<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_ux4_xdc_nxb" type="adlige-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Gerhard Leopold Graf von Lehndorff an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff</title><title>. Maxkeim, 27. Februar 1791</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 918, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_byt_ptq_h1b">Lehndorff, Gerhard Leopold Melchior Graf von
                        (Statzen 8.11.1735-Riesenwalde 14.9.1807)</persName>
                    <placeName key="ed_bdw_bnm_cbb">Maxkeim</placeName>
                    <date when="1791-02-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Maxkeim, 27. Februar 1791</dateline>
					<salute>Hochwürdiger, Hochgeborener Herr, <lb/>Höchstzuverehrender Herr Graf!</salute>
                </opener>
				<p>Ew. Hochwürden werden gütigst erlauben, dass ich Hochdenenselben gegenwärtig einen von mir
                    entworfenen Plan „Die künftige Carriere meines Sohns betreffend‟ ganz ergebenst
                    vorlegen und mir Dero einsichtsvolle Beurteilung darüber aufs gehorsamste
                    erbitten dürfte. <lb/>Wenn ich Ew. Hochwürden aufrichtige Meinung, „meinen Sohn
                    nach Généve schicken zu sollen‟, zu befolgen Abstand nehme, so war die sichere
                    Überzeugung, „dass er im Staats- und juristischen Fache schon so viel Kenntnisse
                    wirklich erworben habe, um Généve und eine jede andere Universitäte gänzlich
                    entbehren zu können‟, die einzige Ursache, welche Ew. Hochwürden aber nicht
                    wissen konnten, weil er zu wenig von Deroselben gekannt zu sein die Ehre hat.
                    <lb/>Eine kurze Frist von wenigen Monaten wird alles außer Zweifel setzen, und
                    hoffe ich alsdann, dass Hochdieselben meine Absicht mit Dero Beifall zu beehren
                    geruhen werden. <lb/>In künftigem Michaeli hören alle seine Studien völlig auf,
                    und wird er sich nur bis Ostern 1792 in der Französischen, Englischen und
                    Italienischen Sprache zu perfektionieren suchen. Das aber, was ihm noch fehlt,
                    ist <lb/>1. Welt- und Menschen-Kenntnis, welche er nicht anders als durch eine
                    Reihe von Jahren und viele Erfahrung erlangen kann.<lb/>2. Das feine savoir
                    vivre, welches zu erlernen er in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> die beste Gelegenheit haben wird. <lb/>Es behaupten zwar
                    einige, er sei melancholisch, hinfolglich auch misantrope-hypochondrisch und
                    timide pp. Ich aber, da ich ihn von Jugend auf am besten kenne, versichere bei
                    Ehre ganz das Gegenteil von diesem allem. Er ist eigentlich
                    sanguinisch-colerischen Temperaments und gab durch seine besondere Emsigkeit,
                    Fleiß und außerordentliche Liebe zu den Studien, woraus die Ambition erwuchs,
                    durch Kentnnisse gründlicher Wissenschaften dereinst einen hohen Posten zu
                    bekleiden und der Familie vorzügliche Ehre zu machen, den Anlass zu dieser
                    irigen Meinung <lb/>Ew. Hochwürden geruhten mir unterm 2. Januar c. zu
                    versichern, dass durch Dero liebreiche Vermittlung er bald zum Legations-Rat
                    avancieren werde. So sehr ich auch diesen neuen Beweis Dero hohen Wohlwollens
                    aufs Höchste schätze und mit größtem Dank dafür verbunden bleibe, ebenso sehr
                    würde ich wünschen, dass er mit dieser Charge nicht eher als zwischen dem 15.
                    Juli und dem 1. Oktober dieses Jahres bekleidet, und ihm dadurch vergönnt werde,
                    noch vor seinem Avancement nicht nur Sr. Exzellenz dem Minister Gr. <persName key="ed_xfm_jcy_m2b">v. Hertzberg</persName> allein, sondern auch alle
                    klugen Leute und alle Universitäten in ganz Europa von seinen Fähigkeiten aufs
                    unbezweifelte zu überzeugen, zugleich aber auch die Neider meiner Familie und
                    jeden anderen zu detrompiren, dass sein künftiges Avancement nicht durch
                    intercession von Gönnern und Freunden, nicht durch bloße Königliche Gnade oder
                    irgend ein anderes Ohngefähr, sondern lediglich durch eigenen Fleiß und
                    Anstrengung und durch wirkliche Verdienste (welche gnädige Monarchen gern zu
                    belohnen pflegen) entstanden sei. - Hieraus aber ist nicht zu schließe, dass er
                    als Autor von neuem auftreten werde! Nein! er wird gewiss keine Bücher mehr
                    schreiben. <lb/>Ferner wünsche ich, dass ihm sodann erlaubt werde, bis zum
                    Mai-Monat des künftigen Jahres in Preußen bleiben und im Junio darauf das
                    Geschäft als Legations-Rat in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    antreten zu dürfen. Denn aus erheblichen Ursachen liegt mir sehr daran, dass er
                    in Preußen sein 21. Jahr und mit demselben seine Minorennität zurücklegt, und
                    ich sodann in Absicht seines künftigen Vermögens en faveur seiner das
                    erforderliche gerichtlich festsetzen und ihm die einträglichen Bandelschen Güter
                    (woraus dann auch nach genauerer Beprüfung ein Familien-Majorat gestiftet werden
                    kann) eigentümlich und schuldenfrei übergeben und auf meinen etwaigen Todesfall
                    auch das Gut <placeName key="ed_bdw_bnm_cbb">Maxkeim</placeName> zu seinem
                    alleinigen Eigentum verschreiben lassen kann. <lb/>Ermüden Sie nur nicht, mein
                    verehrungswürdigster Herr Vetter, so ich ganz gehorsamst bitten darf, im Lesen
                    dieses langen Briefes, welcher des wichtigen Inhalts wegen nicht kürzer
                    abzufassen war, und erlauben mir gütigst, dass ich aus wohlgegründetem Vertrauen
                    alle meine Wünsche und Entwürfe Ew. Hochwürden jetzo mit aller Offenheit
                    entdecken dürfe. <lb/>Ehedem war meine Absicht, dass mein Sohn zunächst als
                    Legations-Rat, in der Folge aber und nach dessen besonderen Fähigkeiten als
                    Wirklicher Gesandter dem Staate dienen sollte. Bei reiferer Erwägung aber finde
                    ich aus nachstehenden Ursachen, dass ein solcher Posten ihm nicht convenable,
                    sondern vielmehr wohl gar schädlich werden könne. <lb/>1. Weil zu dieser
                    ehrenvollen Dualität bei auswärtigen Höfen ein großer Aufwand, der mit 6000.
                    Rtlr. jährlichem Gehalt nicht füglich bestritten werden kann, erfordert, und
                    eine größere Summe dazu von unserem Hofe nicht accordiert wird. <lb/>2. Weil er,
                    als ein junger Mensch, der mit dem Gelde vermutlich nicht gehörig umzugehen
                    wissen mag, durch gewisse Triebfedern, z. B. durch unzeitige Ambition, durch
                    Beispiele anderer Pracht und Verschwendung liebender Personen, bei seiner
                    angebohrenen Gutherzigkeit zur Rechnung ohne Wirte und zu großen Depensen
                    verleitet würde, in tiefe Schulden und zuletzt in großen Embarras geraten
                    könnte, wie wir beide dergleichen Exempel schon erlebt haben. <lb/>3. Würde es
                    ihm sehr nachteilig sein, wenn ich zu eben der Zeit, da er außerhalb denen
                    Königlichen Preußischen Landen in der weiten Welt wäre, mit Tode abgehen sollte.
                    <lb/>Um ihn nun für alle dergleichen traurige Begebenheiten und mögliche
                    Desastres gänzlich sicher zu stellen, so bin ich von meinem ersten Projekte
                    völlig abgegangen, und wünsche daher sehnlichst, dass er seine Laufbahn in
                    folgender Art antrete und vollende, nämlich 1. Dass er vom Junio 1791 ab unter
                    Aufsicht Sr. Exzellenz des Ministers Gr. v. Hertzberg als Legations-Rat so lange
                    arbeite, bis seine Geschicklichkeit im Staats-Fache und dessen solides Betragen
                    in ganz Berlin allgemein bekannt geworden, und er dadurch die Gnade des Königs ,
                    den Beifall des ganzen Königlichen Hauses und die Zuneigung sämtlicher hoher
                    Standespersonen sich völlig zugeeignet habe, als woran ich keinen Zweifel habe.
                    2. Dass er innerhalb 5 Jahren mit einer tugendhaften und artigen Person seines
                    Standes, welche durchaus in keiner öffentlichen Pension, sondern nur allein von
                    einer klugen, würdigen und liebreichen Mutter erzogen worden, unter Hochdero
                    gracieusen Vermittlung mit vollkommenster Übereinstimmung und lautem Beifall der
                    ganzen Familie sich verheiratet. Endlich aber <lb/>3. durch vorgedachte Vorteile
                    dereinst bei entstehender Vakanz in dem Königsbergschen Etats-Ministerio zum
                    Wirklichen Etats- und Kriegs-Minister sich hinaufschwingen und zur Ehre einer so
                    venerablen Familie das seinige auch beitrage. <lb/>Dieser Wunsch und Entwurf
                    könnte umso weniger übetrieben und zu hoch gespannt scheinen, weil nach denen
                    alten Preußischen Statuten, welchen bis jetzt immer greulich nachgelebt worden,
                    eine solche hohe Ehren-Stelle a. nur immer geborene Preußen erhalten adelichen
                    Geschlechts, b. einem fähigen und geschickten Subjekt von bekannt guter Conduite
                    zuteil weren soll, c. kommt es nur darauf an, dass mein Sohn von Sr. Majestät
                    dem Könige genau erkannt, von Lieblingen dessen, Gönnern oder Freunden, unter
                    welchen Ew. Hochwürden à la tête stehen, Sr. Majestät bestens empfohlen und
                    gleich dem Grafen v. Doenhoff aus Friedrichstein (welcher bekanntlich bei der
                    Huldigung ad interim, nach Knoblochs Tode aber zum aktuellen Minister ernannt
                    wurde, begnadigt werde,<lb/>Ob dieser Plan Dero Beifall verdiene? oder ob
                    dawieder mit Gründen sehr vieles eingewendet werden könne? werden Ew. Hochwürden
                    mit der Ihnen eigenen und angeborenen Aufrichtigkeit mir gnädigst anzuzeigen
                    geruhen, als warum ich hiermit ganz gehorsamst bitte. <lb/>Mein Sohn
                    benachrichtigte mich von Ew. Hochwürden gracieusem Anerbieten, „ein neues, nach
                    Maßgabe der Bulle erforderliches Wappen für mich gütigst stechen lassen zu
                    wollen‟. Ich nehme dieses Merkmal Dero besonderer Gewogenheit mit größtem Danke
                    ganz gehorsamst an, und bitte inständigst, entweder ein ganz in Gold gestochenes
                    oder in echtem Stein, z. B. in Cristal de roche oder Tobas oder in Ermangelung
                    dieser beiden in Carniol sauber geschnittenes à la moderne in Gold dergestalt
                    gefasstes Petschaft (dass der Stein nie verloren gehen könne), jedoch um etwas
                    größer als mein jetzige ist, für meine Rechnung hochgeneigtest anfertigen zu
                    lassen. <lb/>Warum ich ein dergleich schönes und goldenes Petschaft gerne hätte,
                    ist die Ursache, weil ich selbiges jederzeit an der Uhrkette zu tragen pflege,
                    und auch mein seitheriges ein wirklich schön in Tobas geschnittenes, in Gold
                    gefasstes Wappen ist. <lb/>Zugleich ersuche Ew. Hochgeboren untertänigst, eine
                    modern gearbeitete goldene Uhrkette für mich gefälligst zu choisiren, und mir
                    den Preis sowohl von eben erwähnter Kette, als auch die Kosten für das Petschaft
                    überhaupt gütigst anzuzeigen, damit ich das Geld für beide zusammen sogleich mit
                    der Post einsenden könne. <lb/>Dero Frau Gemahlin Gnaden versichere ich meine
                    größte Verehrung, Dero liebenswürdigen Familie die vollkommenste Hochschätzung
                    und beharre mit vielem Respekt bis an mein Lebensende</p>
				<closer>
					<salute>Ew. Hochwürden und Hochgeboren ganz gehorsamster treu ergebenster Diener</salute>
					<signed>Lehndorff</signed>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>