<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_lbw_zgj_5pb">
        <teiHeader>
                <fileDesc><titleStmt><title>Willkür für das den Burggrafen und Grafen zu Dohna gehörende
                                        Dorf Reichertswalde. Reichertswalde, vor dem 20. November
                                        1627</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                                <note type="keyword">
                                        <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
                                </note>
                                <note type="keyword">
                                        <p>Kategorie: Gutsherr und Untertan</p>
                                </note>
                                <note type="editorial">
                                        <p>Das Original muss nach dem Tod von Achatius Burggraf und
                                                Graf zu Dohna am 18. Oktober 1601 und vor dem Tod
                                                des Sohnes Friedrich am 20. November 1627 verfasst
                                                worden sein. Eine Willkür für Schlobitten
                                                (1687-1773) in: APO, Bestand 384 Familienarchiv
                                                Dohna, Nr. 839.</p>
                                        <p>Zur Dorfwillkür: <ref target="http://www.thorn-wpr.de/fqRHHoll.htm">Heuer, Reinhold, Die Holländerdörfer in der
                                                  Weichselniederung um Thorn</ref>, in: Mitteilungen
                                                des Copernicus-Vereins für Wissenschaft und Kunst 42
                                                (1934), S. 122-155.</p>
                                </note>
                        </notesStmt><sourceDesc>
                                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                                        <msIdentifier>
                                                <institution>APO</institution>
                                                <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 672, Bl.
                                                  1-44</idno>
                                        </msIdentifier>
                                </msDesc>
                                <listWit>
                                        <witness>
                                                <bibl type="print">Flade, Dietrich, Quellen,
                                                  Materialien und Sammlungen. Aus dem Archiv der
                                                  Grafen zu Dohna-Reichertswalde. Familienkundliche
                                                  Aktenauszüge aus einem ostpreußischen Gutsarchiv
                                                  1596–1933, Hamburg 1996, S. 124-141 (Quellen,
                                                  Materialien und Sammlungen zur altpreußischen
                                                  Familienforschung, 7) </bibl>
                                        </witness>
                                </listWit>
                        </sourceDesc></fileDesc>
                <profileDesc>
                        <creation>
                                <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>
                                <date from="1627-01-01" to="1627-11-20" cert="high"/>
                        </creation>
                </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
                <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_lbw_zgj_5pb"/>
        </facsimile>
        <text type="document">
                <body>
                        <div>
                                <p>Nachdem die Wohlgebornen Herren <seg type="comment"><orig><persName key="ed_f31_dgj_zpb">Friedrich</persName>
                                                  <persName key="ed_ulk_fgj_zpb">Fabian</persName>
                                                  <persName key="ed_irt_hgj_zpb">Achatius</persName>
                                                  und <persName key="ed_rr1_kgj_zpb">Christoph</persName> Burggraf zu Dohna p
                                                  Gebrüdere</orig><note xml:id="nhky_f4h_hxb">Söhne
                                                  des Achatius Burggraf zu Dohna
                                                (1533-1601).</note></seg> mancherlei Unordnung,
                                        Widerwillen, Ungehorsam und Untugend p. wegen das bishero
                                        bei Ihro Gnaden Dorfschaften teils gar alte, in jetzige Zeit
                                        ungereimte und mancherlei ungleiche <seg type="comment"><orig>Willküren</orig><note xml:id="na2r_qlh_txb"><ref target="https://drw.hadw-bw.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=dorfwillkuer&amp;firstterm=dorfwasserkufe">Dorfordnung</ref></note></seg> gewesen, teils
                                        Dorfschaften auch <seg type="comment"><orig>niemalen</orig><note xml:id="nj43_tlh_txb">Flade: einmalen</note></seg> einige Willküren
                                        gehabt haben, angemerkt, allem vorzukommen und abzuhelfen,
                                        haben ermeldte Herren Burggrafen zu Dohna eine gleichförmige
                                        Willküren verfassen und gleicheslauts andern Dörfern der
                                        Dorfschaft <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName> und derselben Einwohnern
                                        solche richtige Willküren, welche sie und ihre Nachkommen
                                        unverbrüchlich zu halten schuldig sein sollen, zustellen
                                        lassen, und lauten die Artikel derselben wie folgt:</p>
                                <p><hi rendition="#u">Erstlichen</hi>. Von Verlesung der Willkür
                                        <lb/>Es soll der Schulze jährlich die Gemeinde zwischen
                                        Weihnachten und Fastnacht auf einen bestimmten Tag mit
                                        Vorwissen der Herrschaft oder in Abwesenheit ihre Diener,
                                        denen es die Herrschaft anbefohlen, zeitig zuvor verboten,
                                        und in derselben Beisein diese Willkür der Gemeine deutlich
                                        verlesen lassen. Wer dazu nicht kömmt, es sein Mann oder
                                        Weib, und keine ehrhafte Entschuldigung seines Außenbleibens
                                        einzuwenden hätte, soll der so Hubenbesitzer 1 Mark, ein
                                        Gärtner 6 Gr., Instmann oder Hirt 3 Gr. in die Ratsbüchse
                                        erlegen und nicht desto weniger anderen Strafen, so er
                                        sonsten laut dieser Willkür verfallen, im wenigsten nicht
                                        befreit sein. Wo aber der Schulze hierin säumig befunden
                                        würde, soll er der Herrschaft p. darum verfallen sein drei
                                        gute Mark.</p>
                                <p><hi rendition="#u">2tens</hi>. Wegen Heiligung des Sonntags
                                        <lb/>Es sollen die Einwohner sämtlich wie sie Namen haben
                                        mögen, es sei Schulze, Krüger, Bauer, Müller, Handwerksmann,
                                        Gärtner oder Hirte, nebst ihren Kindern und Gesinde sich
                                        fleißig zu Gottes Wort der Kirchen und dem lieben Gebet
                                        halten, und keinen Sonntag, so oft das Gebet gehalten,
                                        zugleich Mann und Weib außer der Kirche bleiben bei Strafe 5
                                        Gr., imgleichen alle Einwohner, Kinder und Gesinde so über
                                        10 Jahre alt, welche nicht sonntäglich in die Kirche sein
                                        können, soll keiner zwei Sonntage oder Feiertage
                                        nacheinander bei 3 Gr. Buße sich der Kirche enthalten,
                                        ausgenommen in Pestzeiten oder wenn andere anfallende
                                        Krankheiten regieren (dafür Gott gnädiglich behüten wolle).
                                        Alsdann soll ein Unterschied zwischen den Gesunden und
                                        Kranken mit Vorwissen der Herrschaft gehalten werden, oder
                                        da auch jemand hohen Alters halber nicht reiten noch gehen
                                        könnte, auch Krankheit und andern <seg type="comment">
                                                <orig>Ehehaften</orig>
                                                <note xml:id="nhxz_wnf_1qb">Entschuldigungen</note>
                                        </seg> einzuwenden hätte, soll derselbe unschuldig zu halten
                                        sein, doch dass ein jeder, so aus der Kirche bleiben muss,
                                        sein Ehehaft desselben Tages vor der Predigt den
                                        Kirchenvätern oder Aufsehern anzeigen, und sollen die Eltern
                                        ihre kleinen Kinder, so über 6 Jahre alt sind, auch
                                        gleichergestalt fleißig zur Kirche zu halten vermahnt sein.
                                        Die Strafe, so der Einwohner, Kinder und Gesinde hierin
                                        verfallen, sollen ein jeder, Eltern oder Wirt, zu erlegen
                                        schuldig sein und an ihren Unterhalt solches zu kürzen Macht
                                        haben p. Damit aber dieses dergestalt gewiss gehalten werde,
                                        als sollen die Schulzen und Kirchenväter nebst denjenigen,
                                        so die Aufsicht haben (inmaßen solche Aufseher insonderheit
                                        bei den General-Jahres-Visitations-Abschieden im Amte
                                        Holland klärlich verordnet worden, dass sie auch sonderliche
                                        Bänke in der Kirche zu besserer Verrichtung ihres Amtes
                                        haben, und deren in jedem Dorf zweien aus der Gemeinde
                                        bestellt werden sollen) fleißig Achtung geben und die
                                        Ausbleibenden jedes Mal, ehe sie wiederum zu Hause gehen,
                                        dem Pfarrer oder in dessen Abwesenheit dem Schulmeister
                                        anmelden, welche darüber ein richtig Verzeichnis halten und
                                        deswegen von solchen Strafen jährlich von der Mark 1 Gr. zu
                                        Lohn haben sollen, und sollen diese Strafen jährlich bei
                                        Einnehmung des <seg type="comment"><orig>Decems</orig><note xml:id="nuwq_xlh_txb"><ref target="https://drw.hadw-bw.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=kirchendezem">Kirchendecem</ref></note></seg> erfordert und
                                        absonderlich in der Kirchenrechnung eingebracht oder mit
                                        Vorwissen und Verordnung der Herrschaft den notdürftigen
                                        bekannten Hausarmen ausgeteilt werden. Wo aber derjenige, so
                                        zur Aufsicht bestätigt, hierin säumig gefunden werde und
                                        jemand, so außen bleibe, nicht anzeigte oder bisweilen ohne
                                        Ehehafte Not selbst nicht zur Kirche käme, sollen vor sich
                                        und anstatt der Ausgebliebenen vorgesetzte Strafe erlegen,
                                        auch zur besseren Aufsicht des Dorfes Einwohner unter sich
                                        in gleichen Teil verteilen, und wenn notwendig einer von
                                        ihnen aus der Kirche bleiben muss, also soll der die
                                        Aufsicht dem anderen dazu Verordneten (welcher selbe bei
                                        gemeldter Buß auf sich nehmen und ohne Entschuldigung
                                        verrichten soll) aufzutragen Macht haben. Es soll auch zu
                                        mehrer Übung der Gottesfurcht ein jeder Einwohner nebst den
                                        Seinigen jung und alt die fünf Hauptstücke Christlicher
                                        Lehren zum wenigsten alle Sonntage, die Morgen-, Abend- und
                                        Tischgebete aber täglichen andächtig und von Herzen zu
                                        beten, oder in seiner und sämtlicher Hausgenossen
                                        Anwesenheit durch jemand aus ihnen viel oder wenig, es sein
                                        Kinder oder Gesinde, vorgedachte Hauptstücke und Gebet sich
                                        und den anderen vorsagen und vorbeten lassen, mit
                                        christlicher andächtiger Zuhörung der anderen allen, wie
                                        denn die Prediger jedes Orts vermöge ihres Amts, damit
                                        dieses gewiss geschehe, sie nicht allein wie eine jede
                                        Person ihres Kirchspiels in seinem Christentum und in den
                                        fünf Hauptstücken Christlicher Lehre und derselben rechten
                                        Verstand geübt und erfahren sein wissen mögen, bei fleißiger
                                        und öfter Verhörung des Gebets sich dessen erkundigen,
                                        sondern auch deswegen aus jedem Hause jede Person, was
                                        selbige hierin wissend und wie sie sich in ihrem Christentum
                                        und in obgemeldter Ordnung verhalten, aufzeichnen, und
                                        solches, wie auch was diesem zuwiderlaufen möchte, der
                                        Herrschaft in einem ordentlichen Register p. jährlich bei
                                        Abhörung der Kirchenrechnung oder wann es sonst die
                                        Herrschaft begehren würde, zeigen können Fleiß anwenden
                                        werden. Wer nun <seg type="comment"><orig>hierwider</orig><note xml:id="nz1x_jmh_txb">hiergegen</note></seg> mutwilliger Weise handelt,
                                        den Pfarrern, Schulzen, Kirchenvätern oder Aufsehern sich
                                        widersetzten würde, derselbe soll nach Erkenntnis des
                                        Gerichts ernstlich gestraft werden.</p>
                                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                                <p><?oxy_custom_end?>3. Es soll niemand bei Zauber[er]n, Segnern,
                                        Büßern oder Wahrsagern, viel weniger bei anderem vermeinten
                                        Heiligtum, in keinerlei Krankheit und Not, sondern allein
                                        zuvor bei Gott dem Herrn Hülfe und Errettung und hernach bei
                                        den Ärzten Rat suchen. Wer hierwider handelt, soll nach
                                        Erkenntnis des Gerichts ernstlich gestraft, die Zauberer und
                                        Zaubersche, Segner, Büßer und Büßersche, Wahrsager und
                                        Wahrsagerinnen aber mit Feuer und Schwert vom Leben zum Tod
                                        gerichtet werden, alles nach der Sache Beschaffenheit und
                                        des Gerichts Erkenntnis wie Recht ist
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>4. Wer den Namen Gottes missbraucht und bei
                                        unseres Herrn und Heilands Jesu Christi Wunden, Marter und
                                        Heiden-Sacrament und dergleichen Fluchen und Schwören p.
                                        würde, derselbe soll, so oft es geschieht, nicht allein vor
                                        der Kirche öffentlich drei Sonntage ins Halseisen gestellt,
                                        sondern auch an Geld, die freventlichen Gotteslästerer aber
                                        an Leib und Leben oder mit Abnehmung etlicher Glieder nach
                                        Erkenntnis des Gerichts vermöge dem <seg type="comment"><orig>Landrecht</orig><note xml:id="ntzh_3nh_txb">Siehe hierzu: Berg, Thomas, Landesordnungen in
                                                  Preußen vom 16. bis zum 18. Jahrhundert, Lüneburg
                                                  1998 (Einzelschriften der Historischen Kommission
                                                  für Ost- und Westpreußische Landesforschung, 17
                                                  ;Veröffentlichungen aus dem Projektbereich
                                                  Ostdeutsche Landesgeschichte an der Universität
                                                  Bonn, 17)</note></seg> gestraft werden; derowegen
                                        vor solch Lästern ein jeder die Seinigen zu warnen hat. Wer
                                        einen hört fluchen und solches nicht anzeigt, der soll, so
                                        oft er es verschweigt, vor jedes Mal 1 Fl. Ungarisch der
                                        Kirche
                                        erlegen.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>5. Niemand soll am Sonn- oder Feiertage, weder
                                        vor noch unter der Predigt (ausgenommen den Reisenden,
                                        Kranken und sonsten allen Unvermögenden und solche Leute,
                                        die etwa ihrer Gesundheit halber um einen Pfennig 6 und 9
                                        dessen unvermeidlich benötigt), Branntwein oder Bier
                                        verkaufen noch umsonst zu zechen geben bei 1 Mark Buße der
                                        Kirchen.
                                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>6. Wenn ein Einwohner im Dorfe oder seinem
                                        Gesinde einer vor oder unter der Predigt, oder weil man in
                                        der Kirche beisammen ist, nach Nüssen, Äpfeln, Birnen,
                                        Erdbeeren, <seg type="comment">
                                                <orig>Hindtbeeren</orig>
                                                <note xml:id="nkzg_lzg_bqb">
                                                  <ref target="http://docplayer.org/49199166-Pietro-andrea-mattioli-kraeuterbuch-linguistische-analyse-der-deutschen-pflanzennamen.html">Himbeeren</ref>
                                                </note>
                                        </seg> und andern Beeren, Fischen, Vogelnestern oder
                                        anderswo in Strauch gehen oder verweisen, hernach gleich in
                                        die Kirchen gehen und doch darin schlafen würden, derselbe
                                        soll dem Dorf 3 Gr. in die Ratbüchse geben und gleichwohl
                                        vorgesetzte Buß der Kirche erlegen.
                                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>7. Weil Gottes erster Befehl ist, dass die
                                        Kinder ihre Eltern in Ehren halten sollen, sich aber leider
                                        oftmal das Widerspiel befindet, als wird ein jeder
                                        (sonderlich diejenigen, welche ihre Eltern oder Erbgeber und
                                        Vormünder, so ihnen ihre Erbe überlassen zu unterhalten) mit
                                        Fleiß vermahnt sein, dass sie dieselbe nicht allein ehren
                                        und lieben, sondern auch dasjenige, so sie ihnen vermöge
                                        ihres Kaufbriefes jährlich zu reichen schuldig, im wenigsten
                                        nicht entziehen sollen bei Vermeidung Göttlicher und der
                                        Obrigkeit darüber gesetzten Strafe
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>8. Weil Diebstahl ein abscheulich Laster ist,
                                        welches vermöge Göttlicher und Weltlicher Gesetze billig
                                        ernstlich gestraft wird, als ist zu Verhütung dessen nötig,
                                        dass die bekannten dürftigen Hausarmen und Elenden, so wegen
                                        Leibes Schwachheit und Unvermögenheit ihr Brot nicht
                                        erwerben können, laut Gottes Befehl mit allerlei Notdurft
                                        versehen und erhalten werden, derowegen soll ein jeder
                                        hiermit fleißig ermahnt sein, dass keiner, dem Gott was
                                        beschert hat, derselbe jemand unbegabt von sich gehen lasse,
                                        damit der also von Gott zeitliche und ewige Belohnung zu
                                        gewarten und die Plage, so über die Unbarmherzigen, welche
                                        ihre Ohren vor der dürftigen Bitte verstopfen, ergehen wird,
                                        desto besser vermeiden möge
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>9. Damit aber jedermann wisse, wem er seine
                                        Almosen zu geben hat, als soll hinführo keinem einheimischen
                                        bekannten Dürftigen zu betteln noch umzugehen verstattet
                                        [sein], viel weniger demselben mehr als einmal das Almosen
                                        geben werden, und sonderlich, wenn er ein Gezeichnis unter
                                        dem Hofsiegel und jemanden aus der Herrschaft eigner
                                        Handunterschrift bei sich hätte, welches doch auch nur ein
                                        Jahr und allein in Herren zu Dohna p. Dorfschaften gültig
                                        sein soll, nach Ausgang des Jahres aber, im Fall er dessen
                                        ferner bedürftig wäre, soll es wiederum verneuert werden
                                        p.</p>
                                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                                <p><?oxy_custom_end?>10. Mit den fremden unbekannten argwohnischen
                                        Bettlern aber und auch mit den Einheimischen, welche in
                                        teurer Zeit keine Arbeit bekommen können, ob sie gleich gern
                                        arbeiten wollen, imgleichen auch mit Fremden, Abgebrannten,
                                        gefangenen Soldaten und Zigeunern soll es vermöge der
                                        Herrschaft hierüber verfassten sonderlichen Ordnung gehalten
                                        und im geringsten nichts dawider getan werden
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>11. Nachdem aus Schmähwörtern, Gezänk und
                                        Schlägerei auch oftmals Todschlag erfolgt, als soll
                                        derjenige, so im Kruge, Gülden und anderen Ortern zu einem
                                        Hader Ursache gibt, imgleichen wer auf einige Friedegebot
                                        der Herrschaft wegen, es geschehe vom Schulzen,
                                        Geschworenen, Krüger, <seg type="comment">
                                                <orig>Güldenmeister</orig>
                                                <note xml:id="na1g_hjj_zpb">Handwerksmeister</note></seg>, Hauswirt oder sonst
                                        jemand, nicht Friede halten wollte, 3 Mark in die
                                        Almosenbüchse, der Dorfschaft aber 1 Mark in die Ratbüchse
                                        erlegen, und dann wogegen die Herrschaft seines Verbrechens
                                        halber nach Erkenntnis des Gerichts gestraft werden, und es
                                        soll in Gülden niemand kein Messer noch einig Gewehr bei
                                        sich tragen bei 3 Mark Strafe der Herrschaft und das Messer
                                        und Gewehr soll dem Güldenmeister oder Hauswirt verfallen
                                        sein
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>12. Es soll niemand dem andern, weder im Kruge,
                                        Hochzeiten, Kindesbieren oder anderen Zusammenkünften, halbe
                                        oder ganze Kannen voll noch andere Gefäßer auszutrinken
                                        nötigen, vielweniger anderer Gestalt zu einiger Vollsauferei
                                        noch Überfluss, daraus allerlei Laster entspringen, Ursach
                                        geben. Wer solches tut, soll einen halben Gulden Strafe der
                                        Kirchen zu erlegen schuldig sein
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p><?oxy_custom_end?>
                                <p>13. Vom Tanzen in den Krügen <lb/>Weil in den Krügen des Sonntags
                                        des Tanzens kein Aufhören, welches ein schändlicher Gebrauch
                                        und selten was Gutes bei dem Nachtanzen erfolgt, so soll der
                                        Krüger im Sommer nach Glock Neun und des Winters nach Glock
                                        Acht keinen Tanz mehr gestatten bei 12 Mark Strafe, auch
                                        soll jeder Wirt und Wirtin ihre Töchter und Mägde, so sich
                                        gern beim Tanz finden lassen, zu rechter und vorgemeldter
                                        Zeit, des Sommers aber mit der Sonnen Untergang und also
                                        noch bei Tage, in ihre Behausung erfordern. Sollte aber
                                        jemandes Töchter oder Dienstmagd dieser oder anderer Gestalt
                                        wegen Zulassung und Verstattung ihrer Eltern oder
                                        Brotherrens eigenen Willens zu Unfall kommen, derselbe Wirt
                                        oder Wirtin soll nach Erkenntnis des Gerichts gestraft
                                        werden, wer sich aber nach gemeldter Zeit wider des Krügers
                                        oder des Güldenmeisters und des Hauswirts Willen, in dessen
                                        Hause der Tanz gehalten, zum Tanz aufspielen lässt, derselbe
                                        soll 6 Mark Strafe der Herrschaft erlegen und demselben Wirt
                                        1 Mark. Gleicher Gestalt soll es auch in den Gülden, oder da
                                        die Knechte unter sich allein Bier hätten gehalten, nach
                                        obgemeldter Zeit durch die Güldemeister ausgeklopfet, kein
                                        Tanz mehr gestattet, jedoch zum Feierabend eine <seg type="comment"><orig>Pfeifkanne</orig><note xml:id="na4k_vmh_txb"><ref target="https://books.google.de/books?id=24wNAAAAQAAJ&amp;pg=PA170&amp;lpg=PA170&amp;dq=Pfeifkanne&amp;source=bl&amp;ots=sOqi_G5sGv&amp;sig=ACfU3U3CmnuD7T-P5b76I5gMB3TiAceraQ&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjJg8q--7j_AhWmRPEDHfkxBLo4HhDoAXoECAYQAw#v=onepage%26q=Pfeifkanne%26f=false">Bierkanne</ref> mit einer Röhre zum
                                                  Eingießen</note></seg> voll Bier gezapft und damit
                                        alles eingestellt werde bei 12 Mark Strafe
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p><?oxy_custom_end?>
                                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                                <p><?oxy_custom_end?>14. Wer in den Krügen beim Schulzen, in
                                        Hochzeiten, Kindelbieren, Gülden oder anderen Ortern
                                        schandbare Worte und Werke, wodurch die Jugend geärgert
                                        wird, redet, singt oder gebraucht, der oder dieselbe sollen
                                        3 Mark der Herrschaft, 1 Mark der Kirchen und 10 Gr. in die
                                        gemeine Büchse verfallen sein und nach Gelegenheit wohl
                                        härter gestraft
                                        werden.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>15. Es soll auch keiner dem andern seinen
                                        Dienstboten entspannen oder abmieten, mit Verhöhnung des
                                        Lohns oder sonst womit es sei, damit er ihn seinem ersten
                                        Brotherren möchte abwendig machen. Würde einer, der solches
                                        tut, befunden, so soll er der Herrschaft 1 gute Mark und dem
                                        Nachbarn ein Viertel Bier geben, auch dem, welchem er den
                                        Dienstboten entwendet, demselben wieder folgen lassen
                                        p.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>16. Wo auch solche Dienstboten erfunden würden,
                                        die sich zwei Herren zugleich vermieten, dieselbigen sollen,
                                        es sei Knecht, Magd oder Jung, durch die Herrschaft, bei
                                        welcher der Schulze solchen Mutwillen ungesäumt anzuzeigen
                                        schuldig, mit Gefängnis oder sonst nach ihrem Gefallen
                                        gestraft und nicht eher ausgelassen werden, sie bewilligen
                                        sich denn ihrem Brotherren, dem sie vorerst zugesagt und von
                                        dem sie den ersten <seg type="comment"><orig>Gottespfennig</orig><note xml:id="nvjd_xmh_txb"><ref target="https://fwb-online.de/lemma/gottespfennig.s.0m">Handgeld</ref></note></seg> genommen, vermöge der
                                        Landordnung auszudienen
                                        pp.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>17. Es soll keiner des Nächsten Gut im Schein
                                        des Rechten mit Unrecht an sich bringen, vielweniger der
                                        Unmündigen liegend oder fahrend Gut untaxiert und ohne der
                                        Herrschaft Vorwissen an sich erkaufen, bei Verlust des
                                        ausgezahlten Geldes, welches derselbe den Armen verfallen
                                        haben
                                        soll.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p>
                                <p><?oxy_custom_end?>18. Der Bauern Vermögen <lb/>Es soll kein
                                        Witwer oder Witwe noch dero Kinder, so ein Erbe annehmen,
                                        ehe und wenn sie sich mit Vorwissen und Zulass der
                                        Herrschaft mit den Erben vertragen haben Hochzeit machen,
                                        und sollen die Übertreter deswegen vor Gericht vermöge dem
                                        Landrecht gestraft werden. </p>
                                <p>19. Verwaltung des Schulzen <lb/>Wer den Schulzen oder Ratleute
                                        verachten wird oder schelten, soll nach Erkenntnis der
                                        Herrschaft gestraft werden.</p>
                                <p>20. Wenn der Schulze die Gemeine mit dem Horn oder anderer
                                        Gestalt zusammenrufen oder fordern lässt, soll ein jeder
                                        Wirt oder Wirtin oder im Fall ihres Abwesens und
                                        Verhindernis Ehehafter Not jemand von seinem Gesindestande
                                        sich zu ihnen verfügen und anhören, was der Schulze wegen
                                        der Herrschaft oder mit Wissen und Willen der Ratleute zu
                                        der Gemeine Besten oder sonst wird für gegeben. Wer über
                                        eine viertel Stunde außen bleibt, soll jedes Mal 4 SGr.
                                        ablegen, und gleichwohl des Schulzen Befehl gleich seinen
                                        Nachbarn nachkommen.</p>
                                <p>21. Wenn der Schulze den <seg type="comment">
                                                <orig>Ding- oder Rechentag</orig>
                                                <note xml:id="navl_hqf_1qb">Gerichtstag</note>
                                        </seg> hält, soll sich jeglicher Nachbar zu ihm verfügen,
                                        wer zu spät kommt, soll die vorige Buß geben, wer es aber
                                        gänzlich versäumt, soll 30 SGr. ablegen, es wäre denn, dass
                                        er in der Herrschaft Geschäfte verschickt oder mit Krankheit
                                        oder sonst mit Ehehafter Not verhindert wäre.
                                        Gleichergestalt soll es auch mit denen, so der Schulze
                                        Amtswegen absonderlich fordert, gehalten werden.</p>
                                <p>22. Von Verrichtung des Scharwerks <lb/>Wenn der Schulze
                                        Scharwerk anzeigt, es sei vor die Herrschaft, die Kirche,
                                        Landstraße oder vor das Dorf oder wie es sonst Namen haben
                                        mag, so sollen alle Bauern zur Stunde, die er angesetzt,
                                        nach seinem Befehl ihm, dem Schulzen, auf dem Fuße folgen.
                                        Und wer alsdann bei Scharwerks-Anfang nicht zur Stelle sein
                                        wird, soll der Herrschaft 15 Gr. und der Gemeine 10 Gr.
                                        Strafe in die Ratbüchse geben und das versessene Scharwerk
                                        gleichwohl verrichten, es sei denn, das einer nicht
                                        Angespann hat oder das ihm das Vieh krank ist, so soll
                                        derselbe sich mit der Gemeine deswegen vertragen.</p>
                                <p>23. So jemand von dem Schulzen oder Ratleuten zu pfänden oder
                                        anderen Verrichtungen ausgeschickt würde, und dieselben
                                        durch Männer oder Weiber mit bösen Worten abgefertigt
                                        werden, sollen die Weiber, so solches tun, der Herrschaft 15
                                        Ellen klein <seg type="comment"><orig>heden</orig><note xml:id="ns32_dnh_txb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Werg">Werg</ref></note></seg> Leinwand ablegen, der
                                        Mann aber nach Erkenntnis der Sache vor Gericht gestraft
                                        werden.</p>
                                <p>24. Wer dem Schulzen Ungehorsam ist und seinem Befehl und Gebot
                                        sich widersetzt, es sei in was Sache es wolle, der soll der
                                        Herrschaft 1 Mark und in die Ratbüchse 6 Gr. zahlen. Würde
                                        aber mit Worten oder Tat sich jemand gröber am Schulzen
                                        vergreifen, soll fernere ernstere p. Strafe zu Erkenntnis
                                        der Herrschaft stehn. Da aber der Schulze der Herrschaft
                                        solchen Ungehorsam verschweigt und nicht jedesmal anmeldet,
                                        soll er in gleicher Strafe sein.</p>
                                <p>25. Im Fall der Schulze etwas Ungebührliches denen Untertanen
                                        würde anmuten oder gebieten, so soll einem jeden von der
                                        Gemeine freistehen, solches der Herrschaft anzuzeigen,
                                        deswegen denn der Schulze ernster Strafe soll gewärtig
                                        sei.</p>
                                <p>26. Von den Schöppen und Ratleuten <lb/>Wenn einer zum Schöppen,
                                        Ratmann oder Dorfgeschworenen erkoren wird und er sich ohne
                                        genugsame erhebliche Ursache dawider setzt, soll er 5 Gr. in
                                        die Ratbüchse geben und soll es dennoch sein.</p>
                                <p>27. Verbotenes Eicheln lesen <lb/>Wenn die Zeit kommt, dass die
                                        Eicheln reif sind und fallen werden, so soll kein Nachbar
                                        noch jemand von seinem Gesinde auf eines andern Stück
                                        Eicheln lesen lassen, sondern ein jeder auf dem seinigen,
                                        und wo einer oder mehr besehen wird, soll er 5 Gr. in die
                                        Büchse geben. Aber was die Freifelder anlangt, da man die
                                        Schweine soll hüten und keinesweges soll frei laufen lassen,
                                        soll man solches die Schweine auflesen lassen. Wo aber einer
                                        im freien Felde zu lesen befunden wird, soll er 8 Sgr. Buße
                                        in die Ratbüchse geben. </p>
                                <p>28. Niemand soll lassen um die Hälfte, noch um die vierte Garbe
                                        säen, vielweniger seinen Acker oder Wiesen vermieten, es sei
                                        gleich um den Mist oder ander Gestalt, ohne Vorwissen der
                                        Herrschaft, der aber solches tut, soll die Arbeit, Saat und
                                        das Heu verloren haben, welches alles der Herrschaft
                                        zukommen soll, der Gemeine aber (so oft einer eine Wiese
                                        oder Acker ohne Erlaubnis vermietet) 1 Mark in die
                                        Ratbüchse. Imgleichen soll keiner seinem Dienstknecht über 3
                                        Scheffel Hafer aussäen bei 3 Mark Strafe und Verlust des
                                        drüber gesäten Getreides.</p>
                                <p>29. Wenn unser Herr die Früchte auf dem Felde also segnet, dass
                                        ein Bauersmann von seinem Getreide übrig zu verkaufen, als
                                        soll dazu die Herrschaft um gebührliche Bezahlung in alle
                                        Wege den Vorkauf haben, insonderheit aber bei Verkaufung der
                                        Gerste, und soll ohne Vorwissen der Herrschaft keiner seine
                                        Gerste anderswo verkaufen bei Verlust derselben oder des
                                        Werts dafür und von jedem Scheffel 1 Gr. der Kirchen.
                                        Dagegen soll um Martini oder auf dem Zinstage der Kauf um
                                        Gerste allezeit gemacht und also gezahlt werden wie in den
                                        nächst angelegten Städten.</p>
                                <p>30. Es soll weder der Schulze noch ein einziger Einwohner einen
                                        Gärtner noch Handwerksmann, vielweniger fremdes unbekanntes
                                        Gesinde, sonderlich diejenigen Dienstboten, so kein Zeugnis
                                        ihres Verhaltens haben, ohne der Herrschaft Wissen [bei sich
                                        beschäftigen] bei 3 Mark Strafe der Herrschaft und 10 Gr. in
                                        die Ratbüchse.</p>
                                <p>31. Weilen auch in der Landesordnung alle Instleute, <seg type="comment"><orig>Brechstüber</orig><note xml:id="nmgm_knh_txb">Arbeiter, die den Flachs
                                                  brechen</note></seg> und dergleichen Losgesindelei
                                        verboten und ausdrücklich verordnet, dass man dieselben soll
                                        abschaffen, sonderlich aus denen Ursachen, dass sonsten und
                                        wenn die Instleute und dergleichen lose Leute aufgenommen
                                        werden, die Bauern schier keinen Knecht behalten können, als
                                        sollen billig dergleichen unnütze schädliche Leute, durch
                                        welche auch sonsten viel Böses gestiftet und allerhand
                                        Beschwer und Unfug verursacht wird, hier auch nicht
                                        geduldet, sondern ausgeschafft und abgewiesen werden. Darauf
                                        die Schulzen mit allem Fleiß Aufsicht haben und Achtung
                                        geben sollen. Im Fall aber der Schulze hierin säumig wäre
                                        und Instleute zulassen oder dulden würde, soll er der
                                        Herrschaft jederzeit vor einen jeden Instmann einen Gulden
                                        ungleich zur Strafe, der Wirt aber, der solchen Instmann
                                        beherbergt, 3 Mark in die Ratbüchse ablegen, und dem
                                        Instmann soll sein Hab und Gerät genommen, der Kirchen oder
                                        den Armen zugeeignet und er aus dem Dorfe und Gebiete
                                        verjagt werden<seg type="comment"><orig>.</orig><note xml:id="nb2s_tnh_txb">Flade merkt hierzu an:
                                                  „Diese Vorschrift ist äußerst bemerkenswert, da
                                                  sich späterhin die Einstellung gegenüberden
                                                  billigen Arbeitskräften grundsätzlich ändert. Die
                                                  hinter dieser Verordnung stehende Absicht ist
                                                  nicht ganz durchsichtig: hatte man die
                                                  Befürchtung, dass die Knechte den jeweiligen
                                                  Dienstherren verlassen wollten, um als (relativ
                                                  freie) Instleute sich zu besseren Bedingungen eine
                                                  neue Arbeit suchen zu können, oder aber sollte für
                                                  die Knechte die Konkurrenz billigerer Instleute
                                                  ausgeschaltet werden? Eine weitere Erklärung für
                                                  diese Verordnung wäre, dass es schon damsls
                                                  'wandernde' Landarbeiter gab, für deren Unterhalt
                                                  man, sobald man sie aufgenommen hatte, aufzukommen
                                                  hatte.‟</note></seg></p>
                                <p>32. Da einer dem andern etwas an Vieh oder Hausgerät, wie es
                                        Namen haben mag, zu Kauf bringen möchte, so soll der, dem
                                        solches zu Kauf gebracht wird, nicht kaufen, er habe sich
                                        denn eigentlich erkundigt, ob solches, was ihm der Verkäufer
                                        gebracht, auch sein wohl gewonnen Gut sei und ob ers auch
                                        mit Vorbewusst und Willen seiner Herrschaft verkaufen möge.
                                        Wo er solches nicht macht oder einem vermutlich entfremdet
                                        hätte, soll ihm dasselbe nicht abgekauft, sondern dem
                                        Schulzen durch Käufern angezeigt werden. Der soll es samt
                                        dem Verkäufern anhalten und ohne der Herrschaft Willen nicht
                                        losgeben bei Strafe 3 Mark oder mehr nach Gelegenheit der
                                        Umstände oder zufälliger der Sache Beschaffenheit.</p>
                                <p>33. Wo aber jemand über dieses etwas kaufen und dem Schulzen
                                        nicht zuvor anzeigen würde, soll er das Gekaufte, es sei
                                        wenig oder viel, dem oder denselben, so es durch den
                                        Verkäufer entwendet, ohne Wiedererstattung wiedergeben oder
                                        folgen lassen, daneben der Herrschaft darum, dass er es
                                        heimlich erkauft, eine gute Mark <seg type="comment">
                                                <orig>auf dem Dorf ein</orig>
                                                <note xml:id="nujg_fhp_zpb">Text bricht an dieser
                                                  Stelle ab.</note>
                                        </seg>
                                </p>
                                <p>34. Es soll niemand doppelt Spiel in seinem Haus leiden bei der
                                        Buße nach laut der Landesordnung 3 guter Mark. Darauf sollen
                                        die Schulzen, Gerichts- und Ratleute fleißig sehen und wo
                                        Unfleiß des Aufsehens vom Schulzen und Ratleuten gespürt,
                                        oder die, so solches verbieten sollen, selbst übertreten,
                                        soll dasselbe von der Herrschaft an ihnen höher als am
                                        gemeinen Mann gestraft werden, und soll keinem mehr als 6
                                        SGr. auf einmal zu verspielen vergönnt sein.</p>
                                <p>35. <seg type="comment">
                                                <orig>Es soll die Dorfschaft jährlich einmal im
                                                  Frühjahr nach ihren Grenzen sehen und selbe ganz
                                                  raum und richtig halten. </orig><note xml:id="nrvm_crz_cqb">Siehe <ref target="lehndorff_k1g_l5c_m3b">GStA PK, XX. HA,
                                                  Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                                                  122</ref>: Grenzziehung für das Dorf Serwillen,
                                                  aufgenommen von dem Landmesser Christian Voigt
                                                  (1588). </note>
                                        </seg>Wer dazu nicht kommt, soll 1 Mark Buße in die
                                        Ratbüchse geben.</p>
                                <p>36. Ein jeder soll sein Aas nicht allein aussem Dorf, sondern an
                                        den Ort, den der Schulze mit den Ratleuten verordnen und
                                        benennen wird, schleppen lassen bei 15 Sgr. Buße und soll es
                                        dennoch wegbringen. Auch soll niemand seines Nachbarn <seg type="comment"><orig>Rain</orig><note xml:id="nmbw_p4h_txb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Feldrain">Feldrain</ref></note></seg> auspflügen,
                                        vielweniger die Grenzen, noch darauf gesetzte Grenzsteine
                                        verrücken. Wer es aber tut, soll nach Erkenntnis des
                                        Gerichts gestraft werden. </p>
                                <p>37. So die Gemeine zwiespältig oder irrig wird in Sachen, welche
                                        die Dorfschaft betreffen, und sich derowegen unter sich
                                        nicht vereinigen können, so sollen sie in zwo Haufen treten,
                                        darauf hernach der kleinste Haufen dem großen folgen soll,
                                        es sei denn, dass sich der kleinste Haufen auf die
                                        Herrschaft berufe, so soll alsdann die Erkenntnis dahin
                                        verwiesen werden. Würde derselbe aber im Beruf Unrecht
                                        haben, soll er der Gemeine etwa ein Viertel Bier oder
                                        dergleichen andere Strafe geben, jedoch nach Beschaffenheit
                                        der Sache und der Herrschaft Befindung.</p>
                                <p>38. Es soll niemand durch sich oder die Seinen noch sein Gesinde
                                        mit bloßem Feuer, Licht, noch keiner des Nachts in seine
                                        Scheune, Hof, Schuppen oder Stall gehen, sondern es soll ein
                                        jeder solch ein Licht in den Laternen halten und das daraus
                                        nicht nehmen, wenn man in die Scheune, Hof oder Stall geht,
                                        damit davon keine Gefahr des Feuers zu gewarten sein, so
                                        aber jemand darüber besichtigt und straffällig befunden
                                        würde, soll er 3 gute Mark der Herrschaft und 1 Mark dem
                                        Dorf Buße verfallen sein. Und wenn die Ratleute zu
                                        gewöhnlicher Zeit nach den Feuer-Haken, Leitern am Hause,
                                        ledernen Eimern und dergleichen umgehen zu besehen, sollen
                                        sie zugleich fleißig Achtung geben, damit ein jeglicher Wirt
                                        zwo eigene unzerbrochene ganze Leuchten in seinem Hause
                                        habe. Wer hierin nachlässig befunden wird, soll obgedachte
                                        Strafe ohnfehlbar erlegen.</p>
                                <p>39. Die Schornsteine und Ruß 4 Mal im Jahr zu besehen <lb/>Es
                                        soll der Schulze mit den Ratleuten, wenn es am bequemsten
                                        ist, aufs wenigste vier Mal im Jahre als auf Weihnachten,
                                        Mitfasten, Pfingsten und <seg type="comment"><orig>Michaelis</orig><note xml:id="ny45_t4h_txb">29. September</note></seg>, zu allen Nachbarn
                                        gehen und zusehen, dass der Ruß und Spinnweben rein
                                        abgekehrt, auch kein Bruch Feuer halben zu befinden sei. Wo
                                        jemand hierin straffällig wäre, soll vor jeglichen Herd
                                        ablegen 6 SGr. p.</p>
                                <p>40. Von den Backofen <lb/>Es soll hinfüro niemand, wer da auch
                                        sei, gestattet werden, einen Backofen unter sein Dach in
                                        seinem Hause zu setzen, sondern wer einen neuen Backofen
                                        bauen will, soll sich ernstlich bei dem Schulzen anmelden,
                                        welcher im Beisein der Ratleute entweder auf dem Anger oder
                                        im Garten einen sicheren Ort aussehen und daselbst zu bauen
                                        erlauben soll, doch dass es näher nicht als 30 Schritt vom
                                        Gehöft sei und also stehe, dass das Ofenloch vom Gebäude
                                        abgewendet sei zur Verhütung des Unglücks.</p>
                                <p>41. Es soll ein jeder an seinem Haus und Gehöft haben auf jedem
                                        Dach eine lange Leiter, die bis an die Firste reiche, und
                                        daneben zwei kurze Wurfleitern. Wenn nun der Schulze mit den
                                        Ratleuten wie obgemeldet umgehen wird, soll derjenige,
                                        welcher solche Leitern nicht haben wird, allemal für jede
                                        ablegen 6 Gr. und von jeglicher bruchfälligen Sprosse 3 Pf.,
                                        wenn auch in seinem Hof nicht Wasser haben würde, wenn es
                                        vom Schulzen und Ratleuten geboten wird, soll dergleichen 6
                                        Gr. zur Buße ablegen.</p>
                                <p>42. Wenn man nach Ansagung des Schulzen und der Ratleute die
                                        Wege, Stege, Rücken, Brücken und Hirtenhäuser machen soll
                                        oder was sonst zu des Dorfes Besten und Nutzen belangt, soll
                                        sich ein jeder dazu verfügen und helfen. Wo nicht, soll
                                        derjenige, so aussen bleibt und in der Herrschaft Geschäfte
                                        nicht verhindert ist, vor jedesmal ablegen 6 Sgr. in die
                                        Ratbüchse und sein zugeordnetes Los dennoch zum Bestande
                                        verfertigen. </p>
                                <p>43. Wenn man der Gemeinde Bier trinkt, wo es von der Herrschaft
                                        zulassen ist (welches doch über zweimal im Jahr nicht
                                        geschehen, aber zur Zeit der Pestilenz gänzlich nachbleiben
                                        soll), so soll dazu niemand Fremdes gebeten, gefordert noch
                                        berufen werden ohne Zulass und Bewilligung des Schulzen und
                                        der Ratleute, jedoch dass solches geschehe ohne Beschwerung
                                        und Nachteil der Gemeine desselben Dorfs. Man soll auch
                                        niemand das Bier zu Hause senden, es sei denn, das jemand
                                        mit der Herrschaft Geschäften oder mit Krankheit behaftet
                                        wäre.</p>
                                <p>44. So jemand bestohlen wird, soll es der Beschädigte aufs erste
                                        dem Schulzen ansagen, der soll alsbald darauf die Gemeine
                                        verhören und nachdem das Dorf groß ist, den dritten Teil der
                                        Bauern zu Pferd ausschicken, welche auf 4 Straßen ausreiten
                                        sollen, und so der Dieb von einer Partei ertappt wird, soll
                                        man ihn ins Gefängnis legen, danach soll einer von denen, so
                                        ausgesandt, bei ihm bleiben, der andere soll kommen und es
                                        ansagen, damit der Beschädigte die Sache weiter befordern
                                        könne, und man soll nach Hubenzahl zusammenlegen im Fall in
                                        der Gemeinebüchs kein Geld vorhanden wäre, damit man denen,
                                        so nachgeritten, lohnen könne, nämlich zur Zehrung von
                                        jeglichem Tage auf jeden Mann 8 Gr. und vor 1 Pferd 6 Gr.
                                        Sie sollen aber aufs wenigste verpflichtet sein, dem Täter
                                        10 Meilen zu folgen, und wo sie den Dieb auskundschaften,
                                        sollen sie weiter folgen soweit sie können. Wer aber auf die
                                        Spur käme und den Dieb nicht verfolge, sondern selbigen Dieb
                                        übergeben würde, der soll 1 Mark in die Ratbüchse erlegen
                                        und ferner nach Erkenntnis der Herrschaft gestraft werden
                                        dafür, dass er nachlässig gewesen ist, den Übeltäter zu
                                        verfolgen.</p>
                                <p>Von Rücken, Zäunen und Graben</p>
                                <p>45. Es sollen alle Rücken, Zäune, Dorfgründe und Hecken fertig
                                        gemacht sein von <seg type="comment"><orig>S. Philippi
                                                  Jacobi</orig><note xml:id="nidc_bph_txb">1.
                                                  Mai</note></seg> und alle Gräben vor <seg type="comment"><orig>Johannis</orig><note xml:id="nwcl_cph_txb">24. Juni</note></seg>
                                        geräumt sein. Es sollen auch alle Wiesen Feld von Philippi
                                        Jacobi <seg type="comment">
                                                <orig>an verboten</orig><note xml:id="nq2j_ctf_1qb">verboten zu betreten sein?</note>
                                        </seg>sein nachfolgender Buße pp.</p>
                                <p>46. Wenn der Schulze befielt, die Rücken zu besichtigen und die
                                        Ratleute es nachlassen, soll jeglicher von ihnen ablegen 10
                                        Gr. Man soll aber den Nachbarn ansagen, wenn die
                                        Besichtigung geschehen soll, damit ein jeder, dem es
                                        gefällt, möchte mitgehen und ansehen, dass ihm nicht Unrecht
                                        geschieht.</p>
                                <p>47. Wenn die Ratleute in der Besichtigung Gebrechen finden, soll
                                        von jeglicher bruchfälligen Stange oder die man mit einem
                                        Fuß zerbrechen kann, abgelegt werden 3 Gr.</p>
                                <p>48. Wenn der Schulze mit den Ratleuten die Vorflut an den Graben
                                        auf dem Felde oder im Dorf zu machen gebeut, und dasselbe
                                        innerhalb 14 Tagen nach angesetzter Zeit nicht genugsam
                                        verrichtet ist, soll derjenige, welcher säumig erfunden
                                        wird, allemal von jeglicher Rute ablegen 18 Sgr, und so
                                        mittlerzeit Schaden daraus entstünde, soll er nichts desto
                                        weniger den Schaden entrichten. Im Fall ers aber auf den
                                        anderen Befehl auch nachließe, soll er von jeglicher Rute
                                        doppelt geben, wo aber jemand ferner ungehorsam würde, soll
                                        man es der Herrschaft anzeigen, die ihn, anderen zum
                                        Abscheu, mit mehrerem Ernst wird zu strafen wissen, so aber
                                        der Schulze und Ratleute an ihrer Aufsicht und Befehlen
                                        säumig wären, sollen sie selbsten gemeldte Strafe doppelt zu
                                        erlegen schuldig sein.</p>
                                <p>49. Welchem Wasser auf sein Stück oder Huben kommt, der mag es
                                        mit einer Wasserfuhre eine Rute lang auf seines Nachbarn
                                        Stück oder Huben-Wiesen [leiten], da es am wenigsten Schaden
                                        tut, wo es die Not erfordert.</p>
                                <p>50. Wo Schaden am Getreide oder Wiesen von wegen der Rücken oder
                                        Zäune geschehen, soll derjenige den Schaden ausrichten,
                                        desselben Zäune bruchfällig befunden worden.</p>
                                <p>51. Niemand soll durch gehegte Felder, Getreide oder Wiesen
                                        fahren, auch keine Rücken aufbrechen, sonst soll er, so oft
                                        es geschieht, 5 Gr. und darüber von wegen der aufgezogenen
                                        Rücken allen Schaden, so daraus folgt, gelten und zahlen.
                                        Wer das Tor oder Heck hinter sich nicht zumacht, der soll
                                        zur Buße 6 SGr. geben nebst Entrichtung des Schadens, der
                                        daraus möchte gekommen sein. Und sollen die Tore also
                                        gefertigt werden, dass man selbige reitend vom Pferd aus
                                        auf- und zumachen kann. Die Zäune sollen auch alle fest
                                        verbohrt und verkeilt werden, dass sie kein Fremder leicht
                                        aufbrechen könne, zu welchem es denn sehr nötig wäre, dass
                                        sonderlich auf den Grenzen gute Graben gemacht werden,
                                        dadurch nicht allein allem Schaden vorgebaut, sondern auch
                                        das Holz kann erspart werden. Wer nun wider dieses sündigt,
                                        der soll 10 Gr. Strafe in die Büchse legen. </p>
                                <p>52. Wofern ein Nachbar mit dem andern wegen Mangel der Zäune
                                        Irrung hätte und einer den andern vor dem Schulzen beklagte,
                                        dass der andre nicht bessern will, so soll solche Besserung
                                        vom Schulzen und Ratleuten befohlen werden. Wo es aber nicht
                                        geschieht, soll der Schuldige, so oft er darüber beklagt
                                        wird, ablegen 5 Sgr. </p>
                                <p>53. Wenn ein Mann im Dorf zäunt, es sei Pflanzgarten oder
                                        Nachbarzäune, der soll den Pfahl oben <seg type="comment"><orig>abstämmen</orig><note xml:id="nqls_lph_txb">Zur Bedeutung <ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb2/abst%C3%A4mmen#wb-3">hier</ref>.</note></seg>, wo aber Schaden daraus
                                        erfolgt, soll er den Schaden gänzlich gelten oder
                                        zahlen.</p>
                                <p>Von Pferden und derselben Hüten</p>
                                <p>54. Wo jemand seine Pferde ins gehegte Feld treiben oder <seg type="comment">
                                                <orig>zeudern</orig><note xml:id="negn_bbh_bqb">Zur
                                                  Bedeutung siehe <ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb/zeudern#GZ05037">hier</ref>.</note>
                                        </seg> wird, soll zur Buße ablegen von jedem Pferd 9 Sgr.,
                                        wo denn jemand seine Pferde treibt in die Heegeweide soll
                                        allemal vom Pferd ablegen 6 Sgr. vor den Ungehorsam, den
                                        Schaden aber auf Erkenntnis der Dorfgeschworenen sonderlich
                                        verwetten. </p>
                                <p>55. Ein jeder soll seine Pferde, so durch die Rücken kriechen
                                        oder brechen, spannen, und wo dennoch gespannene
                                        durchkriechen oder überspringen, alsdann soll er sie daheim
                                        behalten, sonst wo Schaden daraus folgt, soll er den Schaden
                                        aufrichten und darüber 3 Gr. zur Buße geben.</p>
                                <p>56. So jemand von seines Nachbarn Pferde durch Rücken oder Zäune
                                        Schaden geschieht, wo davon Gebrech gewusst, soll derjenige
                                        den Schaden gelten, dem die Rücken oder Zäune zukommen, wo
                                        aber an den Rücken oder Zäunen nicht Gebrech gewesen, soll
                                        der <seg type="comment"><orig>Zechner</orig><note xml:id="nadp_gnh_yxb">Knecht</note></seg>, der die
                                        Hüte hat, die Hälfte des Schadens gelten und dem der Schaden
                                        geschehen soll die andere Hälfte leiden. </p>
                                <p><seg type="comment"><orig>57. </orig><note xml:id="nvnb_wmv_yxb">Die hier und im folgenden Absatz genannten
                                                  Pferdekrankheiten sind unter diesen Namen heute
                                                  nicht mehr geläufig. Siehe aber <ref target="https://www.vetmed.fu-berlin.de/bibliothek/ueber_uns/rara/systematische_liste.html">hier</ref>. </note></seg>Man soll auch alle
                                        jungen Hengste so über 2 Jahre alt mit den alten gleich
                                        hüten, wo aber jemand ein renisch Pferd hat, das ins zweite
                                        Jahr geht, der soll es entweder klopfen oder leuchten lassen
                                        oder gar daheim behalten, wenn ihm solches von den Ratleuten
                                        angesagt wird. Wer hiewider handelt, der soll so oft es
                                        geschieht zur Buße ablegen 6 SGr. Wo auch jemand seinen
                                        Nachbarn zu nahe zeudert soll desgleichen 6 SGr. zahlen. Wo
                                        auch ein Pferd nicht beständig geklopft oder geleuchtet
                                        wäre, soll man ihnen das bei derselben Buße verbieten. Der
                                        auch ein solch renisch Pferd nicht will lassen in die Hecke
                                        gehen, mag es wohl im Roggen August mit zu Felde nehmen und
                                        auf seine Huben zeudern, nach dem Roggen August aber soll er
                                        es heim nehmen, sonst so oft man es außen findet soll sein
                                        Herr davon ablegen 9 SGr.</p>
                                <p>58. Niemand soll rotzige, schnupige oder räudige Pferde, noch
                                        die, die Pürtzel oder auswerfenden Wurm haben, aufs Feld
                                        bringen, sonst soll er der Herrschaft verfallen sein 3 Mark,
                                        der Gemeine 10 Gr. und das Pferd, sofern er es nicht allein
                                        hält oder heilen lässt, soll totgeschossen werden.</p>
                                <p>59. So jemand Pferde im verbotenen Felde sieht und dem, auf
                                        welches Stück es geschehen wird, nicht ansagt, der soll vom
                                        Pferde ablegen 9 SGr., unangesehen, dass es andere mehr auch
                                        gesehen hätten.</p>
                                <p>60. So jemand durch geheegte Felder fährt und ließe sich ein <seg type="comment">
                                                <orig>Jährling</orig>
                                                <note xml:id="ns44_3qn_35b">Fohlen</note>
                                        </seg> nachlaufen oder ein altes Pferd, soll ablegen von
                                        jedem Pferd 2 SGr.</p>
                                <p>61. Es soll niemand seine Pferde im Sommer ausspannen oder
                                        freigehen lassen, wenn das Feld verboten ist, allein mag er
                                        sie leiden über seinen Wegen, sonst wer dawider tut soll
                                        ablegen von jedem Pferd 2 Sgr. Dies soll auch im August
                                        gehalten werden.</p>
                                <p>62. Wessen Pferde auf der Saat gehend befunden werden, der soll
                                        von jedem Pferd 3 Gr. zahlen, halb dem, der sie gepfändet
                                        und die andere Hälfte in die Ratbüchse, und wo der Schaden
                                        merklich wäre, soll selbiger binnen 24 Stunden erwiesen,
                                        geschätzt und erstattet werden.</p>
                                <p>Von der Nacht-Hüte, und an welchen Orten solche dergestalt
                                        gehalten werden</p>
                                <p>63. Welche die Nacht-Hüte haben (die doch länger nicht währen
                                        soll bis auf <seg type="comment"><orig>Petri
                                                  Pauli</orig><note xml:id="nd1y_1qh_txb">29.
                                                  Juni</note></seg>) und nicht alle Pferde wieder
                                        ins Dorf bringen, sollen verpflichtet sein, wenn man es
                                        ihnen angesagt, mit dem, so seine Pferde misst, dieselben zu
                                        suchen, wo sie aber nicht gefunden werden, soll der die Hüte
                                        gehabt den halben Schaden nach Erkenntnis der Gemeine
                                        gelten, ausgenommen so es weiter vor die Herrschaft gedeiht
                                        pp.</p>
                                <p>64. Bei solcher Nacht-Hüte soll allezeit sein ein rechter Wirt
                                        oder da derselbe alters und Ehehafthalber zu schwach dazu,
                                        soll er seinen Sohn oder einen tüchtigen Knecht oder anderen
                                        gewissen Mann, dem zu trauen ist, an seine Stelle schicken,
                                        damit kein Schade geschieht. Sonst soll er die Hüte verloren
                                        haben und die folgende Nacht nichts desto weniger hüten und
                                        über Erstattung des Schadens, so dann geschehen möchte,
                                        vermöge vorgemeldten Artikels auch zur Buße ablegen 4
                                        SGr.</p>
                                <p>65. Jeder Wirt soll seine Jährlinge oder jährige Füllen, weil sie
                                        gemeiniglich des Frühjahrs schwach sein, die erste Umreise
                                        von der Nacht-Hüte zu halten Macht haben; jedoch auf sein
                                                <gap reason="lost"/> und das der Zechner Hüte vor
                                        den Schaden nicht stehen dürfe.</p>
                                <p>66. Welcher die Nacht-Hüte gehabt hat, soll seinem Nachbarn auf
                                        den Vormittag ansagen, dass sich derselbe auf der Zeche zu
                                        hüten gefasst hält, würde es aber der vorige Nachthüter
                                        verschweigen, soll er die erste Hüte verloren haben und die
                                        folgende Nacht wiederum hüten.</p>
                                <p>Von den Tag-Hüten, bei welchen Dörfern solche dergestalt gehalten
                                        wird</p>
                                <p>67. Welcher die Tage-Hüte gehabt (die da währt bis auf <seg type="comment"><orig>Bartholomäi</orig><note xml:id="nabp_dqh_txb">24. August</note></seg>) und
                                        alle Pferde nicht zu Hause bringt, soll verpflichtet sein,
                                        wenn es ihm angesagt ist, der in die Zeche oder Hüte
                                        getrieben, dasjenige, so verloren ist, wiederum zu suchen,
                                        wo ers nicht findet, soll er es gänzlich zahlen.</p>
                                <p>68. Es soll ein jeder verpflichtet sein, wie billig ist, mit
                                        seinen Nachbarn zu hüten so bescheidentlich, dass einer von
                                        8 Pferden hüten soll 2 Tage und von 4 Pferden 1 Tag und von
                                        6 Pferden 1 1/2 Tag und so dergleichen, dass sich niemand zu
                                        beschweren hat. Jedoch wo jemand 9 Pferde hat, sollen sie
                                        allein vor 8, wo einer 7 allein vor 6, wo einer 5 allein vor
                                        4 gerechnet werden.</p>
                                <p>69. Es soll auch niemand, der die Zeche oder Hut hat, die Pferde
                                        das Dorf entlang jagen, sonst so oft es geschieht soll der
                                        die Zeche hat ablegen 4 SGr. und so darüber jemand zu
                                        Schaden käme, soll er demselben entrichten <gap reason="empty"/>.</p>
                                <p>70. Welcher den Abend zuvor die Tage-Hüte nicht von sich sagt,
                                        soll noch einmal hüten. Würde auch Schaden geschehen, soll
                                        er den Schaden entrichten und noch 2 SGr. Buße geben.</p>
                                <p>71. Es soll der Hinterste, welcher die Hüte gehabt hat, stets die
                                        Hut fordern, damit sie folgendes Tages der nächste Nachbar
                                        wieder annehme, würde ers aber dem Nachbarn nicht ansagen,
                                        soll er zur Strafe den folgenden Tag wiederum hüten.</p>
                                <p>72. Welcher die Hut nicht ausgehütet, soll über die Buße und
                                        Aufrichtung des Schadens 10 Sgr. in die Ratbüchse erlegen
                                        und den andern Tag weiter hüten p.</p>
                                <p>73. Niemand soll mit Ungestüm die Zeche treiben über Brücken.
                                        Sonst, wo jemand Schaden daraus empfinge, soll der Hüter den
                                        Schaden gelten und darüber zur Buße 5 Sgr. in die Gemein
                                        Büchse zahlen p.</p>
                                <p>Von Rind und anderem Vieh</p>
                                <p>74. Es soll ein jeder sein Vieh vor den Hirten treiben, es sei
                                        gleich Schwein, Schaf oder ander Vieh, so man es aber auf
                                        den Straßen findet, wenn der Hirt aufm Felde ist, soll der,
                                        dem es gehört, davon ablegen zur Buße vor jegliches Haupt 3
                                        SGr., ausgenommen eine Sau mit jungen Ferkeln, die mag 4
                                        Wochen auf der Straßen frei gehen, danach soll sie gleich
                                        dem andern Vieh gehalten werden. Welcher auch seine
                                        Schweine, wenn der Hirt zu Heim kommt, aufm Anger gehen
                                        lässt, der soll von jedem Schwein 3 Gr. Buße ablegen, damit
                                        der Anger nicht umgewühlt werde. Gleichergestalt soll ein
                                        jeder [von seinem] Stück Rindvieh, Schaf oder Schweine,
                                        welches in verbotenen Feldern, ehe solche freigegeben,
                                        gefunden wird, 3 Gr. in die Büchse geben, wo aber Schaden
                                        geschehen, soll derselbe in 24 Stunden besichtigt und
                                        erstattet werden p.</p>
                                <p>75. So jemand wollte Rinder in die Weide tun, soll er sie dem
                                        Hirten erst nicht vortreiben, auch nicht zuletzt, sonst soll
                                        er das erste Hirtlohn geben oder das letzte.</p>
                                <p>76. So jemand würde sein Vieh, es sei Kühe oder Schafe oder sonst
                                        anderes, bringen oder dieselben daheim behalten, soll nichts
                                        desto weniger verpflichtet sein, davor zu hüten oder lohnen.
                                        Wer den Gemein Boll oder Eber aus dem Hofe jagt, soll 6
                                        Schilling Buße abzulegen schuldig sein.</p>
                                <p>77. Wer seinem Vieh im Frühjahr, wenn man es zum ersten Mal
                                        austreibt, die Hörner nicht hat abgeschnitten, soll von
                                        jeglichem Haupt 3 Gr. ablegen und die Hörner gleich wohl
                                        abschneiden p.</p>
                                <p>78. Vor jegliches Kalb, welches vorm Jahr gehütet, soll man auf
                                                <seg type="comment"><orig>Philippi
                                                  Jacobi</orig><note xml:id="nxjw_3qh_txb">1.
                                                  Mai</note></seg> lohnen, vor eine halbe Kuh bis
                                        sie kalbt.</p>
                                <p>79. Alles Jungvieh, was jung wird nach <seg type="comment"><orig>Michaelis</orig><note xml:id="nyqq_kqh_txb">29. September</note></seg> und welches man will
                                        zulegen und das den Kerbstock betrifft, soll lohnen auf
                                        Weihnachten, welches man aber für sich selbst will abtun,
                                        darf das letzte Hirtlohn nicht ablegen.</p>
                                <p>80. Wo jemand sein Vieh nicht ließe recht anschreiben und anders
                                        befunden würde, soll ablegen 10 Gr. unschädlich der
                                        Herrschaft Gerichte, welches der Schulze verpflichtet sein
                                        soll im nächsten Gericht einzubringen. Wenn ein
                                        Handwerksmann oder Gärtner mehr Vieh als zwei Kerben
                                        betreffen halten wollte, sollen solche der Dorfschaft
                                        gebührlich Weidegeld von dem Vieh, so über zwei Kerben bei
                                        ihnen befunden, abzulegen schuldig sein, denn es soll keinem
                                        Handwerker oder Gärtner zugelassen sein mehr Vieh zu halten
                                        als ein jeder 2 Haupt Rindvieh, 3 Schweine und 3 Nähr-Gänse,
                                        damit die Dorfschaft durch sie nicht zuviel beschwert werde.
                                        Will denn jemand mehr halten, soll er sich mit der Gemeine
                                        darum vergleichen.</p>
                                <p>81. Es sollen keine Schweine frei zu laufen von nun an künftig
                                        mehr gestattet werden, sondern der Schweinehirt je so lange
                                        zu hüten, als der Kuhhirt angenommen und gemietet werde. Wer
                                        hierwider handelt und mutwilliger Weise, wie bishero
                                        geschehen, seine Schweine mehr frei laufen lassen wird, der
                                        soll, so oft seine Schweine gepfändet werden, von jedes
                                        Wirts Haus das beste Schwein 1 Gr. in die Ratbüchse
                                        verfallen haben und seine Schweine dennoch beim Hirten
                                        halten.</p>
                                <p>82. Alles Geld, welches also laut dieser Willkür eingebracht
                                        wird, soll nicht durch des Schulzen Nachbarn vertrunken,
                                        sondern in die Gemein Büchse gelegt werden und daselbst
                                        verwahrt werden, damit, wenn ein notwendiger Bau dem Dorfe
                                        verstößt an Brücken, Stege, Wege oder etwa anderes, dadurch
                                        dem Dorf zum frommen Nutz und Besten geschafft werden, und
                                        was also durch das Jahr über in die Büchse eingebracht wird,
                                        davon soll der Schulze mit den Ratleuten, der Herrschaft
                                        oder derselben Diener alle Jahr klare Rechnung in
                                        Gegenwärtigkeit aller Nachbarn im Dorfe tun p.</p>
                                <p>83. Es soll auch der Schulze dieser Willkür halber niemand
                                        strafen ohne Wissen und Willen der Ratleute, also hergegen
                                        die Ratleute auch nicht ohne Vorwissen des Schulzen.</p>
                                <p>Zum Beschluss</p>
                                <p>Wo die Gemeine allesamt und insonheit jeder vorgemeldte Artikel
                                        dieser Willkür nicht wie sichs gebührt halten oder dieselben
                                        verachten würde und solches der Herrschaft zu wissen kommt,
                                        will sich die Herrschaft ihre Strafe vorbehalten haben, der
                                        Gemeinde aber soll der Verbrecher in die Büchse 3 Mark
                                        ablegen und solches nicht mehr tun.</p>
                                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                                <p><seg type="comment"><orig>Ordnung, wie es in der Herren zu Dohna
                                                  p. Dörfern in Verlöbnissen, Hochzeiten und
                                                  Kindtaufen unverbrüchlich zu halten</orig><note xml:id="npn5_qqh_txb">Anmerkung Flades: Es handelt
                                                  sich wohl ebenfalls um eine Abschrift eines
                                                  älteren Dokuments, dessen Schreiber derselbe ist,
                                                  wie der des obigen Textes. Mit großer
                                                  Wahrscheinlichkeit ist der Text nicht in
                                                  Reichertwalde entsanden, man kann annehmen, dass
                                                  solche Texte unter den jeweiligen Herrschaften
                                                  weitergegeben wurden [...]. Dies ist hier daran zu
                                                  erkennen, dass der Schreiber manchmal Satzteile
                                                  auslässt oder auch mit der Währung durcheinander
                                                  kommt. Die Strafen wechseln danach zwischen Mark
                                                  und Gulden, jeweils noch Polnisch oder
                                                  Ungarisch.‟</note></seg></p>
                                <p>Von Verlöbnissen</p>
                                <p>1. Ein Verlöbnis soll ein Bauersmann sich oder seinem Sohn oder
                                        Tochter ausrichten mit einer Mahlzeit, darauf drei Essen
                                        geben und mit Mann und Weib einen Tisch besetzen, eine <seg type="comment">
                                                <orig>halbe Tonne Bier</orig>
                                                <note xml:id="nlg2_cwf_1qb">1 Tonne Bier = 96 Stof;
                                                  1 Stof = 1,15 Liter</note>
                                        </seg> zum Getränk haben und es dabei bewenden lassen. Würde
                                        jemand mehr Speis und Trank aufwenden oder auch mehr als ein
                                        Tisch Gäste bitten und setzen, so soll er der Herrschaft 10
                                        Fl. <unclear reason="illegible" cert="high">ung.</unclear>
                                        zur Strafe geben, und wo der Schulze im Dorf nicht
                                        nachfragt, wenn dieser Ordnung zuwider gelebt würde und er
                                        es der Herrschaft verschweigt, soll er zur Strafe 5 Fl. Ung.
                                        erlegen p.</p>
                                <p>2. Ein freier Schulze soll gleichergestalt sich oder seinem Sohn
                                        oder Tochter zum Verlöbnis nicht [mehr] als auf einen Tisch
                                        von dreien Gerichten und nicht mehr als eine <seg type="comment"><orig>1/2 Tonne Bier</orig><note xml:id="nck3_hrh_txb">1 Tonne Bier = 96 Stof; 1
                                                  Stof = 1,5 Liter.</note></seg> dazu geben bei
                                        Strafe von 12 Fl. ung. p.</p>
                                <p>3. Ein Gärtner wie auch ein Müller und Handwerker soll sich oder
                                        seinem Sohn oder Tochter zum Verlöbnis nur 6 Personen
                                        bitten, ihnen 2 Essen und 12 Stof Bier geben bei Strafe 4
                                        Fl. ung. p.</p>
                                <p>Von Hochzeiten</p>
                                <p>4. Weil der Gebrauch vorlängst also gehalten, dass des Bräutigams
                                        und der Braut Eltern oder Freundschaft sich zusammen
                                        vergleichen und also von beiden Seiten die Hochzeit
                                        ausrichten, soll es auch ferner sein Verbleiben haben und
                                        sollen sie in einem Haus die Hochzeit halten, dahin ihre
                                        Hochzeitgäste laden, sich zur Vesper bei hellem lichten Tage
                                        in der Kirchen zusammen trauen lassen, hernach, wo die
                                        Hochzeit zu halten bestimmt, allda eine Abendmahlzeit
                                        halten, und den Fremden soll auf den Morgen ein Frühstück
                                        zugerichtet werden und also die Hochzeit nicht länger wären
                                        als bis auf den anderen Tag um Glock 12 zu Mittage. Wer
                                        länger Hochzeit und die Gäste halten wird, der soll der
                                        Herrschaft 10 Fl. ung. verfallen sein.</p>
                                <p>5. Der böse Gebrauch und unnütze Unkosten, dessen bishero die
                                        Bauern in den Dörfern in Hochzeiten sich angewöhnt und mit
                                        ihnen großen Schaden getrieben, soll hinfüro gänzlich
                                        abgeschafft sein, als nämlich, wenn in einem Dorf Hochzeit
                                        gehalten wird, so wird von allen Bauern fast in allen
                                        Häusern Bier und Essen, Speis die Fülle gegen solche Zeit
                                        geschafft und allda gefressen, gesoffen und aus einem Haus
                                        in das andere geschwärmt, aller Übermut, Mutwillen,
                                        Ärgernis, Tag und Nacht die halbe Woche, ja auch wohl bis
                                        auf den Donnerstag getrieben, wird also auf einmal
                                        unnützlich zugebracht und verschwendet, wovon ein Bauersmann
                                        sich und sein Hausgesinde ein Viertel Jahr und länger
                                        aushalten könnte. Solches wie gemeldet soll hinfüro
                                        aufgehoben, verboten und gänzlich abgeschafft sein und
                                        derjenige, welcher außerhalb des Hauses, darin die Hochzeit
                                        gehalten wird, sich solches bösen Gebrauchs hinfüro nicht
                                        enthalten und die geringste Gasterei zu solchen Zeiten in
                                        seinem oder anderm Hause anstellen wird, derselbe soll der
                                        Herrschaft 10 Fl. ung. erlegen.</p>
                                <p>6. Wenn ein freier Schulze sich oder seinem Sohn oder Tochter
                                        Hochzeit ausrichtet, soll er nicht mehr als 4 Tische, 2 mit
                                        Mannes- und 2 mit Weibes-Personen, setzen und auf jeden
                                        Tisch 4 Gerichte als Fisch, Fleisch, Gebratenes und Zugemüs,
                                        und nicht mehr verspeisen als 3 Tonnen Bier die ganze
                                        Hochzeit bei Strafe 10 Fl. ung., und die Ratsleute in dem
                                        Dorf, so nicht darauf Acht haben, dass demselben nachgelebt
                                        oder solches auch nicht anzeigen würden, deren ein jeder
                                        soll 5 Fl. ung. Strafe geben.</p>
                                <p>7. Wenn ein Bauersmann sich oder seinem Sohn oder Tochter
                                        Hochzeit ausrichtet, soll er nicht mehr als 4 Tische wie
                                        oben gemeldet setzen, drei Essen als ein Essen Fisch oder
                                        Fleisch, ein Gebratenes und Zugemüs Speisen und 2 Tonnen
                                        Bier die ganze Hochzeit über vertun. Wird er aber ein mehr
                                        darüber aufgehen lassen und auch mehr Gäste an Manns und
                                        Frauen und Jungfrauen, als an 4 viereckichte Tische gesetzt
                                        werden können, einladen, der soll 6 Fl., der Schulze aber,
                                        so hierauf nicht Achtung gibt und die Verbrechung
                                        verschweigt, soll 3 Fl. ung. geben.</p>
                                <p>8. Wenn eines Schulzen oder Bauersmann Sohn oder ein Dienstknecht
                                        zur Hochzeit geladen wird, soll keiner zu Tische sitzen,
                                        sondern den Gästen vorm Tisch aufwarten und wenn abgegessen
                                        ist, soll den Aufwärtern an einem Tisch was von den anderen
                                        Tischen übrig geblieben und noch ein Essen dazu gegeben
                                        werden und nicht länger, als wenn Braut und Bräutigam zu
                                        Bette gebracht, in der Hochzeit verbleiben. Wer sich nun zu
                                        Tische setzen und über die Zeit sich in der Hochzeit
                                        aufhalten wird, soll unnachlässig der Herrschaft 2 Fl. ung.
                                        Straf erlegen, und soll der Schulze die Strafen von
                                        denselben, so hierin gebrochen, des Morgens abfordern oder
                                        also dann dieselben in die Gefängnis setzen bis die Strafe
                                        gefallen. Würde auch von dem Schulzen hierin was versäumt
                                        werden, soll er 4 Fl. ung. zur Strafe ablegen.</p>
                                <p>9. Ein Gärtner wie auch ein Müller und Handwerker, der sich,
                                        seinem Sohn oder Tochter [die Hochzeit] ausrichtet, soll
                                        einen Tisch setzen, 2 Gerichte, ein Zugemüs und
                                        Fleischspeise, und eine halbe Tonne Bier zur Abendmahlzeit
                                        vertun und seine Hochzeit damit beschließen bei Strafe 6 Fl.
                                        Polnisch, und der Schulze, so hierauf nicht Achtung hat oder
                                        solches verschweigt, soll geben 1/2 Fl. ung.</p>
                                <p>10. Demnach auch die Erfahrung bezügl., dass den Abend vor der
                                        Hochzeit ein Abend-<seg type="comment">
                                                <orig>Collatsch</orig>
                                                <note xml:id="nlwg_1dh_bqb">Zur Bedeutung siehe <ref target="https://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=kollatsch">hier</ref>.</note>
                                        </seg> gehalten und also dann dabei fast die ganze Nacht
                                        gefressen und gesoffen wird mit dem Vorgeben, es geschehe
                                        solches nicht auf der Hochzeit, sondern nur auf der
                                        Abend-Collatsch, als soll solches hiermit ganz und gar
                                        abgeschafft und verboten sein. Wer nun hierwider handelt,
                                        soll jeder nach seiner Würde solche Strafe erlegen, als wenn
                                        er zu viel Tische gespeist hat, wie solches in vorgesetzten
                                        Punkten zu finden.</p>
                                <p>Von Kindtaufen</p>
                                <p>11. Ein freier Schulze soll seine Kindtaufen nicht höher
                                        anstellen als auf einen Tisch, auf welchen er mehr nicht als
                                        3 Essen geben und eine halbe Tonne Bier vertun soll. Schlägt
                                        er es höher an, soll er der Herrschaft 10 Fl. Ungarisch
                                        verfallen sein.</p>
                                <p>12. Ein Bauersmann soll seinen Gevattern nach verrichteter Taufe
                                        eine Mahlzeit ausrichten und nur 1/4 Tonne Bier dabei
                                        ausgeben lassen bei Strafe 6 Fl. Ungarisch der Herrschaft,
                                        und der Schulze, so über diese Ordnung nicht halten oder die
                                        Verbrecher verschweigt und nicht angeben wird, soll 6 Fl.
                                        Ung. zu erlegen schuldig sein.</p>
                                <p>13. Ein Gärtner soll nach geschehener Taufe seinen Gevattern ein
                                        Essen oder zum höchsten zwei, und beim Tisch, weil das Essen
                                        währt, zum höchsten ein Achtel Bier geben, länger soll das
                                        Kindelbier nicht währen, auch nicht mehr Bier darauf
                                        gewendet werden, bei 10 Mark Strafe. Auch der Schulze, der
                                        es verschweigt, 6 Fl. Ungarisch.</p>
                                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                                <p><seg type="comment"><orig>Von Brandschaden</orig><note xml:id="ni3z_fsh_txb">Abschrift eines älteren
                                                  Dokuments</note></seg></p>
                                <p>Es haben die Herren zu Dohna p. allesamt mit Schmerzen betrachtet
                                        die Brandschäden, so bishero in Ihren Gütern entstanden
                                        sind, und um so viel desto mehr, weil sie vernommen haben,
                                        dass solche Schäden mehrenteils aus böser Aufsicht sich
                                        angefangen haben, derowegen Sie nachgeschriebene Ordnung zu
                                        verfassen verursacht worden, damit dem Unglück in Zeiten
                                        begegnet und jeder das Seinige mit Ruhe behalten möge,
                                        welches also lautet. p.</p>
                                <p>1. Es soll ein jeder zu Verhütung solchen Unglücks für allen
                                        Dingen Gott den Herrn fleißig anrufen und daneben auch
                                        fleißig zu seinem Feuer sehen, damit davon keine Gefahr noch
                                        Schaden durch einige Verwahrlosung und Unachtsamkeit
                                        erfolgen möge, wodurch er selbsten um das Seinige und seine
                                        Nachbarn um das ihrige gebracht werden können. Da aber
                                        einiger Brandschaden (welchen Gott gnädiglich abwenden
                                        wolle) von gemeldter Gestalt durch jemands üble Aufsicht,
                                        Verwahrlosung oder Unachtsamkeit über Verhoffen künftig
                                        entstehen sollte, derselbe soll ferner im Dorf nicht
                                        gelitten, ob er schon sich selbst wieder aufbauen wollte,
                                        sondern er soll in ein ander Dorf auf ein Gartenhaus gesetzt
                                        werden und davon, anderen zum Abscheu, der Herrschaft Dienst
                                        und Scharwerk leisten, wiewohl auch nach Befindung der
                                        Sachen noch eine schärfere Strafe vorbehalten wird.</p>
                                <p>2. Wann aber bei den Herren zu Dohna p. Bauern und Untertanen
                                        etwa ein Brandschaden (davor Gott gnädiglich behüten wolle)
                                        entstünde, so soll also bald ein jeder schleunig zu solchem
                                        Feuer laufen, sein Bestes tun und helfen retten, doch soll
                                        er sein Haus in der Zeit nicht ledig stehen lassen, damit
                                        nicht jemand komme und in solcher Not ihm das Seinige
                                        entwende, und soll aber mehr nicht als eine verständige
                                        Person nebst den kleinen Kindern, als welche ohne das beim
                                        Feuer nichts helfen können, in denjenigen Häusern gelassen
                                        werden, welche weit vom Brand gelegen sind und sich keiner
                                        Gefahr befürchten dürfen. Wer aber dieses Gebot übertreten
                                        und entweder zu Haus oder im Felde bleiben und nicht zum
                                        Feuer kommen oder ja beim Feuer müßig stehe und nicht
                                        treulich helfen löschen wollte, derselbe soll wenn er ein
                                        Bauersmann ist von der Hube 1 Fl. ung., ein Weib
                                        desgleichen, ein Knecht einen Reichstaler, eine Magd und ein
                                        Jung 1 Fl. Polnisch, ein Gärtner oder sein Weib auch 1 Fl.
                                        Polnisch zur Strafe erlegen, jedoch sollen die Amtstragenden
                                        Personen als Schulzen, Gerichtspersonen oder Ratleute hierin
                                        nicht begriffen sein, also welche wegen ihrer Nachlässigkeit
                                        oder Versäumnis mit mehrerem Ernst nicht allein gedoppelt,
                                        sondern auch nach Befindung der Sache wohl gar am Leibe
                                        sollen gestraft werden.</p>
                                <p>3. Damit aber in solchem Fall denen Leute, welche Gott mit
                                        Brandschaden dergestalt gestraft hat, zum Bau desto füglich
                                        und aufs erste wieder geholfen, und ihnen in solcher Not
                                        beigesprungen werde, als soll ein jeder deutscher Bauer
                                        zwenen Fichtenhölzer, eines von 36 <seg type="comment"><orig>Schuh</orig><note xml:id="nd42_4rh_txb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Fu%C3%9F_(Einheit)">Fuß</ref></note></seg> und das andere von 40
                                        Schuh lang, und ein Polnischer Bauer oder derjenige, so 2
                                        Huben besitzt, eine eichene Schwelle von 30 Schuh lang
                                        verschaffen, dasselbe behauen und in seinem Gehöfte im <seg type="comment">
                                                <orig>Treugen</orig>
                                                <note xml:id="nezp_5yf_1qb">Trocknen</note>
                                        </seg> oder die ganze Dorfschaft beisammen auf Trägern
                                        behauen aufbehalten, damit auf den Fall, nach dem zuvor zwei
                                        aus der Gemeine im Hofe gewesen und sich des Schadens
                                        erkundigt haben, an welchen Ort solch Holz zu führen ist,
                                        des andern Tages gewiss zur Brandstätte möge gebracht
                                        werden. Es soll aber solch Holz, das zu Balken, Ständern
                                        oder Bandholz dienlich ist, geschafft werden, und sollen
                                        hinfüro die Gebäude nicht so groß noch weitläuftig, auch
                                        nicht <seg type="comment"><orig>gegehrsasst</orig><note xml:id="nmlf_1sh_txb">Traditioneller Blockbau aus
                                                  Holzbalken.</note></seg>, sondern in Bandwerk zu
                                        kleben oder Mauern gebaut werden.</p>
                                <p>4. Ein jeder deutscher Wirt, der 3 Huben besitzt, soll 3 lederne
                                        Eimer und dann ihrer drei zusammen einen guten langen
                                        Feuerhaken, diejenigen aber, so 2 Huben besitzen, zwei
                                        lederne Eimer und ihrer drei einen guten Feuerhaken
                                        verschaffen und stetig im Trocknen fertig halten, und wenn
                                        die Ratleute zu gewöhnlicher Zeit nach den Leitern am Hause,
                                        Schornstein und Rauch zu sehen umgehen, sollen sie zugleich
                                        auch nach gedachtem Holz, ledern Eimern und Feuerhaken auch
                                        sehen, und wo sie etwa darin ein Mangel befinden, sollen sie
                                        solches dem Schulzen anzeigen, welcher den Nachlässigen bald
                                        dazu halten und ihn einen Fl. Ungarisch in die Ratbüchse zur
                                        Strafe erlegen lassen soll, wo aber der Schulze hierin
                                        säumig wäre, soll er doppelte Strafe zu erlegen schuldig
                                        sein.</p>
                                <p>5. Wenn auf der Nähe in den Städten Jahrmarkt gehalten wird, soll
                                        nicht zugleich Mann und Weib zum Jahrmarkt gehen oder
                                        fahren, sondern alle Wege einer zu Hause bleiben bei Strafe
                                        1 Fl. ung. der Herrschaft, worauf die Schulzen und Ratleute
                                        gute Achtung geben sollen, in Verbleibung dessen sollen sie
                                        doppelter Straf gewärtig sein, der Schulze aber, selbst wenn
                                        er nicht vom Jahrmarkt bleiben kann, soll er die Ratleute im
                                        Dorf lassen und hinwiederum wenn die Ratleute zum Jahrmarkt
                                        reisen, soll er selbst zu Hause bleiben bei doppelter Buß
                                        als vorgemeldet.</p>
                                <p>6. Dieweil denn auch die Herrschaft nicht allein die Verbrechen
                                        gestraft, sondern zugleich die Fleißigen, welche bald zum
                                        Feuer kommen belohnt haben will, als soll derjenige, welcher
                                        zur Glocke läuft und stürmt, wenn noch niemand bei dem Feuer
                                        ist, 20 Gr., der im <unclear reason="illegible" cert="high">Küren</unclear> oder Tonne Wasser zugeführt 20 Gr.,
                                        der den ersten Eimer Wasser zuträgt 10 Gr., der den andern 5
                                        Gr. und der dritte 3 Gr., wer den ersten Feuerhaken zuträgt
                                        15 Gr., wer den andern 10 Gr. und wer den dritten 5 Gr., wer
                                        den ersten ledern Eimer bringt 3 Gr., den anderen 2 Gr., den
                                        dritten 1 Gr., der eine Gemeine Leiter zuträgt, wenn sie
                                        lang genug ist, das Dach zu besteigen oder auf die Luchten
                                        zu klettern, 20 Gr., der erste, so das Dach besteigt den
                                        Brand zu löschen 3 Mark, der andere, so ihm folgt und Wasser
                                        zulangt 2 Mark und der dritte 1 Mark zu Lohn haben, welcher
                                        ihnen nach genugsamem Beweis von der Herrschaft oder dero
                                        Schreibern unfehlbar gezahlt werden soll.</p>
                                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                                <p><seg type="comment"><orig>Holz- und Waldordnung</orig><note xml:id="nvz5_gsh_txb">Abschrift eines älteren
                                                  Dokuments</note></seg></p>
                                <p>Demnach gespürt wird, dass die Wälder wegen unordentlicher
                                        Abhauung des Bauholzes, Brückholzes, Brennholzes und anderes
                                        mehr ganz verderbt, und da solches länger in dieser
                                        Unordnung bleibt, die Wälder endlich in ganzen Verderb und
                                        Verwüstung kommen sollten, damit dieser Unrat hinfüro
                                        abgeschafft, ist folgende Anordnung verfasst, auf welche
                                        denn der Herrschaft Diener und Schulzen vermöge ihrer
                                        Pflicht gute Achtung geben sollen, auf das solchem allem
                                        würklichen nachgesetzt werden möge.</p>
                                <p>1. Es sollen der Herren zu Dohna p. Untertanen, es sei Schulze,
                                        Ratmann, Krüger, Bauer oder Gärtner, hiermit ernstlich bei
                                        unnachlässiger Strafe verboten sein, es sei in der
                                        Herrschaft oder sonst einiger Dorfschaft Wälder, kein frisch
                                        Brennholz vom Stamm zu hauen, es sei was für Holz es immer
                                        sein mag, bei Strafe 3 Mark nebst Erstattung des Holzes, er
                                        möchte es denn so gröblich machen und mehr als einen Stamm
                                        hauen, soll nach Erkenntnis des Gerichts und nach
                                        Gelegenheit der Verbrechung alsdann mit ihnen verfahren
                                        werden.</p>
                                <p>2. Würde sich jemand unterstehen, ohne Erlaubnis eine grüne Buche
                                        oder Hainbuche, auch ander gleichen Holz zu beschalen oder
                                        niederzufällen, soll zur Strafe verfallen haben von jedem
                                        Baum, der eine Elle dick 30 Gr., der zwo Ellen dick 3 Mark
                                        und der 3 Ellen dick 6 Mark und von jedem Fuder, was er von
                                        dem gefällten Holz weggeführt hat, 30 Gr.</p>
                                <p>3. Es soll niemand frei sein, seines Gefallens in die Wälder zu
                                        fahren, Brennholz und Viertel Holz vor sich oder in der
                                        Herrschaft Hof zu hauen, es sei ihm denn von dem Schulzen
                                        derart bezeichnet und freigegeben, doch nur bloß Lagerholz
                                        oder treug abgestandenes Holz oder Windfälle, so lang dessen
                                        vorhanden ist, bei Strafe von jedem Fuder 30 Gr. Wo aber der
                                        Schulze an Abziehung des gewissen Orts nachlässig sein
                                        würde, soll derselbe 3 Mark der Herrschaft und 1 Mark in die
                                        Ratbüchse zu erlegen schuldig sein.</p>
                                <p>4. Es soll kein Nachbar keine Eiche, Fichte, Tanne, Esche, Linde,
                                                <seg type="comment">
                                                <orig>Leinbäume</orig>
                                                <note xml:id="nd1n_wzf_1qb">Ahorn</note>
                                        </seg> noch <seg type="comment">
                                                <orig>Ellern</orig>
                                                <note xml:id="ng1w_wzf_1qb">Erlen</note>
                                        </seg>, die zum Bau dienlich, ohne Vorwissen der Herrschaft
                                        und ohne Anweisung des Schulzen und der Ratleute, weder im
                                        Heegewalde noch auf Rod-Äckern abhauen bei Strafe 3 guter
                                        Mark in die Ratbüchse und 10 guter Mark der Herrschaft samt
                                        dem Baum. Imgleichen soll niemand Latten, Rück-, Schirr- und
                                        ander Holz, so er vor sich benötigt, ohne Vorwissen der
                                        Herrschaft und ohne angewiesen vom Schulzen, der sich wie
                                        ein jeder anzuweisen sei bei der Herrschaft oder in
                                        Abwesenheit bei ihren Dienern, wohl zu befragen hat, zu
                                        hauen Macht haben, bei Strafe 3 Mark von jedem Stamm und 10
                                        Gr. in die Ratbüchse. </p>
                                <p>5. Wenn den Untertanen Bauholz in den Hof oder sonsten zu führen
                                        befohlen wird, soll keiner nicht ein Stück Holz an einem
                                        andern Ort, als da es der Schulze oder der Herrschaft Diener
                                        zu hauen befohlen, fällen, bei Strafe 1 Fl. von jedem
                                        Stamm.</p>
                                <p>6. Was vom Sturmwinde nieder fällt, soll sich gleich dem grünen
                                        Holze niemand mächtigen in seinen Nutzen zu wenden bei
                                        obbenannter Strafe, und wenn solche Bäume gefunden dem
                                        Schulzen ansagen, dass ers hernach der Herrschaft
                                        unverhohlen anmelden soll und Bescheides gewärtig sein, wie
                                        es mit demselben soll ferner gehalten werden.</p>
                                <p>7. Wer einen Fremden in der Herrschaft oder der Dorfschaft
                                        Wäldern betrifft und ein Pfand bringt, ist es eine Axt davon
                                        soll er haben 15 Gr., bringt er ein Pfand in des Herrn Hof,
                                        davon soll er haben 3 Mark, bringt er den Dieb selbsten,
                                        davon soll er haben 6 Mark, welcher der Herrschaft Schreiber
                                        oder Diener gegen <unclear reason="illegible" cert="high">Empfangung</unclear> des Pfandes zahlen sollen.</p>
                                <p>8. In welchen Dörfern Radmacher wohnhaftig sind, soll ihm nicht
                                        frei sein, seines Gefallens zum Handwerk Holz zu hauen,
                                        sondern es soll der Schulze ihm jeden Baum dazu abzeichnen,
                                        und soll nur dahin gemeint sein, bloß zu der Dorfschaft
                                        Einwohner und nicht Fremden oder auf den Kauf zu arbeiten.
                                        So oft er nun hiewider tut, soll er jeden Stamm, wie oben
                                        gemeldt, ver<unclear reason="illegible" cert="low">lieren</unclear> und von jedem Rade, so er Fremden
                                        von des Dorfes Holz machen würde, 10 Gr. geben und die Ware
                                        dem Schulzen verfallen sein. Will er aber fremde Räder
                                        machen, soll er sich anderweit dazu Holz schaffen oder sich
                                        Holz von demjenigen, so die Räder benötigt, bringen
                                        lassen.</p>
                                <p>9. Kein Bauer soll weiter roden als ihm vom Schulzen und den
                                        Ratleuten angewiesen wird, bei Strafe 3 Mark in die
                                        Ratbüchse und Verlust all sein gerodetes Holz, dass der
                                        Herrschaft verfallen sein soll. Es sollen aber die Schulzen
                                        und Ratleute nicht mehr zu roden anzuweisen Macht haben, als
                                        ihnen einem jeden insonderheit von der Herrschaft jährlich
                                        nachgegeben und darüber ein richtig Verzeichnis auf ihr
                                        Ansuchen zugestellt wird.</p>
                                <p>10. Jeder Bauer soll von seinem Rodacker erstlich vor die
                                        Herrschaft seine 2 Viertel, als von jeder Hube 1 Viertel,
                                        dann auch die Notdurft für sein Haus führen. Das übrige mag
                                        er auf der Stelle mit Vorwissen des Schulzen verkaufen, aber
                                        nicht verführen.</p>
                                <p>11. Wer von seines Nachbarn Stück oder aus der Dorfschaft oder
                                        aus der Herrschaft Heegewälder ein Stücklein Holz zu seinem
                                        Nutzen auf seinen Rodacker oder für seine Tür führt, der
                                        soll dem, welchem er das Holz entwendet, 3 gute Mark vor
                                        jedes Stück Holz zahlen und das Holz wieder auf die Stelle
                                        führen, von da er es genommen hat.</p>
                                <p>12. Wer ein einzig Stück <seg type="comment">
                                                <orig>Schirrholz</orig>
                                                <note xml:id="nd44_2bg_1qb">Nutzholz</note>
                                        </seg> oder Buchen-Bretter aushaut oder verkauft, der soll
                                        sein Hab und Gut verloren haben, aus dem Dorf weggeschafft
                                        und auf ein Gartenhaus gesetzt werden, der Gemeine aber eine
                                        Tonne Bier zum Waldtrunk verfallen sein.</p>
                                <p>13. Ein Heegewald, darin jeder Bauer eine halbe, der Schulze aber
                                        eine ganze Hube hat, soll bei jedem Dorf geheegt und mit
                                        Fleiß geschont werden. Wer in denselben fährt, auch sein
                                        Vieh weiter als am Rande des Heegewaldes hüten lässt, soll,
                                        so oft er betroffen wird, 3 gute Mark halb der Herrschaft
                                        und halb in die Gemeinen Ratbüchse geben, der Schulze und
                                        die Ratleute gedoppelt.</p>
                                <p>14. Welche auf ihren Stücken nicht mehr zu roden haben und das
                                        Holz zu ihrer Notdurft aus dem Heegewalde holen müssen,
                                        sollen ohne Anweisung des Schulzen und der Ratleute nichts
                                        hauen, bei Strafe 3 gute Mark halb der Herrschaft, halb in
                                        die Ratbüchse, das Holz soll er in des Herrn Hof
                                        bringen.</p>
                                <p>15. Wer mit einer Axt im Heegewalde betroffen wird, ob er schon
                                        nicht haut, der soll die Axt dem Schulzen und der Gemeine
                                        eine halbe Tonne Bier verfallen haben, aber selbst nicht
                                        mittrinken.</p>
                                <p>16. Es soll auch jeder Nachbar im Dorfe fleißig helfen auf die
                                        Wälder sehen, sintemal ihnen selbst und ihren Nachkömmlingen
                                        ein Stück ihrer zeitlichen Wohlfahrt daran gelegen. Wer nun
                                        seiner Herrschaft oder der Gemeine Nachbarschaft Schaden
                                        wissen und denselben verschweigen, oder was wider diese
                                        Holz-Ordnung gehandelt vertuschen helfen wollte, der soll
                                        ohne alle Gnade aus dem Dorf gejagt, all sein Hab und Gut
                                        verlustig und auf ein Gartenhaus gesetzt, auch keiner
                                        hiermit verschont werden, es sei Schulze, Krüger oder Bauer,
                                        wonach sich ein jeder zu richten und hiermit vor Schaden
                                        gewarnt sein soll.</p>
                                <p>17. So oft auch das Gericht gehalten wird, soll jede Dorfschaft
                                        hierum von der Herrschaft anwesenden Diener gefragt werden,
                                        ob der Schulze oder Bauern sich demselben gemäß verhalten,
                                        und dann demselben worin zuwider gangen wäre alsdann
                                        anzeigen und so hierin was verschwiegen und vertuscht
                                        worden, und es hernach offenbar würde, sollen die Gerichte
                                        darüber erkennen und wegen solcher Untreue Schulze und
                                        Bauern gestraft werden. </p>
                                <p><lb/>Und obwohl der Herrschaft freisteht, solche Ordnung zu
                                        ändern, zu schärfen, zu mehren oder zu mindern, so soll doch
                                        ein jeder wissen, dass die Herrschaft über dieser itz
                                        abgelesenen Ordnung fest, steif und unnachlässig halten
                                        will, und damit sich ein jeder vor Schaden zu hüten, ist
                                        diese Ordnung hiermit verlesen worden.</p>
                                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                                <p>Vom Haus-Gewehr</p>
                                <p>1. Es soll auch ein jeder Wirt sich befleißigen, ein paar gute
                                        Hauswehren in seinem Hause zu haben, entweder ein paar gute
                                                <gap reason="illegible"/> Spieß oder Hellbarden oder
                                        einen Spieß und ein Hellbard, und soll ein jeder Spieß in
                                        die Länge haben an Holz und Eisen 8 Werk Schuhe.</p>
                                <p>2. Und dieweil auch an Unterhaltung der Musqueten, welche vor
                                        etlichen Jahren unter die Junge Mannschaft verteilt worden,
                                        Unfleiß gespürt wird, so sollen die Schulzen in allen
                                        Dörfern Acht haben, dass diejenige Mannschaft, so Musqueten
                                        haben, wohl in Acht nehmen und keine hinweg kommen lassen,
                                        widrigenfalls er eine andere Musquet schaffen soll.</p>
                                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                                <p>Beschluss</p>
                                <p>Alle diese Punkte der alten, aufs neue verbesserten Willkür, denn
                                        auch der dabei gehegten Ordnungen von Verlöbnissen,
                                        Hochzeiten, Kindtaufen, Brandschaden, Holz-Ordnungen und
                                        Haus-Gewehre, haben sämtliche Herren Burggrafen und Grafen
                                        zu Dohna mit gutem Reifen einmütig und brüderlichem Rat
                                        aufsetzen lassen und jedem Dorfe eine Abschrift davon
                                        zustellen lassen, damit solche nicht allein jährlich
                                        verlesen werde, als im ersten Punkt gemeldet, sondern dass
                                        auch männiglich darüber halte und allen demjenigen ernst und
                                        unverbrüchlich nachkomme, was allhier geschrieben steht,
                                        darüber alle Einwohner mit Ernst halten sollen, dass sie
                                        solches nicht allein hören, bedenken, sondern auch
                                        beherzigen und tun sollen, und allem demjenigen vorkommen
                                        und der Herrschaft oder dero Dienern nichts verschweigen,
                                        was dieser Ordnung zuwider läuft, es sei über kurz oder
                                        lang, ob sie etwas erfahren werden, was in einigen Punkten
                                        wider diese Ordnung getan worden, auf den widrigen Fall soll
                                        derjenige, so es nicht anzeigt, ernster Straf bei Gericht
                                        oder von der Herrschaft gewärtig sein. Derhalben wird ein
                                        jeder vor Schaden gewarnt sich davor zu hüten, sonst behält
                                        sich die Herrschaft bevor jederzeit in einer und anderen
                                        Änderung oder Verbesserung vorzunehmen, auch zu mehren und
                                        zu mindern wie es die Zeiten und Gelegenheiten erfordern
                                        möchten, inmaßen allbereit mit der Holz-Ordnung in den
                                        Polnischen Dörfern nach Gelegenheit derselben etwas
                                        geschehen ist.</p>
                                <p>Gott der Allmächtige, der ein Richter und Erhalter ist aller
                                        guten Ordnung, insonderheit der Obrigkeiten und Untertanen
                                        eines jeden in seinem Beruf, der auch in seinem Heiligen
                                        Wort geboten hat, der Obrigkeit untertan und gehorsam und zu
                                        allen Werken bereit zu sein als geschrieben stehet: dass wer
                                        sich der Obrigkeit widersetzt, der widerstrebt Gottes
                                        Ordnung. Derselbe getreue Gott und Vater unseres Heilandes
                                        und Erlösers Jesu Christi gebe auch zu diesem Werk seine
                                        Väterliche Gnade, Segen und Gedeihen durch seinen Heiligen
                                        Geist, damit Herrschaft und Untertanen in seiner Furcht ein
                                        stilles und geruhiges, ihm wohlgefälliges Leben führen mögen
                                        in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit. Amen.</p>
                                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                        </div>
                </body>
        </text><?oxy_custom_end?>
</TEI>