<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_ny3_rvy_hrb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Reskript wegen der Beseitigung von Missständen auf dem Land. Königsberg, 3.
               Januar 1676</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 385 Familienarchiv Finckenstein, Nr. 412, Bl. 1-3</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
            <date when="1676-01-03" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://olsztyn.ap.gov.pl/baza/skany.php?z=385&amp;s=412"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Von Gottes Gnaden <persName key="ed_nc5_wbp_vcb">Friedrich Wilhelm Markgraf zu
                        Brandenburg</persName>
               <gap reason="insignificant"/> ppp.</p>
            <p>Edler lieber Getreuer.</p>
            <p>Es haben Unsere Lande Preußen für vielen anderen Ländern dem Allerhöchsten billig zu
               danken, dass sie, die seithero in gutem Frieden gesessen, auch dieses abgelegte Jahr
               durchbracht. Weilen nun neben dem Friede zu mehrerem Wohlstande eines Landes gehört,
               dass darin gute Ordnungen sein und unterhalten werden, als haben Wir wohl an
               Aufrichtung guter Ordnungen es nie ermangeln lassen, müssen aber doch ungern
               erfahren, dass es hin und wieder an deren Observanz und dem dazu gehörigen Nachdruck,
               fürnemlich bei einigen Unseren Beamten und Magistraten in den Städten, ermangeln
               wolle. Damit nun solcher Mangel aus abgelegtem Jahr nicht in angehendes Jahr
               mitgenommen werde und anwachse, haben Wir dieses Reskript zu nötigen Erinnerungen ins
               Land ausgehen lassen wollen, Gestalt wir hiermit in Gnaden Dir befehlen, wie Kirchen
               und Schulen Gebäude, auch Pfarrer und Schulbediente unterhalten werden, wie hingegen
               auch sie das ihrige verstehen zu untersuchen. Unsere <ref target="lehndorff_mwr_y4y_hrb">Edikta gegen die Entheiligung der Sonn- und
                  Festtage, wider das Fluchen, Missbrauch und Lästerung göttlicher Namen</ref>,
               wegen der Duelle, Balgen und Ausforderung, wegen der Läufer an Untertanen und
               Gesinde, auch dessen Lohn, von Wegen und Brücken, wie selbige zu fertigen und zu
               unterhalten, von den Kanzeln in Deinem inhabenden Amte in gewissen Sonntagen
               nacheinander abkündigen und ablesen, auch mittelst dieses Reskripti wegen
               unnachlässiger Beobachtung der Landes- und Taxordnung, dann wegen der
               Vormundschaften, wie daran aller Schaden den Unmündigen, auch wohl den Vormündern
               selbst zu verhüten, die Kirchenbücher und jährliche Abhörung derselben in Ämtern und
               Städten wohl verordnet erinnern zu lassen, vor Dich selbst auch und durch den
               Magistrat in der Stadt, auch aufm Lande mit allem Ernst und Nachdruck darüber zu
               halten. Woneben auch die Kleiderordnung, indem die Kleidungen mehr und mehr von
               männiglichen wider Standesgebühr gebraucht werden, hervorzusuchen und wider solche,
               auch andere, bei den <gap reason="illegible"/> eingerissenen Üppigkeiten und
               Überfluss an Essen und Trinken allen Ernst einzuwenden, zuerst mit Publizierung
               Unseres Reskripti, dass gemeinen Leuten und dem Gesinde zu ihrer Kleidung alle
               kostbaren teuren Zeuge, Borten, Spitze, Schnüre auf Kleidung und Strümpfen, Stiefeln
               und Schuh vor <gap reason="illegible"/>, Juchten und andere teuren Leder, auch die
               hohe Absätze verboten sein sollen, zu warnen, dann, so einige dennoch der verbotenen
               Zeuge und Waren sich gebrauchen wollen, denenselben Kleider, Stiefel und Schuhe bei
               den Kirchen ausziehen zu lassen und in die Hospitäler zu geben. Dieweilen auch
               berichtet werden will, als wollte hin und wieder zwischen Eheleuten ein ärgerliches
               unordentliches Leben geführt, von ehrlosen Leuten auch Konkubinen gehalten werden,
               ist darauf wohl Acht zu haben, und können es die Pfarrer, jeder in seinem Kirchspiel,
               wohl merken, haben es auch, wenn ihre Warnungen nicht angenommen werden wollten,
               gebührend zu denunzieren, auf das dawider behöriges Einschreiten geschehen könne und
               Gottes Strafe, welche durch solche und andere Sünden aufs Land gezogen wird,
               abgewandt werden möge. <seg type="comment"><orig>Wider den Missbrauch des Tobacks,
                     wenn das Gesinde denselben in Ställen und Orten, wo eher und mehr Gefahr vom
                     Feuer als sonst etwa zu besorgen, gebrauchet</orig><note xml:id="nufl_tsh_hxb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_xy3_cmb_3rb">25. Mai
                     1717</ref>.</note></seg>, solle ein jeder Wirt in seinem Hause, die Magistrate
               in den Städten und Schulzen auf den Dörfern wach sein und eine Strafe darauf setzen,
               so dem Gesinde am Lohn abzuziehen oder an dem Leibe auszuüben. Wie nun die Zeit <gap reason="lost"/> dieses teils beobachtet, oder was daran unterlassen und dagegen
               gestanden oder noch stehen wollte, dass einiges nicht zu seinem Effekt bracht, was
               teils auch noch hierauf zu verordnen und anzustellen, hast Du von Punkt zu Punkt an
               Dich zu nehmen, mit schuldigem Fleiß anzustellen, zu untersuchen, darob mit Nachdruck
               und Strafe zu halten, auch was von Strafen einbracht, wohin es verändert, dann von
               aller Anstalt ausführlich gehorsamst zu berichten, damit aufs längste auf den
               vorstehenden 10. Februar einzukommen, und Dich nicht weiter erinnern zu lassen, auf
               das Du die Verantwortung von neuem und dem anderen nicht auf Dich selbsten
               ladest.</p>
            <p>Daran geschieht Unser gnädigster Wille.</p>
            <p>Königsberg, den 3. Januari Ao. 1676</p>
            <p>
               <persName key="ed_bgt_qrp_krb">Albrecht v. Kalnein</persName>
            </p>
            <p>
               <persName key="ed_qd2_w34_ysb">v. Tettau</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>