<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_hdl_qxl_rrb" type="adlige-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Memorial des Grafen zu Dohna im Namen der Ostpreußischen und Litauischen Stände.
               Königsberg, 5. April 1815</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Handschrift des Grafen zu Dohna.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 788, Bl. 1-4</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
            <date when="1815-04-05" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_hdl_qxl_rrb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>
               <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> in Preußen, den 5. April
               1815</p>
            <p>Ew. <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königl. Majestät</persName> werden in dem jetzigen
               großen Augenblick mit Wohlwollen die Gesinnungen aufzunehmen geruhen, welche die
               Vertreter Allerhöchst Dero großen alten Kernprovinzen Ost-Preußen und Litauen unter
               diesen Umständen auszudrücken für Pflicht halten. <lb/>Die Stände dieser Provinzen
               waren es, welche im Februar 1813 Ew. Königl. Majestät im Gefühl der reinsten und
               edelsten Vaterlandsliebe und der heiligsten Treue an das angestammte deutsche
               Regentenhaus hochherzig, nicht achtend die beispielhaften Leiden, welche sie schon
               damals seit mehr als 6 Jahren erduldet hatten, untertänigst und dringend baten, durch
               Errichtung einer Landwehr, gegründet auf echt religiösen, vaterländischen Geist der
               Entwicklung der Streitkräfte, die höchstmögliche Ausdehnung und die <gap reason="covered"/> Richtung zu einer wahrhaft heiligen Nationalbewaffnung zu
               geben. <lb/>Die von diesem Lande gestifteten Landwehren, dessen
               National-Kavallerie-Regiment sowie die Freiwilligen und die im Verhältnis zu der sehr
               dünnen Bevölkerung in unerhörter und überaus großer Zahl zum stehenden Heer
               gestellten Mannschaften haben auf eine höchst ausgezeichnete Weise zur
               Wiederherstellung des Heldenruhms und der Selbständigkeit der Nation beigetragen.
               Fast ein jeder von uns hat durch ein Opfer, welches seinem Herzen das Teuerste war,
               den großen Kampf besiegelt, welchen der <seg type="comment">
                  <orig>Pariser Friede</orig>
                  <note xml:id="ndmk_vcm_rrb">Der <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Erster_Pariser_Frieden">Erste Pariser
                        Frieden</ref> wurde am 30. Mai 1814 nach dem Sturz Napoleons I. (11. April
                     1814) geschlossen. Er beendete vorläufig den Russisch-Deutsch-Französischer
                     Krieg von 1812 und 1815. </note>
               </seg> unterbrach. <lb/>Unerwartet plötzlich für viele ist der Repräsentant alles
               Bösen und jeder feindseligen Gesinnung gegen Ew. Königl. Majestät und unser
               Vaterland, <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Bonaparte</persName>, mit einem mächtigen
               Anhang, welcher ihn selbst womöglich noch an Schlechtigkeit und Erbitterung
               übertrifft, an der Spitze der ihm ergebenen französischen Nation aufgetreten; so
               lange dieses Verhältnis fortdauert, bleibt für den für Ew. Königl. Majestät
               Allerhöchste Person, für das angestammte deutsche Regentenhaus, für sein Vaterland
               und für alles, was heilig und edel im menschlichen Gemüt ist, treu und innig <gap reason="illegible"/> Untertan kein anderer Wunsch, als der eines mit heiliger
               Begeisterung kräftig und unter allen und jeden, auch den unerhörtesten Umständen
               durchgeführten National-Kampfes. Um einen solchen Kampf abermals würdig
               durchzukämpfen, haben viele der Edelsten, ohne Aufforderung abzuwarten, sich
               freiwillig gemeldet, und ein jeder unserer braven Landesleute ist bereit, dafür mit
               inniger Freudigkeit den letzten Blutstropfen zu geben. <lb/>Dieser Wunsch, diese
               innigste Überzeugung, ist es, welche in diesem Augenblick, über alles mächtig, die
               Brust jedes braven Preußen durchdringen und über jede andere Betrachtung und
               Erinnerung erheben muss, wir wollen nie die Frage aufkommen lassen, wodurch denn die
               Wiedererscheinung Bonapartes an der Spitze der französischen Nation möglich werden
               konnte, wir wollen an den fast beispiellosen Januar, in welchem diese Provinzen durch
               die Ereignisse der Jahre 1807 und 1812 und durch unsere Unterlassungen und
               Maßnehmungen der obersten Behörden versunken sind, für jetzt nicht gedenken, wir
               wollen für jetzt das trübe Gefühl zu beseitigen suchen, welches daraus entstand,
               dass, während mehrere andere Provinzen, welche nicht seit so langer Zeit und durchaus
               auf keine so vernichtende Weise gelitten hatten, Erlasse, Beihülfen und
               Unterstützungen erhielten, Preußen davon ausgeschlossen ward, ohnerachtet Ew. Königl.
               Majestät die schreckliche Lage dieses Landes mehrmals anerkannt und dessen ganz
               vorzugsweise Berücksichtigung anbefohlen hatten, wir wollen der mannigfaltigen
               Kränkungen, welche diese Provinz vorzüglich seit dem <seg type="comment"><orig>Pariser Frieden</orig><note xml:id="nmzt_4jg_fwb">Der <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Erster_Pariser_Frieden">Erste Pariser
                        Frieden</ref> wurde mit dem Friedens- und Freundschafts-Tractat in Paris am
                     30. Mai 1814 nach dem Sturz Napoleons I. geschlossen und am 31. Mai 1814
                     ratifiziert. Er beendete vorläufig die Koalitionskriege, die auch als
                     Russisch-Deutsch-Französischer Krieg von 1812 und 1815 bezeichnet werden.
                  </note></seg> von mehreren Seiten erlitten hat, für jetzt nicht erwähnen, wir
               wollen es standhaft ertragen, dass, nachdem jetzt alles wieder zu den Waffen eilt,
               unsere seit dem Jahren 1807 und 1812 noch immer nicht ganz vollständig bestellten
               Äcker zum Teil wieder wüst oder überaus schlecht beackert werden liegen bleiben, und
               dass unsere Ernten abermals, aus entsetzlichem Mangel an kräftigen Menschenhänden,
               teils auf dem Felde verderben, teils in diesem ungünstigen Klima überaus schlecht in
               die Scheune kommen werden. Gott und Ew. Königl. Majestät werden allem diesem Elend
               Grenzen setzen und ein Volk nicht ganz verderben lasen, welches an treuer, herzlicher
               Anhänglichkeit an die gute Sache von keinem übertroffen wird. <lb/>Mit der vollen
               Kraft christlichen und heldenmütigen Glaubens wollen wir dem endlichen Siege der
               gerechten und guten Sache froh und standhaft entgegen sehen, mit dieser Glaubenskraft
               wollen wir auch insbesondere darauf vertrauen, dass die gefährlichsten Verbündeten
                  <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Bonapartens</persName>, die den guten
               vaterländischen Geist aufs höchste verderbenden französischen westphälischen
               Grundsätze, Einrichtungen und Verwaltungsarten und alles, was als deren Stütze und
               Beförderunsmittel angesehen werden kann, durch diesen Kampf endlich mit der Wurzel
               ausgerottet werde, dass an deren Stelle wieder in veredelter Gestalt, mit den durch
               die Lage der Zeitverhältnisse durchaus unvermeidlichen Vervollständigungen unter
               gemäßen Entwicklungen und Modifikationen, die ächt alt vaterländischen Einrichtungen
               treten, dass der ächt alt vaterländische Geist sich in jeder derselben in seiner so
               schön bewährten Milde, Weisheit und Gerechtigkeit aufs lebendigste aussprechen wird.
               Dannn wird wieder der alte Ruhm der Preußischen Staatsverwaltung jede durchaus
               wesentliche und edle Eigentümlichkeit der Provinzen ganz unbeschadet, oder vielmehr
               zum höchsten Gewinn für die Gesamtkraft der Monarchie, weise und gewissenhaft zu
               berücksichtigen, und Treue und Glauben aufs unverletzteste zu halten, von neuem
               herrlich begründet werden, dann wird durch die veredelte und vervollständigte
               Wiederbelebung der Provinzialstände, durch die aus denselben hervorgehenden und mit
               denselben in der zweckmäßigsten Wechselwirkung sich befindenden allgemeinen Stände,
               unterstützt von Paßfreiheit, Öffentlichkeit der Verhandlungen und Freiheit der
               Beratschlagungen, sich eine wahrhaft ehrwürdige öffentliche Stimme bilden, dann wird
               jene weise und edle, das Fortschreiten in allem Guten so sehr erleichternde
               Festigkeit und Stetigkeit in den Formen und Grundsätzen der Gesetzgebung und
               Staatsverwaltung entstehen. <lb/>Möge Gott das Herz Ew. Königl. Majestät regieren und
               uns bald ein Zeichen werden lassen, wodurch die Zuversicht dieses Glaubens gestärkt
               wird, gewiss würde solches unter diesen Umständen unendlich wohltätig
               wirken.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p><?oxy_custom_end?>
            <p>In diesem Glauben dürfen wir auch in Untertänigkeit Ew. Königl. Majaetät dazu Glück
               wünschen, dass Allerhöchst Dieselben von der Vorsehung bestimmt sind, an der Spitze
               eines treuen und frommen Volkes einen entscheidenden Kampf gegen das Böse zu
               bestehen, dessen glorreicher Ausgang die heilbringendsten Folgen haben muss.</p>
            
            <closer>
               <salute> Mit diesen Gesinnungen und mit der tiefsten Ehrfurcht und heiligsten Treue
                  verharren wir <lb/>Ew. Königl. Majestät</salute>
               <signed>Comitée der Stände von Ostpreußem und Litauen und anwesende
                  Landstände</signed>
            </closer> </div>
      </body>
   </text>
</TEI>