<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_qf3_vw3_3tb" type="adlige-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Steiner an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 1. April
               1820</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 867, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_thz_qyp_tcb">Steiner, (-)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1820-04-01" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf von
                  (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg 7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Dem Brief liegt ein Brief Berents vom 3. April 1820 bei, in dem er diesen Bericht
               über die Pferdezucht ankündigt. Berent selbst berichtet über den Kirchenbau in
                  <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>. Der Regierungsrat hatte
               dem Landbaumeister in Angerburg den Auftrag erteilt, die Fragmente der Kirche
               vollständig aufzunehmen, Berent sollte ihm dabei assistieren. Ebenso berichtet er,
               von dem Kommissionsrat <persName key="ed_gvc_qmf_1vb">Pfeiffer</persName> in
               Norkitten Kleesamen erbeten und bekommen zu haben. Pfeiffer, der spanische
               Mutterschafe und Böcke aus <placeName key="ed_xf5_pb4_my">Dessau</placeName> kommen
               ließ, wollte auch Lehndorff dafür gewinnen. Von der Bauernauseinandersetzung war
               Berent noch nichts bekannt. Die Einkünfte aus der Brauerei waren leidlich, die
               Kornpreise unverändert bei 1 Rtlr. pro Scheffel. Alle übrigen Viktualien und
               Getreidesorten waren „wohlfeil‟. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_qf3_vw3_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, d. 1. April 1820</dateline>
               <salute>Gnädiger Herr Reichsgraf!</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Hochgeboren habe zwar benachrichtigt, dass ich 53 Stück echt Spanische
               Mutterschafe ausgezeichnet, wurde aber von Hochdieselben auf Feinheit und Egalität
               der Wolle aufmerksam gemacht, so habe nach abermaliger genauer Durchsicht die Zahl
               der vorzüglich ganz echt Spanischen alten und Zeit Schafe bis auf 43 Stück
               herabgesetzt. Eine <seg type="comment">
                  <orig>Liste der vorhandenen Schafe</orig>
                  <note xml:id="nu1d_mz3_3tb">Diese liegt dem Brief bei. Sie trennt in veredelte
                     Schafe (Schafe und Hammel) sowie echt Spanische (Böcke, Mutterschafe) und
                     verzeichnet in der Summe 439 Stück. 7 Lämmer waren verlorengegangen, ein
                     spanisches Mutterschaft hatte ein Lamm mit schlechter Wolle und war demnach
                     „auf Abwege‟ geraten. </note>
               </seg> wie auch eine <seg type="comment">
                  <orig>Liste der tragenden Stuten</orig>
                  <note xml:id="nfnm_21j_3tb">Die Liste der 20 tragenden Stuten liegt dem Brief bei,
                     bei einer weiteren war Steiner unsicher, eine Stute hatte ihr Fohlen
                     verworfen.</note>
               </seg> überreiche angebogen ganz untertänigst. <lb/>Die Schafe sind nach Ew.
               Hochgeboren Befehl den ganzen Winter hindurch im Stall getränkt und die Mutterschafe,
               so Lämmer haben, bekommen täglich zweimal eine hinlängliche Quantität Schrottrank,
               worunter auch Leinkuchen, wobei sie sich recht wohl befinden, auch gewöhnen sich
               viele Lämmer daran, dass sie nach dem Tränken wie aufgeblasen, nur darf der Trank
               nicht länger als 2 Stunden in den Krippen stehen, sonsten findet sich gleich von der
               Nässe des Düngers ein säuerlicher Geschmack, obgleich Unterlagen unter die Krippen
               sind, welches aber sehr leicht vermieden werden kann. <lb/>Die Lämmer sind
               größtenteils sehr schön und stark, nicht wie in früheren Jahre, dass viele
               zusammengezogen und den Tod aufm Rücken trugen. Die Witterung war außerordentlich
               schön, die Stallungen konnten seit 20. Januar immer offen stehen und konnte die
               Lämmer oft vor dem Stall bei schönem Sonnenschein stundenlang die angenehme frische
               Luft genießen, wobei sie mit schnellen Schritten aus ihrem gefährlichsten Zustande
               heraus mussten, Herr Graf Hochgeboren würden viele erheiternde Stunden bei sie haben.
               <lb/>Ausgedroschen ist mehrenteils, bis auf wenig große Gerste in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß</placeName> und <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein
                  Steinort</placeName>. Das Getreide hat ziemlich gelohnt, im Durchschnitt sind 7
               1/2 Körner Weizen, 4 1/2 Körner vom Korn, 5 Körner vom Haber und Erbsen. Die
               Instleute werden mit Holzbeschlagen beschäftigt. <lb/>Gerne möchte ich in <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> einen Zaun von Lehm zwischen die
               Kämmererwohnung und Schafstall, wo man durchs Tor aufs Vorwerksgehöft passiert,
               machen, wozu Lehm bei Gelegenheit angefahren werden wird, auch ein Backofen, welcher
               da sehr nötig, wird zu gleicher Zeit angelegt, der Herr Inspektor hat hierzu seine
               Einwilligung gegeben, welches Ew. Hochgeboren nicht missbilligen werden. <lb/>Gesund
               sind die Schafe und alles übrige Vieh und Arbeitspferde. <lb/>In <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> ist der Ochsen-Dünger auf dem
               Pferde-Dünger nach Dero Befehl gefahren. <lb/>Der alte Herod hat uns nach der Abreise
               des Herrn Grafen keine Freude mehr gemacht, den Tag darauf wurde er krank und so
               schwach, dass er nicht mehr stehen konnte, wurde Tag über in Sielen gefangen und des
               Nachts ruhte er, aber mit weggestreckten Füßen, worauf er nach wenigen Tagen starb.
               Der Kadaver wurde geöffnet, alles war gesund bis auf die Leber, welche in der
               Krankheit angegriffen und in Brand übergegangen war. Darauf fiel die Normande in
               einen stark laufenden Kropf und starb nach 5 Tagen. Der Roßarzt <persName key="ed_trm_2dz_4kb">Hempel</persName> war bei der Öffnung und versicherte, dass
               keine Hilfe vor 3 Monat gewesen wäre, innerlich war alles in Eiterung und Fäulnis
               übergegangen wie bei der Clarisse. Die Bajadere litt sehr stark an Nieren-Entzündung,
               der Roßarzt Hempel verordnete täglich 2 mal Klistier zu setzen und verschrieb
               sogleich eine <gap reason="illegible"/>, nach einigen Tagen kam der Roßarzt <persName key="ed_svg_gdz_4kb">Schüller</persName> aus <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName>, welcher die Stuten für Landbeschäler konsigniert, der sie
               auch gefährlich fand, verschrieb Medizin und verordnete eine Handvoll Salpeter ins
               temperierte Saufen zu geben, worauf sie sehr langsam und ziemlich hergestellt wurde.
               Die Pallas hatte die nämliche Krankheit, wurde aber bald gesund. Die Huona hat an
               einem Kropf am linken Ohr sehr lange gelitten, obgleich mit Altensalbe geschmiert
               wurde erreifte er erst nach 4 Wochen, wo nach dem Öffnen viel Materie herausging und
               ist seit 14 Tagen wiederhergestellt. Die Stute mit schlechten Hufen ist an den
                  <persName key="ed_fv3_hnf_1vb">Kapitän v. Wülknitz</persName> aus <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> für den festgestellten Preis verkauft,
               die Hufe wurden etwas besser. Die Zuchtstuten wurden täglich mit dem alten braven
               Schimmel probiert, und finden sich so viele, dass der Hauptbeschäler Jarrich bis
               heute schon 12 Stuten gedeckt hat, worunter einige 3 Sprünge haben. <lb/>Der Jarrich
               ist ein schön Pferd, nur schade, dass er schlechte Augen hat. Herr Landstallmeister
                  <persName key="ed_wgw_p35_ncb">v. Burgsdorf</persName> versichert, er hätte sie
               von einem verhitzten Kropf, und es könnten die vorzüglichsten Stuten damit gedeckt
               werden, es wäre kein Erbfehler. Der Herr v. <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> lobte ihn ebenfalls und wird eine von seinen vorzüglichsten
               Stuten hier decken lassen, und in die Stelle soll die Malitcoma noch außer der
               Britannia mit Trumpator gedeckt werden. Nach <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName> sind den 21. März die Huona, Heliotropa, Tispe, Sultane,
               Trumpatore und junge Lilie hingebracht, die Tusnelde hatte eine Drüse und blieb
               deshalb zurück, in <gap reason="illegible"/> soll die junge Rosa nach dem Abfohlen
               hingebracht werden, mit welchem Hengste die Stuten belegt werden, wird Herr
               Landstallmeister <persName key="ed_wgw_p35_ncb">v. Burgsdorf</persName> Hochdieselben
               benachrichtigen. Dass Buzzard mit Tode abgegangen, wird der Herr Graf wohl schon
               bekannt sein. Eine Rückerinnerung erregt der Fuchs von der Sally an den Tod seines
               Vaters täglich, leider ist er nebst anderen Fohlen stark im Kropf, kaum ist eines
               besser, dann ist das andere schon wieder krank, ein Glück, dass wir noch mit dem
               Kranken abkommen, die Trakehner klagen sehr über den Kropf. Die alte Salbe wird sehr
               gebraucht wie auch andere Mittel, die Rollemer vorschreibt. <lb/>Die <gap reason="illegible"/> des Artold sind wie früher, er selbst ist etwas größer und
               stärker geworden, den Pirzel klemmt er aber bei jedesmaligem Aufsitzen, er hebt ihn
               auch nicht gleich. <lb/>Die ersten <seg type="comment"><orig>Brände</orig><note xml:id="nw5z_jgh_yxb">Setzen des Lehndorffschen Brandzeichens</note></seg> der
               jungen Pferde sind besser wie die letztern, nur die Heliotropa hat unter dem L noch
               einen Zoll lang Schorf, dem Artold verwächst er recht gut, die Huona, Stella,
               Metheora, Tusnelda und Trumpatore sind sehr gut gebrannt, letztgebrannte haben wenig
               Kennung und müssen noch einmal gebrannt werden. Die englisierte, als Huona und Tispe
               purzeln und machen sich sehr gut im Reiten und sind folgsam. Das Rappfohlen, welches
               in <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName> erkauft, verspricht ein
               vorzügliches Pferd zu werden. präsentiert sich jetzt wie das rechte und schönste
               Fohlen. <lb/>Nach <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> sind wieder zwei
               Landbeschäler gekommen, wovon der eine mit Zoalet, von Meteor und Maus braun, ein gut
               Pferd hat, aber nur 5 Fuß, der andere namens Blackboy, ein Rapp, Bruder des Ornoko,
               hat 5 Fuß 4 Zoll aber nicht so schön wie der Ornoko, womit einige Stuten aus die
               Arbeitsgespanne gedeckt worden, wenn unser Herrgott den Segen dazu gibt, haben wir
               viele Fohlen zu erwarten und wird ersetzt werden, was wir dieses Jahr wenig haben
               (nämlich Jährling). Die Witterung ist sehr angenehm gewesen, das Frühjahr beginnt mit
               starken Schritten und jetzt haben wir gewöhnliches Aprilwetter, vor späte Nachtfröste
               behüte uns Gott, so haben der Herr Graf wieder ein ziemlich gesegnetes Jahr zu
               erwarten, die Saat hat bis jetzt noch keinen Schaden genommen.</p>
            <closer>
               <salute>Ich verharre Ew. Hochgeboren ganz untertänigster Diener</salute>
               <signed>Steiner</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>