<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_rqk_v2n_1tb" type="adlige-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an </title><title>Graf zu Dohna-Schlobitten. Steinort, 9. Februar 1837</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>VI. HA, Fürstliches Hausarchiv Dohna-Schlobitten, Nr. 2269</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1837-02-09" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_rml_3dr_gz">Dohna-Schlobitten, Alexander Fabian Burggraf und
                        Graf zu (1781-1850)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, den 9. Februar 1837</dateline>
               <salute>Mein teurer und verehrter Herr <unclear reason="illegible" cert="high">Graf</unclear>!</salute>
            </opener>
            <p>Erst vorgestern dem Bette entstiegen, an welches mich eine böse Grippe, die mich
                    längere Zeit geplagt, mehrere Tage gefesselt hatte, bitte ich Ew. Exzellenz um
                    Verzeihung, ein paar Posttage vorübergelassen zu haben, bevor es mir möglich
                    geworden, Ihren sehr gütigen Brief vom 18. Januar zu beantworten und Ihnen
                    meinen herzlichen und innig gefühlten Dank für den geneigten freundlichen Anteil
                    auszudrücken, den Sie an meinem und der meinigen Schicksal und dem nunmehr
                    teilweise überstandenen Kummer nehmen wollen, der mich diesen Winter recht
                    bitter und schwehr heimgesucht. Ich mag Ihnen keine Schilderung aller der Mühen
                    und Schmerzen machen, die ich empfunden, seit drei Monaten wechselten Angst und
                    Hoffnung in meinem Hause und in meinem Herzen, und noch ist die Qual nicht
                    überstanden, denn das Liebste, meine Kinder, meine älteste Tochter gibt nun auch
                    Hoffnung zu ihrer Erhaltung, der leisteste Zufall kann sie zerstören, denn ein
                    noch fortdauerndes Fieber, welches den Puls mit 130-140 Schlägen auf die Minute
                    treibt, lässt noch immer uns das Ärgste besorgen und bei ihrer unerhörten
                    Schwäche die Auszehrung fürchten, doch ist mein Herz von <gap reason="illegible"/> Gottes Gnade erfüllt, welche doch wenigstens die Hoffnung in dasselbe
                    zurückkehren ließ, denn schon sah ich den Verlust zweier meiner Kinder als
                    unvermeidlich an und mein Herz war gebrochen, Gott wolle mir ferner gnädig sein!
                    <lb/>Wenn mich in dem, was mir das Liebste auf Erden ist, meinen Kindern, nicht
                    bis zur Eröffnung des Landtages ein neues Unglück befällt, so gewährt mir die
                    Aussicht, mit Ew. Exzellenz in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zusammenzutreffen, eine mehrere und recht große
                    Freude, noch erfreulicher wäre es mir gewesen, Ew. Exzellenz zu unseren Kollegen
                    beim Landtage zählen zu dürfen. Männer wie Sie sollten diese Stellung - wenn sie
                    für jetzt auch noch mehr lästig als sehr anziehend ist, mehr suchen als
                    vermeiden, Männer wie Sie sind sehr geeignet sie zu heben und für die Zukunft zu
                    reifen; suchen Sie doch womöglich die längere Zeit des versammelten Landtages in
                    Königsberg zu bleiben und wenn nicht direkt, doch konsultativ den Sachen durch
                    Ihren Einfluss wohltätig zu sein. <lb/>Was Ew. Exzellenz mir gemachte Eröffnung
                    wegen dem hiesigen Wirtschaftsgehilfen p <persName key="ed_clc_sfl_wcb">Scheimann</persName> anbetrifft, so muss ich <gap reason="illegible"/>
                    befürworten, dass, so viel ich weiß, derselbe ebensowenig seine hiesige Stellung
                    aufzugeben gesonnen ist, als ich ihn zu verlieren wünschte; Scheimann ist in dem
                    Verhältnis, in welchem er hier stet - n. b. als ein Wirtschafts<hi rendition="#u">gehilfe</hi> unter direkter Leitung des Inspektors und dem
                    meinigen, ganz gut und recht brauchbar, treu, ordentlich, fleißig, und mir in
                    diesen Beziehungen wert; ob er aber selbständig ohne tägliche Anweisung mit der
                    Direktion einer Wirtschaft beauftragt Ew. Exzellenz Wünschen  und Erwartungen
                    Genüge leisten würde, ist eine andere Frage und möchte ich fast bezweifeln.
                    Scheimann , der Sohn eines Dorfschulzen in hiesiger Gegend, hat sehr wenig
                    Vorbildung, in wirtschaftlicher Hinsicht ist er reiner Empiriker, und ich glaube
                    schwer, dass er sich in einem amderen Gleise als das mechanisch gewöhnte so
                    leicht finden wüde, besonders, wenn die Rechnungsführung mit seiner Stellung
                    verbunden wäre; zudem ist er von einer schwächlichen Konstitution und öfters
                    kränklich. Vor einiger Zeit schrieb der Herr Landschaftsrat <persName key="ed_eth_4b4_1tb">v. Schönaich</persName> auf Tromnau bei <gap reason="illegible"/> an mich um denselben Gegenstand, nachdem er schon zuvor
                    mit Scheimann korrespondierte - ich erhielt seinen Brief in Königsberg und
                    schickte denselben, anbei seinen provosorisch mitgesandten Kontrakt, hierher an
                    Scheimann, bei meiner Rückkehr aber sagte mir dieser, dass er den Herrn v.
                    Schönaich abgeschrieben und gern bleiben würde, wenn ich ihn nach der
                    gepflogenen Korrespondenz behalten wolle, er sei zu ängstlich, sich in das ihm
                    abgebotene Verhältnis einzulasen, obgleich die ihm gemachten Anerbietungen weit
                    vorteilhafter als sein hiesiger Etat wären, und ich konnte ihn um dieser
                    Selbstgerechtigkeit nur loben. <lb/>Dies ist, verehrter Graf, was ich Ihnen über
                    den Gegenstand mit Überzeugung und gutem Gewissen sagen kann; noch habe ich
                    Scheimann von Ihrem geneigten Anerbieten nicht unterrichtet, sind Sie aber nach
                    dieser treuherzigen Mitteilung doch gewilligt und ist es Ihnen viel darum zu
                    tun, den Scheimann zum <gap reason="illegible"/> für <gap reason="illegible"/>
                    zu haben, so will ich ihm in seinem Glücke nicht hinderlich sein, und erwarte
                    Ihre Entscheidung, denn allerdings ist das ihm dargebotene Gehalt bedeutend
                    erheblicher als das, was er hier bezieht. <lb/>Nun teurer Herr Graf, gewähren
                    Sie mir diese Gunst, mich Ihrer so hochverehrten, mir so wahrhaft ehrerbietig
                    teuren Gemahlin und Fräulein Natalie untertänig zu Füßen zu legen <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <closer>
               <salute>der ich fürs Leben beharre Ew. Exzellenz ganz und treu ergebener Diener
                        und Vetter</salute>
               <signed>Lehndorff</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>