<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="adlige-welt" xml:id="lehndorff_yds_yp2_5bb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Das wohlgemeinte Wahlbüchlein. Eine Ansprache an die Urwähler und Wahlmänner
                    vom Lande, verfasst von [Heinrich] Köster, am Jahresende 1848</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            <note type="editorial">Gedruckt bei R. Decker in Berlin. - Siehe auch den „Brief an
                    Herrn F. Harkort, Herrn Köster und Konsorten, als Antwort auf ihre mir
                    zugegangenen Briefe und Flugblätter‟, erschienen in der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nrhz/?d=nn_nrhz211b_1849.txt.xml">Neuen Rheinischen Zeitung</ref>. Nach Schultze, Lebensbild, hatten alle
                    Gutsleute Lehndorff ihre Stimme gegeben. <quote>Damals, im 'tollen Jahr'
                        beunruhigte man sich in Steinort nur um das eine, dass man etwa den Grafen
                        gegen Angriffe, die von außen kommen sollten, schützen müsse.</quote>
                    Lehndorff habe zu den <quote>volkstümlichen Persönlichkeiten des Landes</quote>
                    gehört, ebd., S. 664. - Zu den ostpreußischen Abgeordneten in der Frankfurter
                    Nationalversammlung:  Rosenberg, Bernhard-Maria, Die ostpreußischen Abgeordneten in Frankfurt 1848/49. Biographische Beiträge zur Geschichte des politischen Lebens in Ostpreussen, Berlin/Köln 1970.</note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="print">
               <msIdentifier>
                  <institution>StA L</institution>
                  <idno>Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 455, Bl. 1 ff. (32 Blatt)</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_whb_1nm_wcb">Köster, Heinrich (-)</persName>
            <date notBefore="1848-10-01" notAfter="1848-12-31" cert="low"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Es ist wohl schon zu Eurer Wissenschaft gekommen, liebe Freunde und
                Landesgenossen, dass unser <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> mit
                derjenigen Seite der Berliner Nationalversammlung, welche sich selbst die linke
                genannt hat, weil sie überall nirgend auf dem rechten Wege bleiben mochte, keine
                vernünftige Verfassung vereinbaren konnte, und deswegen, gegen seine anfängliche
                Meinung und nur durch seine väterliche Fürsorge um das Wohl des Ihm von Gott
                anvertrauten Preußenlandes dazu gezwungen, uns eine vorläufige Verfassung gegeben
                hat. Er hat in derselben aber nicht allein seine früher gewährten Verheißungen
                erfüllt, sondern sie auch noch um eine Menge der größesten Volksrechte und edelsten
                Freiheiten vermehrt, und uns nach dem Urteil der freisinnigsten Männer Gerechtsame
                verliehen, wie solche kaum ein anderes Volk der Welt besitzt.</p>
            <p>In Folge dieser Verfassung sollt Ihr nun am 22. Januar 1849 wieder zu Urwahlen
                    zusammentreten, und zwar gerade in derselben Weise, wie solche im vergangenen
                    Mai geschehen ist. Damit Ihr Euch aber bei dieser Gelegenheit nicht von neuem
                    durch die sogenannten Volksfreunde betrügen und hinters Licht führen lasst,
                    richte ich als ein mit den ländlichen Verhältnissen unseres Vaterlandes
                    wohlbekannter Mann diese Ansprache an Euch und hoffe, ein gutes Wort werde auch
                    heute noch eine gute Stätte bei Euch finden.</p>
            <p>Da wende ich mich natürlich zuerst an Euch, Ihr Urwähler! - Die ganze Summa des
                Rates, den ich Euch zu geben vermag, lässt sich in wenigen Worten
                zusammenfassen:</p>
            <p>Gebt keinen Einflüsterungen Gehör, sondern folgt beim Aussuchen der Wahlmänner
                allein dem gesunden Menschenverstand und der Stimme des Gewissens.</p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <p>Glaubt ja nicht, dass irgend eine Staatsverfassung in der Welt an und für sich
                selbst schon im Stande sei, die Menschheit frei und glücklich zu machen; der beste
                Ackergrund und die reinste Saat allein geben noch keine Gewähr für eine gute Ernte.
                Der Boden will auch fleißig bestellt sein; dazu sind gewissenhafte und treue
                Arbeiter von Nöten; und wie ihr keine Herde von Schweinen aufs Feld schickt, die
                sich freilich auch gut aufs Wühlen verstehen um den Boden zu lockern und für die
                Aufnahme der Saat empfänglich zu machen, ebenso wenig sendet jene Maulwürfe in die
                neuen Kammern, welche nichts können und wollen, als aus Eurem Herzen die Wurzeln
                herausfressen, mit denen ihr an Gott, an König und Vaterland hängt! Sucht Euch
                Männer aus, von denen Ihr vor Gott und vor Eurem Gewissen die Überzeugung habt, dass
                ihr Herz warm und hingebend für das Ziel unseres Vaterlandes schlägt, und dass sie
                auch die Fähigkeit und die Kenntnisse besitzen, am Neubau unseres Staatenlebens
                wirksam mitzuarbeiten. Habt Ihr solche Männer erwählt, so mögt Ihr auch getrost auf
                Gottes Segen hoffen; er wird Euch am Tage der Ernte nicht fehlen, sondern nach der
                Verheißung über König und Volk, über Kind und Kindeskind kommen!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>