<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_wcx_pnw_gsb" type="adlige-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Bericht des Zimmermeisters Wieszies über den Befund der Gebäude bei der </title><title>Baurevision in Steinort. Angerburg, 2. Dezember 1897</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Neben dem Bericht verschiedene Anmerkungen und Zahlen mit Blei und Rotstift. Siehe
                  auch den Bericht für 1903 in: APO, Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, <ref target="https://www.szukajwarchiwach.gov.pl/de/jednostka/-/jednostka/15941318">Nr. 179</ref>, hier u.a. zum Neubau der Schule in Groß Steinort.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 178</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_uby_ynx_gsb">Wieszies, (-)</persName>
            <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
            <date when="1897-12-02" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://www.szukajwarchiwach.gov.pl/de/jednostka/-/jednostka/15941317"/>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_wcx_pnw_gsb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>
               <hi rendition="#u">Bericht</hi> über den <hi rendition="#u">Befund</hi> der
                    Gebäude und der bei der Baurevision als erforderlich erachteten Reparaturen pro
                    1897/98 auf der Begüterung der Grafschaft <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr.
                        Steinort</placeName>
            </p>
            <p>
               <hi rendition="#u">I. Das Hauptgut <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr.
                            Steinort</placeName> mit den landwirtschaftlichen Vorwerken</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rendition="#u">A. <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr.
                        Steinort</placeName>
               </hi>
            </p>
            <p>1. Am Beamtenhaus sollen 18 Fenster von der Außenseite, gegen Eindruck der
                    Witterung, mit Ölfarbe gestrichen werden. <lb/>In der Küche des Administrators
                        <persName key="ed_pjz_zpw_h2b">Wolff</persName> fehlt eine Kochplatte mit 5
                    Öffnungen: zu erneuern.</p>
            <p>2. Am Ackerpferdestall fehlt über der Schlachtkammer die Decke von 4,3 m lang 5,0
                    m breit als Stützbelag: neu herzustellen.</p>
            <p>3. Am Fohlenstall 1 Türteil 3,6 m zu erneuern.</p>
            <p>4. Am Deputanten-Schweinestall, 14,25 m lang 7,0 m breit 2,2 m hoch, ein
                    Ziegelfachwerk, sind die Schwellen und Stiele schlecht. Hier ist angenommen, die
                    Stiele bis zum Riegel abzuschneiden, auf 1 Stein mit Ziegel zu untermauern, und
                    wenn bei späteren Jahren mehr Ziegel vorhanden, auch den oberen Teil ebenso zu
                    vermauern. Die noch brauchbaren Schwellen sollen zu Abteilungswänden verwendet
                    werden. </p>
            <p>5. An der Wohnung des Schneidermeisters fehlen 5 Fenster mit Sohlbank,
                    Fensterkranz und einige Rahmen: zu reparieren.</p>
            <p>6. An dem Wohnhause, früher Brauerei, fehlen 2 Fenster mit Sohlbank, Fensterkranz
                    und Rahmen: zu ergänzen.</p>
            <p>7. Am Schloss fehlen 2 Fenster in der Jägerwohnung: zu reparieren. <lb/>Der
                    Brunnen daselbst 1,9 □ muss auf 2,0 m tief neu ausgeschürzt werden. Unter der
                    Gemüllgrube ist der Belag von gefederten 8 cm starken Bohlen, wie die dazu
                    gehörigen Lager, schlecht, und muss dieses Ganze erneuert werden.</p>
            <p>8. Am Krug-Grundstück. <lb/>a. An der Einfahrt mit Strohdach fehlt die massive
                    Verfirstung 24,0 m lang: neu zu decken, wozu etwa die Hälfte der Biberschwänze
                    und Dachlatten und sämtliche Übersparren zu erneuern sein werden. Ferner ist
                    eine Schwelle 8,5 m lang und 2 Torstiele zu erneuern, 4 Wandteile auf 0,9 m
                    anzustecken, 1 Tortür neu zu fertigen, eine neu zu arbeiten, einige Bretter,
                    Leisten und Streben zu erneuern; ebenso 1 Winde und 1 Traufbrett 11 und 10,0 m
                    zu erneuern. <lb/>b. Am Gasthaus fehlen die Windbretter und Pfannendeckel: zu
                    reparieren, resp. zu erneuern. Die Gaststube 8,5 m lang 5,8 m breit erfordert
                    eine Neudielung, am Kamin eine Ziegelpflasterung 1,25 x 2,7 m. 1 Fenster mit
                    Sohlbank mit Fensterkranz, Rahmen und Glas: zu erneuern. <lb/>c. Der Brunnen
                    fehlt in der Ausschürzung, wie im Belag: zu reparieren; etwa 50,0 lfdm. Bohlen
                    erforderlich.</p>
            <p>9. Am Insthause am Walde, sogenannte Brachstube, sind die Pfeiler am Giebel über
                    das Dach schlecht, da dieselben aber gar nicht zur Verschönerung beitragen und
                    nur der Dachdeckung nachteilig sind, sollen dieselben abgebrochen werden.
                    <lb/>Das Dach, Biberschwanzdeckung, ist schlecht und muss umgedeckt werden. Das
                    Dach des Schweinestalls 7,0 m lang 5,0 m breit, welches verschalt war, ist
                    schlecht und muss neu verschalt und mit Pfannen eingedeckt werden; ebenso müssen
                    die Wind- und Stirnbretter erneuert werden.</p>
            <p>10. An der Brücke über den Kanal des Weges zur Kapelle sind die Hintersetzungen
                    der Stirn- wie der Flügelwände (2 x 5,0 + 4 x 2,5) x 1,7 m schlecht, ebenso die
                    Holme, Balken, 1/3 des Belages, Geländerholme mit Stiele und Riegel müssen
                    erneuert werden. </p>
            <p>11. An der Mühle fehlt in der Dachetage die Bekleidung 8 x (4,2 x 1,3 m) wie auch
                    die Schwellen und Aufschieblinge und ein Teil Balkenbelag 3,0 x 1,1 + 2,0 x 2,0
                    m von 8 cm starken Bohlen: zu erneuern. Ferner ist vom Vorjahr der erwähnte
                    Laufstein noch nicht ergänzt, soll aber in diesem Jahr angeschafft werden, wie
                    auch ein Zylinder für Feinmehl. Die hierzu erforderlichen Arbeiten werden von
                    einem Mühlenbauer ausgeführt werden müssen. <lb/>Am Wohnhaus zur Mühle fehlt der
                    Backofen 1,4 x 1,8 m groß: neu zu setzen, der Ofen in der Wohnstube: umzusetzen,
                    die Decken neu zu fertigen, 1/2 der Kachel neu zu liefern. Am Herd das
                    Ziegelpflaster 3,0 x 1,5m: zu erneuern. Die Hinterstube 4,2 x 7,25 m: neu zu
                    dielen, incl. Dielen und Lager.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">B. Vorwerk <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
               </hi>
            </p>
            <p>a. Die vorhandenen Roßgärten sollen verlegt werden, dazu kommen die 2 vorhandenen
                    kleinen <seg type="comment">
                  <orig>Paddocks</orig>
                  <note xml:id="ntck_3px_gsb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Paddock">Auslauf für
                                Pferde</ref>
                  </note>
               </seg> zu einem, welcher 12,0 m lang 7,6 m wie
                    die alten breit werden soll, verwendet. Das Dachholz wird der Konstruktion wegen
                    erneuert werden müssen. <lb/>b. Am Fohlenstall fehlt die massive First 40,0 m
                    lang: umzudecken, wozu etwa 1/3 des Materials ergänzt werden muss. Der
                    Balkenbelag in einer Stelle 8,6m lang 10,0 m breit wie 2 innere Schwellen a 5 m,
                    eine Türschwelle 3,8 m, ein Türstiel 2,6 und eine Tür 2,25 m hoch 2,7 m breit:
                    müssen erneuert, 8 Wandstiele und Streben auf 0,7 m angesteckt werden. <lb/>c.
                    Am Schafstall fehlt eine Lukenbekleidung von 4 Bretter a 6,6 m lang: zu
                    erneuern. <lb/>d. An der langen Scheune fehlt 1 Zauntor 3,4 m hoch 3,6 m breit:
                    zu erneuern, eins dsgl. neu zu arbeiten, wozu die Hälfte der Materialien zu
                    verwenden ist. Ferner fehlen 2 Türschwellen, 8 Tennenstiele: auf 1,2m
                    anzustecken und 16 Radabweiser zu erneuern. <lb/>e. An der kleinen Scheune fehlt
                    die massive First 36,0 m: umzudecken, wozu etwa 1/3 der Materialien zu ergänzen
                    fehlt. Ferner fehlt eine Tür neu und eine neu zu arbeiten, wie ad d. 8
                    Tennstiele auf 1,2 m anzustecken, 8 Radabweiser zu erneuern; ebenso 4 x 29,0 + 4
                    x 13,0 m Trauf- und Deckbretter. <lb/>f. Das Insthaus (Schäferwohnung) von
                    Füllholz ist zwar reparaturbedürftig, soll aber noch 2-3 Jahre gehalten und dann
                    massiv untermauert werden.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">C. Vorwerk <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl.
                            Steinort</placeName>
               </hi>
            </p>
            <p>a. An der Schirrkammer und Schweinestall fehlen 3 Balken a 8,0 m, welche
                    durchgebrochen sind: anzustecken; ferner fehlt der Belag über den Balken 8,0 m
                    lang 9,6 m breit: zu erneuern. Das Dach 20,0 m lang 9,6 m breit: Sparrenlänge,
                    mit Pappe abgenommen, die Schalung aufgenommen, dicht zusammen geschoben, die
                    fehlenden Bretter ergänzt und das Dach mit guter Steinpappe I Qualität gedeckt
                    und mit heißem Dachlack gestrichen und mit feinem gesiebten Sand leicht
                    nachgesandet werden. <lb/>b. Am Jungvieh- und Fohlenstall fehlen 4 Dunsatabzüge,
                    welche von Unterkante Balken bis 45 cm über die First gehen, einzubringen;
                    ferner fehlt der Belag über den Balken von 15,0 m lang und 12,0m breit: zu
                    erneuern, welcher als Stützbelag hergestellt werden soll. <lb/>c. Am Stall der
                    Instleute fehlt an der Tenne eine Tür 3,0m hoch 2,5 m breit: zu erneuern.</p>
            <p>D. Das Vorwerk <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>
            </p>
            <p>a. Am Pferdestall sind die Balken an der Vorderfront schadhaft und sollen durch
                    einen Unterzug unterstützt werden; hierzu fehlt 1 Unterzug 10,0 m lang 4
                    Unterszugsstiele a 2,5 m lang und 4 Sockel von Eichenholz a 0,4 m lang. Am
                    nördl. Giebel in Fachwerk ausgemauert ist der Balken stark angefault; hier soll
                    das faule Holz abgehauen, eine Bohle daselbst angebracht und mit dem festen Teil
                    des Balkens mit 18 bis 21 cm langen Drahtnägeln verbunden werden. Die
                    Fachwerksausmauerung muss ausgebessert und der Putz erneuert werden. <lb/>b. Am
                    Insthaus fehlt am nördl. Giebel ein Traufbrett 11,5 m: zu erneuern. An demselben
                    Giebel sind in der Länge auf 2,0 m in der Breite auf 1,5 m die Schwellen, Stiele
                    und Streben schlecht, dieselben sollen bis zum Riegel abgeschnitten und massiv
                    auf 1 Stein stark untermauert werden. Am südl. Giebel ist der Balken stark
                    angefault, und soll hier die Arbeit, wie am Balken ad a gesagt, ausgeführt
                    werden. <lb/>c. Der Schweinestall der Instleute, 12,45 m lang 7,6 m breit 1,7 m
                    in Füllholzwänden hoch, ist im Unterbau schlecht. Die äußeren Schwellen,
                    Wandstiele und Füllhölzer sollen erneuert und die alten noch brauchbaren Hölzer
                    sollen zur Ausbesserung der inneren Abteilungswände verwendet werden. Die
                    Giebeldreiecksbekleidungen mit den Traufbrettern müssen umgearbeitet und 1/2 der
                    Bretter verwendet werden.</p>
            <p>E. Die Ziegel bei <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
            </p>
            <p>a. Am Brennofen sind mehrere Sparren und Dachröhren gebrochen, außerdem die eine
                    Außenwand über dem Brennofen so stark ausgebogen, dass ein völliges Ausweichen
                    nicht ausgeschlossen war. Da noch Ziegel zum Brennen eingelegt waren, so war
                    sehr zu fürchten, dass das Dach in dem früheren Verhältnis der Hitze nicht
                    Widerstand leistet, so habe ich sogleich die erforderliche Absteifung angeordnet
                    und dem Zimmermann die nötige Anweisung gegeben. <lb/>b. Die
                    Ziegeltrockenschuppen sind alle reparaturbedürftig, da aber die Ziegeli im Jahr
                    99 auf einer anderen Stelle hingebracht werden soll, so sollen die Schuppen noch
                    bis Herbst 98 zu ihrem Zweck in dem jetzigen Verhältnis bleiben. Da welche
                    Schuppen feste Balkenlage haben, so könnte an die Balken beim Umbau zu andere
                    Zwecke verwenden und es würde nur etwas MIttel- und Kleinbauholz zu den
                    Dachverbänden erforderlich werden. Für lange zeit wiederstehen die qu. Schuppen
                    nicht.</p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgt der Reparaturbedarf auf den verpachteten Gütern:
                        <lb/>1. Gut Rosengarten (Wohnhaus des Gutes, Wohnung des Kammrers, Insthaus)
                        <lb/>2. Vorwerk, zu Rosengarten gehörend (Viehstall, Insthaus) <lb/>3. Gut
                        Stawisken (herrschaftliches Wohnhaus mit Freitreppe, Viehstall, großer Stall
                        in Ziegelfachwerk mit Speicher und Schweinebuchten) und Schule zu Stawisken
                        (Schulhaus ohne Keller, Schulbrunnen, Wirtschaftsgebäude, Abort), <lb/>4.
                        Gut Stobben (herrschaftliches Wohnhaus, Scheune, Speicher) und Schule zu
                        Stobben (Schulhaus, Wirtschaftsgebäude, Schweinestall, Viehstall) <lb/>5.
                        Gut Pristanien (Wohnhaus, Insthaus Nr. 3, Neubau für das abgebrannte
                        Insthaus für sechs Familien) und Schule zu Pristanien (Schulgebäude,
                        Brunnen) <lb/>6. Gut Stawken (herrschaftliches Wohnhaus, Stall mit
                        Knechtkammer) <lb/>7. Gut Serwillen (Schafstall, Viehstall, Ochsenstall,
                        Schweinestall der Instleute, Brunnen und Brunnen am Insthaus) <lb/>8. Gut
                        Taberlack (Wohnhaus, Ausbau des Dachraums für einen Wuirtschafter, Viehstall
                        der Instleute, projektiertes neues Insthaus) <p>Es folgen Ausführungen zum
                            Zustand des Gutes Rehsau, auf dem im Vorjahr einige Reparaturen
                            ausgeführt worden waren (Wohnhaus mit Veranda, Speicher, Viehstall) mit
                            den dazu gehörenden Vorwerken Carlswalde und Sandhof. <lb/>Der letzte
                            Abschnitt des Berichtes stellt die Situation der „Forstetablissements
                            mit den Forstarbeiterhäusern‟ Mittenort (Wohnung des Hegemeisters),
                            Stein, Stawken, Südenort, Stobben, Mauerwald dar.</p>
               </note>
            </p>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>