<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_gll_3gp_2qb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet Graf von Lehndorff über Missstände in der
               Landwirtschaft. Steinort, 7. August 1808</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Erbuntertänigkeit</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Finanzen</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 141, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1808-08-07" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Siehe hierzu auch Berents Briefe vom <ref target="lehndorff_gsy_zmy_bdb">11.
                  Juli</ref> und vom <ref target="lehndorff_mkh_3sy_bdb">29. Juli 1808</ref>.
               <lb/>Am 24. August 1808 war die Witterung für die Ernte „vortrefflich‟, so dass in
               Steinort Weizen, Gerste und Hafer bereits eingebracht waren. Regen hatte es noch
               immer nicht gegeben, so dass Pflügen und Eggen unmöglich war. So hatte man genug Zeit
               zum Dreschen, so dass Berent nur wenig Korn zukaufen musste, das als Saatgut und zur
               Brennerei verwendet wurde. Es mangelte jedoch an Saaterbsen und -Gerste. <lb/> Im
               Brief vom <ref target="lehndorff_d11_hzy_bdb">12. Oktober 1808</ref> geht es nochmals
               um die notwendigen Veränderungen, über die Lehndorff mit seiner Mutter sprechen
               sollte. Wann bzw. ob dieses Gespräch stattfand, ist aus den Briefen nicht
               ersichtlich. Erst 1811 scheint sich Lehndorff dann mit den notwendigen Veränderungen
               tatsächlich auseinandergesetzt zu haben und fasste die inzwischen ergangenen
               zahlreichen Verordnungen über einzuführende oder zu verändernde Abgaben und Dienste
               in einem Promemoria zusammen. Darin setzte er sich u. a. mit dem angekündigten Gesetz
               der „Bauernbefreiung‟ auseinander, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
               Lehndorff-Steinort, Nr. 50.<p/> Weitere Briefe an Lehndorff, die Land- und
               Gutswirtschaft auf den Steinortschen Gütern betreffend, ebd., Nr. 861-869
               (1800-1853). </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_gll_3gp_2qb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, 7. August 1808</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf</salute>
            </opener>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <p>In den Gütern ist noch alles gesund und gut, nur die Hitze ist drückend und auch
               verderbend, denn wenn nicht in kurzem Regen kommt, so sind die Kartoffeln auch
               verloren. Der wirtschaftliche Geschäftsgang im Äußern leidet auch eine Stockung. Heu
               und Korn ist eingeerntet, Weizen und Sommerfrüchte sind noch nicht reif, und pflügen
               und eggen können wir bei uns gar nicht, und künftige Woche kommt alles auf einmal.
               Das Korn wird besser scheffeln wie voriges Jahr, nur im Ganzen ist wenig in den
               Scheunen. <lb/>Gnädigster Herr Graf, wenn ich so das Ganze mit allen seinen Folgen in
               unseren Gütern durchschaue, so muss ich aufrichtig gestehen, dass bei aller meiner
               sonstigen Mühe ich ganz verzagt werde. Meine größte Hoffnung setzte ich im Ertrage
               auf den Weizen. Bei genauer Untersuchung ist er auf sämtlichen Vorwerken voller
               Brand, Korn ist wenig und unrein, die Erbsen sind total missraten. Die späte Gerste
               ist von der Hitze ausgebrannt, das bisschen frühe Gerste und der Haber können im
               Ganzen nicht viel beitragen. Untersuche ich den Bauern, welches Leben in der Zukunft
               öffnet sich da, durch den Krieg ausgesogen und sein Übriges dieses Jahr zum
               Brotbedarf zugesetzt. <lb/>Vorigen Herbst haben sehr viele äußerst wenig, ja einige
               gar kein Korn gesät, und davon wenig und das mehrste <gap reason="illegible"/>
               gebaut, regnet es nicht bald, so wird von den Kartoffeln gar nichts. <lb/>Gnädigster
               Herr Graf, ich halte es für eine meiner größten Pflichten, die Sachen aus dem
               Gesichtspunkt vorzustellen, wie sie wirklich sind, dann da ich nach allen Ansichten
               und wahrscheinlichen Gründen wohl einsehe, dass unsere Wirtschaft noch keine neue
               Verbesserungen und Einrichtungen erhalten wird, so bitte ich Ew. Hochgeboren um Ihrer
               selbst willen untertänigst, sprechen sie mit Ihro Exzellenz Dero <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Frau Mutter</persName> über diese Sache ernstlich, denn der
               Bauer kann und wird sich selbst nicht helfen; wenn die Sachen so wie vorhin beim
               Alten fortgehen, dann muss er mit Saat und Angespann unterstützt werden oder er fällt
               künftiges Jahr ganz aus und mit und durch ihn die Vorwerke selbst. Wenn die wüsten
               Erben unbesetzt bleiben, so muss das Vorwerks-Angespann vermehrt werden. <lb/>Ich
               möchte meinen ganz billigen ungefähren Überschlag vorlegen. Wir haben noch 63.
               untertänige Bauern, geben Sie nur jedem 5 Schfl. Korn zur Saat, so sind es <lb/>
               <table rows="5" cols="2">
                  <row>
                     <cell>
                        <lb/>315 Schfl à 10 Fl. pro Schfl. nur gerechnet</cell>
                     <cell> 1.050 Rtlr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <lb/>ich will überhaupt nur 100 Schfl. kaufen</cell>
                     <cell>333 Rtlr. 30 Gr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>2/3 von den Bauern will ich nur jedem 2 Pferde in Ermangelung der Ochsen
                        anrechnen, sind 80 Stück à 30 Rtlr.</cell>
                     <cell>2.400 Rtlr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <lb/>wenn die Vorwerke gut bestellt werden sollen, so brauche ich noch
                        wenigstens 20 St. Pferde à 50 Rtlr.</cell>
                     <cell>1.000 Rtlr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <lb/>dann 16 St. Ochsen à 50 Rtlr.</cell>
                     <cell>800 Rtlr.<lb/>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> in Summe </cell>
                     <cell>5.583 Rtlr. 30 Gr.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Diese Rechnung werden Ew. Hochgeboren doch gar nicht übertrieben finden? Nach dem
               Kassenabschluss sind jetzt 800 Rtlr. im Bestand, bezahle ich künftigen Monat die
               Kontribution, das Quartal an Leutelohn und Handwerker, so bleibt nicht viel übrig und
               Einnahme ist gar keine. Wir bleiben immer in jeder Hinsicht in einer üblen Lage. </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <p>Sollten Ew. Hochgeboren so viel Platz in ihrem Wagen haben, so bitte ich an
                    Kaffee zu gedenken, hier kostet er schon 5 Fl. und drüber, Zucker ist noch
                    Vorrat, wie auch Pulverschrot, hier kostet 1 Pfd. Schrot schon 36 Gr.</p>
            <closer>
               <salute>Meine Frau mit mir empfehlen uns sämtl. Hohen Herrschaften zur fernerer Gnade
                  und ich habe die Ehre mich mit allem Respekt zu unterzeichnen Ew. Hochgeboren
                  untertänigster Diener</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>