<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_ucg_pcl_4qb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Bemerkungen über die persönlichen Verhältnisse der Gutsherrn
                                        und ihrer Hintersassen in Ostpreußen und Litauen, über die
                                        Rechte der letzteren an ihren benutzten Grundstücken und
                                        über die Austuung der Bauernhuben zum Eigentum oder in
                                        Erbpacht</title><title>. Nach dem 14. Februar 1808</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                                <note type="keyword">
                                        <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
                                </note>
                        </notesStmt><sourceDesc>
                                <msDesc rend="manuscript" subtype="copy">
                                        <msIdentifier>
                                                <institution>GStA PK</institution>
                                                <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                                                  Nr. 377, n. f.</idno>
                                        </msIdentifier>
                                </msDesc>
                        </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1808-02-14" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_ucg_pcl_4qb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
                                <p>„Bemerkungen über die persönlichen Verhältnisse der Gutsherrn und
                                        ihrer Hintersassen in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> und <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauen</placeName>, über die
                                        Rechte der letzteren an ihren benutzten Grundstücken und
                                        über die Austuung der Bauernhuben zum Eigentum oder in
                                        Erbpacht, nach Maßgabe der <seg type="comment">
                                                <orig>Verordnung vom 14. Februar 1808 § 6 Litt.
                                                  B</orig>
                                                <note xml:id="ntf1_vzr_flb">Zum Gesetz <ref target="https://books.google.de/books?id=B0pdAAAAcAAJ&amp;pg=PA359&amp;lpg=PA359&amp;dq=Verordnung+14.+Februar+1808+%C2%A7+6+Lit.+B&amp;source=bl&amp;ots=4JpEr9TOJ8&amp;sig=ACfU3U0yF9Kmnlw3ZmKgCfEemIsYcSHY4A&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiY1rD10snoAhVMC-wKHQNvAOwQ6AEwAXoECAoQKw#v=onepage&amp;q=Verordnung%2014.%20Februar%201808%20%C2%A7%206%20Lit.%20B&amp;f=false">hier</ref>
                                                </note>
                                        </seg>“</p>
                                <p>1. Das persönliche Verhältnis der Eingesessenen zu ihren
                                        Gutsherren begründet entweder ihr Stand oder der Besitz der
                                        Grundstücke, der ihnen übertragen ist. Ersteres beruht</p>
                                <p>2. auf der Eigenschaft als Gutsuntertan, und diese besteht in
                                        nichts weiter als in der Verpflichtung, das Gut, mit dem der
                                        Eingesessene in der Art verbunden ist, ohne die im Gesetz
                                        ausdrücklich bestimmten Fälle nicht zu verlassen, sondern
                                        sich darauf durch die verschiedenen ländlichen Erwerbsarten
                                        zu ernähren, und entweder nach dem Kontrakt oder nach der
                                        Ortsgewohnheit oder nach dem Gesetz seine Pflichten zu
                                        erfüllen.</p>
                                <p>
                                        <note place="inline" hand="#author">Provinzialrecht Zusätze
                                                108-115-123 Allgemeines Landrecht Part 2. Tit. 7 SE3
                                                §§ 87-548 </note>
                                </p>
                                <p>Von diesem Untertänigkeitsverband darf jetzt nicht weiter die
                                        Rede sein, da solches mit Ableben d. J. ganz aufgelöst wird,
                                        mithin die hieraus herzuleitenden wechselseitigen Pflichten
                                        gehoben sind.</p>
                                <p>Aber auch ohne diese Untertänigkeit oder eigentliche
                                        Gutspflichtigkeit entstehen</p>
                                <p>3. aus der Aufnahme in ein Gut gesetzliche Pflichten des
                                        Aufgenommenen. Hierher gehören, was den Zweck dieses
                                        Aufsatzes betrifft,</p>
                                <p>a. das Recht des Gutsbesitzers, von seinen Eingesessenen zu
                                        fordern sich zur Gutsmühle zu halten <note place="inline" hand="#author">Allg. LR P. 1. Tit. 22 §§ 25. 27. 28.
                                                29. </note> oder nach dem neuen Gesetz ihn zu
                                        entschädigen,</p>
                                <p>b. das Recht zu fordern, dass der Eingesessene das Getränke von
                                        ihm nehme <note place="inline" hand="#author">C. C. §
                                                59.</note>,</p>
                                <p>c. dass der Eingesessene sich zu Diensten im Gut vorzüglich
                                        verstehe, der Handwerker mit seinem Handwerk und der
                                        Tagelöhner als solcher, und</p>
                                <p>d. dass er die zum Dienen fähigen und dazu gewidmeten Kinder hier
                                        vorzüglich vor anderen Orten dienen lasse <note place="inline" hand="#author">Gesinde-Ordn. vom 10.
                                                Sept. 1784 Cap. 1 § 2. Allg. LR P. 2 Tit. 7 §§ 113.
                                                118-120. 182-184. </note>
                                </p>
                                <p>Dieser Gesindezwang liegt nicht nur in der allgemeinen Pflicht
                                        jeder Obrigkeit und jedes Vorgesetzten, den Müßiggang zu
                                        steuern und die Einsassen zur Arbeit anzuhalten <note place="inline" hand="#author">Allg. LR LC Tit. 20 §
                                                1. 4.</note>,</p>
                                <p>sondern er ist auch umso billiger, als die Gerichtsbarkeit des
                                        Wohnorts der Letzteren die Kosten übernehmen muss, wenn die
                                        auswärts dienenden Kinder ihrer Einsassen Kriminalverbrechen
                                        begehen, welches unbillig wäre, wenn dem Gutsherrrn der
                                        Eltern und deren Vorgesetzten durch Wegschickung der Kinder
                                        in auswärtige Dienste die Mittel genommen würden, sie in
                                        ihren Handlungen zu beobachten, vom Bösen abzuhalten und den
                                        Verbrechen vorzubeugen. </p>
                                <p>4. Sämtl. adl. Gutshuben sind ihren Erwerbern als freie
                                        Ritterhuben mit überall gleichen Rechten verliehen, und es
                                        war ursprünglich ganz der Willkür der Beliehenen überlassen,
                                        sie entweder selbst mit eigenem Gesinde zu bewirtschaften,
                                        oder solche mit kleinen bäuerlichen Wirten zu besetzen
                                        gerade so, wie jetzt die Domänen-Amts-Vorwerkshuben ausgetan
                                        werden. Die Landesregierung bekümmerte sich um die innere
                                        Wirtschaftsart der Privat-Güterbesitzer nicht, sondern
                                        überließ solche lediglich dem Gutbefinden der Letzteren,
                                        daher dann auch diese nach der Notdurft der Umstände
                                        Vorwerksländereien an kleine bäuerliche Wirte entweder von
                                        neuem austaten oder früher ausgetane, wenn die Kontrakte
                                        nicht entgegen waren, zum Vorwerk wieder einzogen.</p>
                                <p>5. Nun erst durch die Verordnung vom <seg type="comment"><orig>12. Aug. 1749</orig><note xml:id="nwx1_hfj_wxb"><ref target="https://opac.biblioteka.tgory.pl/ici/recorddetail?id=oai%3Apolona.pl%3A126559835">Allgemeines Edict, Dass keiner Von Adel, noch
                                                  andere Vasallen, insonderheit weder hohe und
                                                  niedere Stifter, noch Ballayen, Dohm- Capitul,
                                                  Commenden, Praelaturen, Clöster, oder andere Pia
                                                  Corpora, Städte und Communen etc. so Dörffer und
                                                  Land- Güter besitzen, bey Ein Hundert Ducaten
                                                  Strafe zur Invaliden- Casse, sich unterstehen
                                                  sollen, in und bey ihren Gütern Bauer- und
                                                  Cossäthen- Höfe eingehen zu lassen, und die Aecker
                                                  und Wiesen davon an sich zu ziehen, oder zu
                                                  Vorwercke zu Schlagen, nochweniger davon neue
                                                  Vorwercke anzulegen, ein solches auch selbst in
                                                  denen Königl. Aemtern beobachtet, die Land- Räthe,
                                                  bey Vermeydung einer Strafe von Ein Hundert Thlr.
                                                  wenn sie solches binnen Jahr und Tag nicht
                                                  anzeigen, darauf besonders acht haben und davor
                                                  stehen sollen. De Dato Berlin, den 12 August.
                                                  1749</ref></note></seg> wurde es bei Geldstrafe
                                        verboten, die einmal <unclear reason="illegible" cert="high">ausgetanen</unclear> Bauernhuben zu den Vorwerken
                                        ohne höhere Genehmigung anzuziehen, und sie sind in den
                                        Kontributions-Katastern ihrer Anzahl nach verzeichnet. Das
                                        Ostpr. Prov. Recht lautet über das Verbotgesetz im Zusatz
                                        106 folgendergestalt:</p>
                                <p rendition="#et">Veränderungen bäuerlicher Besitzungen durch
                                        Einziehung der Stellen und der dazu gehörigen oder durch
                                        Zusammenschlagung derselben, dürfen ohne Genehmigung der
                                        Krieges- und Domänen-Kammer nicht vorgenommen werden.</p>
                                <p>6. Wegen der denen Besitzern nach Nr. 4 zugestandenen
                                        uneingeschränkten Befugnis, ihre Güter so zu besitzen und zu
                                        benutzen, wie die Landesherrschaft selbst sie besessen und
                                        genossen, oder besitzen und genießen können, ist es denn
                                        auch gekommen, dass in sehr vielen ansehnlichen Gütern bis
                                        jetzt gar keine bäuerlichen Wirte existieren, sondern solche
                                        mit Gesinde und Tagelöhnern bewirtschaftet werden.</p>
                                <p>7. In Ostpreußen und Litauen gehört in der Regel das Eigentum der
                                        Bauerngüter, der Gebäude und des Besatzes der
                                        Gutsherrschaft. Im Ermland hingegen gehört in der Regel das
                                        Eigentum der Gebäude dem Untertan oder Bauernwirt und nur
                                        das Eigentum der Güter und des Besatzes der Herrschaft.
                                                <note place="inline" hand="#author">Zusatz des
                                                Provinzialrechts 116.</note>
                                </p>
                                <p>8. Auch das im Allg. LR Part. 1 Tit. 21 § 626-680 beschriebene
                                        Recht der bäuerl. Besitzer ist in Privat-Gütern in Preußen
                                        eine ganz unbekannte Sache und der Provinzial-Verfassung
                                        sowie dem gewöhnlichen Verfahren völlig zuwider, denn
                                        wenngleich der Gutsherr das Recht hat, den Sohn des
                                        verstorbenen Wirtes, jedoch nur dann, wenn dieser ein
                                        Untertan war, auf das väterliche Gut zu setzen, so beruhte
                                        dies doch klar auf dem persönlichen Recht des Gutsherrn -
                                        gegen den untertänigen Nachkömmling, welcher bald aufhören
                                        wird, und die adl. Gutsbesitzer haben sich vor Emanierung
                                        des Allg. LR stets in dem Besitz der Befugnis befunden, wenn
                                        in den Kontrakten oder Besatzbriefen keine bestimmte Zeit,
                                        wie lange der Besitz dauern soll, verabredet, oder gar keine
                                        Kontrakte errichtet worden, das Bauernerbe nach eigener
                                        Willkür abzunehmen. Nun erst nach den Verhandlungen mit den
                                        Ständen über das Provinzial-Recht ist es mit Bewilligung der
                                        Ständischen Deputierten dahin reguliert, </p>
                                <p rendition="#et">dass eine solche unbestimmte Besitzzeit 3 Jahre
                                        dauert und bei nicht erfolgender 6 monatlicher Aufkündigung
                                        nur auf 1 Jahr verlängert gerechnet werden solle, jedoch bei
                                        dem Absterben des Bauern der adl. Gutsbesitzer auch während
                                        der 3 Jahre befugt bleibe, das Gut mit Ablauf des
                                        Wirtschaftsjahres zurückzunehmen. Hierauf gründet sich der
                                        gleichlautende Zusatz im Prov. R. Nr. 80.</p>
                                <p>9. In den königl. Domänen-Dörfern ist aber durch die Allerh.
                                        Kabinetts-Ordre vom 2. Febr. 1777 und durch die nachherigen,
                                        darauf sich gründenden Erweiterungen die in dem Zusatz des
                                        Prov. Rechts sub Nr. 82 enthaltene Zessions-Ordnung
                                        eingeführt, welche, als außer dem Zweck dieses Aufsatzes,
                                        übergangen werden kann.</p>
                                <p>10. Außer denjenigen, welche auf den Grund schriftlicher und in
                                                <seg type="comment"><orig>foro rei sitae</orig><note xml:id="nrd2_t34_fwb">vor dem Gerichtsstand der
                                                  gelegenen Sache</note></seg> verlautbarten
                                        Kontrakten,</p>
                                <p rendition="#et">denn ohne solche waren alle Verhandlungen über
                                        ein Grundstück nach den Vorschriften des alten Preuß.
                                        Landrechts P. 2. Lib. 4. Tit. 6. Art. 7. § 1. pag. 112. Art.
                                        11. § 7. p. 119 Tit. 9 Art. 1. § 2. § 154. unbündig und von
                                        keinen Kräften, und </p>
                                <p>ihre Grundstücke eigentümlich entweder zu kölmischen und
                                        preußisch frei oder nur zu Erbzins, Erbpacht, Erbvergleich
                                        und anderen dergl. unwiderruflichen Rechten erworben haben,
                                        gibt es folgende bäuerliche und kleine Einsassen in den
                                        Gütern, welche gemeinhin und erstgedachte nur als seltene
                                        Fälle vorkommen:</p>
                                <p>a. Zinsbauern</p>
                                <p>Dies sind freie oder untertänige Wirte, die die Grundstücke,
                                        nämlich Wohnung, Wirtschaftsgebäude, Garten und Acker, mit
                                        herrschaftlichem Besatz wie Zeitpächter gegen einen
                                        bestimmten Zins an Geld, bestimmte Dienste und
                                        Naturalabgaben innehaben. Ihre Dienste sind entweder nach
                                        Tagen oder Ackerflächen oder nach beidem oder auch nach zu
                                        verrichtenden Arbeiten festgesetzt, z. B. sie präparieren
                                        eine gewisse Anzahl Morgen zu den verschiedenen Saaten,
                                        befahren einen gewissen Teil des Ackers mit Dünger, leisten
                                        bestimmte Fuhren, arbeiten gewisse Tage auf bestimmte Art
                                        beim <gap reason="illegible"/>, Bau pp., kurz sie leisten im
                                        Sinne des Gesetzes gewisse Dienste. Sie tragen die ordinäre
                                        und extraordinäre Kontributionen, hierunter den Kopf-, Horn-
                                        und Klauenschoss nach der Anzahl ihrer Familien, den
                                        Hausgenossen und des zu haltenden Viehs, die Kirchen-,
                                        Prediger- und Schulen-Abgaben, leisten die Sozietäts- und
                                        Kommunallasten, Landeslieferungen und Fuhren, alles nach
                                        Verhältnis der Größe ihres Grundstücks, auch wenn die
                                        Forderungen nicht auf die Person gelegt, sondern als eine
                                        Reallast ausgeschrieben wird. Diese Zinsbauern sitzen nach
                                        Maßgabe ihrer Kontrakte und Vereinigungen mit dem Gutsherrn
                                        öfters in ein und ebendemselben Gut mit ungleichen
                                        Bedingungen, je nachdem das Grundstück des einen oder des
                                        anderen wegen besonderen Realitäten, z. B. wegen mehrerer
                                        Wiesen, besserer Ackerplätze oder Zugaben an Acker, Weide
                                        pp. im Vorzuge oder Zurücksein sich befindet. Sie haben auch
                                        zuweilen keinen gutsherrschaftlichen Besatz an Aussaat,
                                        Vieh, Acker und Wirtschaftsgerät.</p>
                                <p>b. Scharwerksbauern</p>
                                <p>Dies sind wenige Fälle, ausgenommen größtenteils untertänige
                                        Wirte, welche gleichfalls Grundstücke nach der Bezeichnung
                                        unter a., aber jederzeit mit komplettem Besatz, nämlich mit
                                        der Garten- und Ackeraussaat, Betrieb- und Nutzvieh, Acker-
                                        und Zinsgerät übernommen haben, und hierfür gegen die
                                        Zinsbauern unter a. einen unbedeutenden baren Zins und
                                        Abgaben entrichten, dagegen verbunden sind, mit dem
                                        herrschaftlichen Inventarium oder auch bloß mit Handdiensten
                                        zu sämtlichen im Gute vorfallenden herrschaftl. Arbeiten in
                                        den Werktagen sich zu gestellen; nur muss ihnen in jeder
                                        Woche so viel Zeit übrig gelassen werden, als zur
                                        Bearbeitung ihrer Wirtschaftsnotdurft erforderlich ist. Über
                                        die Scharwerkstage in der Woche und über die den
                                        Scharwerksbauern gelassene Zeit zur Arbeit in ihrer
                                        Wirtschaft sind verschiedene Einrichtungen in den Gütern,
                                        welche von mehreren Ortsumständen, zum Teil aber auch davon
                                        abhangen, <seg type="comment">
                                                <orig>ob der Gutsherr im Stande ist,
                                                  dienstpflichtiges Gesinde zur Annahme des
                                                  Dienstes</orig>
                                                <note xml:id="nibf_f52_wqb">Hier fehlt das
                                                  Verb.</note>
                                        </seg>, und ob die Mehr- oder Minderzahl der Bauern und die
                                        gutsherrliche Mithilfe zu den vorfallenden Arbeiten mehr
                                        oder weniger disponible Scharwerkstage erfordern, wonach
                                        dann auch der stipulierte Zins abgemessen wird. Diese
                                        Einsassen leisten als Dienst sogenannte <seg type="comment"><orig>ungemessene Dienste</orig><note xml:id="nozc_chj_wxb">Zu gemessenen und
                                                  ungemesenen Diensten siehe <ref target="https://www.regionalgeschichte.net/bibliothek/glossar/begriffe/eintrag/fronde.html">hier</ref>.</note></seg>. In Absicht der
                                        ordinären und extraordinären Kontributionen, Kirchen-,
                                        Prediger- und Schulen-Abgaben, Sozietäts- und allgemeinen
                                        Lasten, Lieferungen, Fuhren und überhaupt aller öffentlichen
                                        Lasten stehen diese Scharwerksbauern mit den unter a. in
                                        gleichem Verhältnis, außer, dass die Fuhren und
                                        Dienstleistungen, da solche nur mit herrschaftl. Gespann
                                        verrichtet und Spannwerkstage dadurch verloren gehen, immer
                                        dem Gutsherrn zur Last fallen.</p>
                                <p>c. Instleute</p>
                                <p>Diese Freie oder Untertänige erhalten als Mietsleute und
                                        Tagelöhner Wohnung, Stall und Garten, zuweilen einige
                                                <unclear reason="illegible" cert="high">Scheffel</unclear> Beisaat auf dem Vorwerksacker,
                                        ein Stück Wiese zum Heu machen, einen Gelass zur
                                        Aufbewahrung des Heuschnitts, sie zahlen Haus und
                                        Gartenmiete, für die Beisaaten im Vorwerk und für das, was
                                        ihnen sonst noch zur Nutzung überlassen wird; auch liefern
                                        sie nach Maßgabe der an dem Orte ihres Aufenthalts
                                        zulässigen Nutzungen verhältnismäßige Naturalien, z. B. eine
                                        gewisse Quota an Federvieh, von den benutzten
                                        Walderzeugnissen, ferner die Hilfskontribution an Kopf-,
                                        Horn- und Klauenschoss, leisten bestimmte Handdienste
                                        (selten über 8 Tage des Jahres) und bestimmte Arbeiten, z.
                                        B. das Weib etwas Gespinst ohnentgeldlich für das mehrere
                                        der von ihnen geforderten Dienste und Arbeiten, wozu sie
                                        bereit sein müssen, erhalten sie entweder das kontraktmäßige
                                        oder in der <seg type="comment"><orig>Gesindeordnung d. a.
                                                  1784</orig><note xml:id="nts5_jhj_wxb">Zum Text
                                                  <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10553167?page=5">hier</ref>.</note></seg> bestimmte oder
                                        ortsübliche Tagelohn, und dreschen für den 10. oder 11.
                                        Scheffel. Diese sind nach der Gesindeordnung vom Sept. 1784
                                        verbunden, wenigstens 3 Jahre an dem Orte, wo sie Kontrakt
                                        genommen, zu bleiben, wenn auch keine Zeit verabredet
                                        wäre.</p>
                                <p>d. Gärtner oder <seg type="comment">
                                                <orig>Kossäger</orig>
                                                <note xml:id="nyz5_3x2_wqb">Kossäten</note>
                                        </seg>
                                </p>
                                <p>Sie erhalten Wohnung, Stall und Garten, zuweilen Beisaaten in den
                                        Vorwerksfeldern, die sie mit herrschaftl. Angespann sich
                                        bestellen, genießen für eine eigene Kuh herrschaftl. Futter
                                        und das in der Gesindeordnung bestimmte Lohn und Deputat,
                                        sie sind von allen Abgaben an die Herrschaft frei, gehen
                                        aber täglich zur Arbeit.</p>
                                <p>e. In den Kontrakten und den Vereinigungen mit den unter a. b. c.
                                        benannten Einsassen wird sehr oft, um die jährl. <seg type="comment"><orig>Konsignationen</orig><note xml:id="ninm_nhj_wxb">Lieferungen</note></seg> zu
                                        vermindern, ein Pausch-Quantum über die ordinäre königl.
                                        Kontribution verabredet, und in den jährl. den Gutsherren zu
                                        zahlenden Zins aufgenommen. Dies interessiert die
                                        Kontributionsbehörden nicht, weil sie die ein vor allemal
                                        auf das Gut gelegte Kontribution bloß vom Gutsherrn erheben
                                        und sich dieserhalb nur an ihn halten.</p>
                                <p>f. In den Domänen und Forstämtern gibt es auch <seg type="comment"><orig>Chatoul</orig><note xml:id="ndvk_z34_fwb"><ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb/schatullbauer">Schatullbauern</ref></note></seg>- und <seg type="comment"><orig>Beutner-Bauern</orig><note xml:id="nzjb_dj4_fwb">Bienenzüchter</note></seg>,
                                        Hochzinser, <seg type="comment"><orig>Assekuranten</orig><note xml:id="nkml_hj4_fwb">Hochzinser</note></seg>,
                                        Erbkätner, Erbgärtner pp. auf den Grund der Kontrakte
                                        hierüber, die übergangen werden können.</p>
                                <p>11. Durch den Ausdruck Losbauern werden in diesen Provinzen
                                        bäuerliche Wirte bezeichnet, welchen das Land nicht erblich
                                        gehört, es finden also die etwaigen entgegengesetzten <seg type="comment">
                                                <orig>lassischen</orig>
                                                <note xml:id="ny32_psf_wqb">lassitischen</note>
                                        </seg> Verhältnisse in dieser Provinz nicht statt.</p>
                                <p rendition="#et">Regelung des Kriegsschuldenwesens der Provinz
                                        Ostpreußen und Litauen und der Stadt Königsberg insbesondere
                                        betreffend von 23. Febr. 1808 § 51.</p>
                                <p>12. Es liegt in der Natur der Sache, dass bei Kontrakten mit
                                        ihren Wirten über die unter 10. Lit. a. b. c. d. benannten
                                        Stellen die Bedingung, unter welchen sie auszutun, bloß dem
                                        freien Übereinkommen der Kontrahenten überlassen bleiben
                                        muss, und es ist dem Gutsherrn nie verwehrt gewesen, sein
                                        Eigentum auf die bestmögliche Art herauszubringen. Um aber
                                        in Absicht des Untertans, der nach den älteren Gesetzen und
                                        nach den Vorschriften des Allg. LR P. 2 Tit. 7 §. 181.
                                        gezwungen war, eine dergleichen Stelle besonders durch Nr.
                                        10 Lit. B anzunehmen, alle Einseitigkeit zu entfernen, so
                                        entstand der Zusatz des Prov. Rechts 109, welcher also
                                        lautet:</p>
                                <p rendition="#et">Bei Wiederbesetzung solcher Stellen, die entweder
                                        eigentümlich noch erblich besessen worden, ist die
                                        Herrschaft an die bisherigen Bedingungen nicht gebunden,
                                        aber auch künftig nicht berechtigt, den Untertan zur Annahme
                                        einer Stelle unter schwereren Bedingungen anzuhalten, als
                                        unter welchen sie der zuletzt abgegangene untertänige Wirt
                                        besessen hat. </p>
                                <p>13. Durch die Kalamitäten des Krieges, durch die daraus
                                        erfolgenden ansteckenden Krankheiten unter den Pferden,
                                        unter dem Betriebs- und Nutzvieh, bei den vom Feinde
                                        verzehrten Feld- und Gartenfrüchten und wegen Mangel an
                                        Wiederaufrichtungsfonds liegen die Äcker der Grundstück 10
                                        a. und b. mehr oder weniger gänzlich unbesät, die Gebäude
                                        zerstört und von Menschen verlassen, bei Ablauf der
                                        Untertänigkeitsverpflichtung wird gewiss ein großer Teil der
                                        Einsassen, wenn auch nur, um von dem Recht Gebrauch zu
                                        machen, von ihren Stellen abziehen, und die Stellen unter 10
                                        Lit. b werden in solche, wie sie unter Nr. 10 Lit. a.
                                        beschrieben wurden, also der Scharwerksbauer zum Zinsbauer,
                                        umgeschaffen werden müssen. Wenn bei diesen widrigen
                                        Umständen durch eine neuerliche Festsetzung E. Königl.
                                        Ministerii des Innern angeordnet worden, dass die
                                        Gutsbesitzer diese Stellen sofort zu retablieren oder zu
                                        gewärtigen haben, dass solche nach Maßgabe der Verordnung
                                        vom 14. Febr. 1808 § 6 Lit. b zum eigentümlichen Besitz oder
                                        in Erbpacht, ohne Dienstmühlen und Getränkezwang, ausgetan
                                        werden sollen, so kann eine solche Festsetzung nicht anders
                                        als die Gutsbesitzer im höchsten Grade beunruhigen, denn</p>
                                <p>a. schmerzt es sie, dass ihre Not bei keiner, auch nicht der
                                        billigsten ihrer Bitten beachtet worden,</p>
                                <p>b. beunruhigt sie obige Festsetzung, weil sie durch kein einziges
                                        unerlaubtes Faktum sich straffällig gemacht haben, und
                                        dennoch jetzt zur Zeit, wo sie sich einer zu erhaltenden
                                        Unterstützung schmeichelten, eine härtere Strafe leiden
                                        sollen, als je auf den Fall der willkürlichen Einziehung der
                                        Bauernhuben gesetzt gewesen. Die gesetzliche Folge der
                                        vorsätzlichen Übertretung des Verbots Nr. 5 war bei
                                        Wiederherstellung der vorigen Situation eine willkürliche
                                        Strafe im Sinne des Gesetzes, nicht aber Verlust des
                                        Eigentums oder der hieraus folgenden Rechte.</p>
                                <p>c. Der bäuerliche Wirt, der nach Nr. 7 und Nr. 10 Lit. b die
                                        Gebäude und den Besatz eigentümlich besitzt, muss nach den
                                        allgemeinen gesetzlichen Bestimmungen den an seinem Eigentum
                                        sich ereigneten Schaden allein tragen, mithin sich selbst
                                        retablieren, nach der zu Anfange dieser vorgedachten
                                        Anordnung würde aber der Gutsherr dafür, dass der bäuerliche
                                        Wirt sein Grundstück verlassen und seine Schuldigkeit nicht
                                        tun will oder ohne sein Verschulden nicht tun kann, also
                                        wenn man es unter dem jetzigen Umständen so nennen darf, für
                                        ein fremdes Verbrechen bestraft werden, oder derjenige
                                        Gutsbesitzer, der seine Gebäude, seine Saaten, sein Nutz-
                                        und Betriebsvieh, Acker und Hausgerät bei den bäuerlichen
                                        Wirten verloren hat, noch dazu dafür, dass er alles dies
                                        nicht wieder ausscharten kann, seinen Grund und Boden,
                                        mithin doppelt verlieren.</p>
                                <p>d. Dass jetzt weder der Gutsherr noch der Bauer sich völlig
                                        retablieren können, und dass beim Ausbieten <gap reason="illegible"/> außer Kultus sich befindenden
                                        Stellen kein neuer Kontrakt vorteilhaft, für den
                                        Gutsbesitzer geschlossen werden kann, ist klar am Tage,
                                        dahero ebenso evident, dass ein Kontrakt nach Vorschrift der
                                        Verordnung vom 14. Febr. 1808 § 6 Lit. b, der allen Nutzen
                                        durch allmähliche Verbesserung für den Gutsherrn
                                        ausschließt, ihm den Verlust eines Teils des inneren Werts
                                        seines Eigentums unwiederbringlich bewirkt.</p>
                                <p>e. Der Ausfall an Diensten bei den aus der Aufhebung der
                                        Untertänigkeit unter Lit. J auszuführenden Folgen wird nur
                                        durch Ausbedingung mehreren in den Kontrakten nach Nr. 10
                                        Lit. a oder durch Ansetzung mehreren Gesindes ergänzt werden
                                        können, wenn aber beides die angeordneten Kontrakte
                                        erschwert, welcher Erfolg ist dann für den Gutsbesitzer zu
                                        erwarten? Die Müller müssen von dem Gutsbesitzer entschädigt
                                        werden, wenn die Gutseinsassen anderwärts mahlen können, und
                                        die Ungewissheit des Einkommens bei Mühlen und
                                        Getränkefabrikationsanlagen sind ein unersetzlicher Schade
                                        für den einzelnen Gutsbesitzer, der ihm nicht so ersetzt
                                        werden kann, als in dem großen Umfange eines Domänenamts, wo
                                        das, was an diesem Orte abgeht, an anderen einkommt. </p>
                                <p>f. Die Aufhebung der Untertänigkeit macht die Verwandlung der
                                        Stellen unter 10. b. in Stellen nach 10. a, notwendig,
                                        dadurch entsteht für den Gutsbesitzer ein großer Ausfall an
                                        Arbeitern, welche auf andere Art zu ersetzen ihm
                                        beträchtliche Kosten verursachen wird, er wird müssen
                                        mehrere Familien nach b. et c. ansetzen, mehrere Knechte und
                                        Mägde annehmen und sein Inventarium vergrößern, denen neu
                                        angesetzten Familien nach b. et c. einen neuen Teil
                                        Vorwerksländereien zu ihren Beisaaten und Wirten zum
                                        Heumachen für ihre Kühe abgeben und wenn man außer den mehr
                                        Gebäuden, die diese neuen Wirtschaftseinrichtung neben den
                                        wiederherzustellenden Gebäuden der Stellen unter 10 a. b.
                                        erfordert außer dem Lohn und Deputat für das mehr zu
                                        haltende Gesinde in der Wohnung bis zu den kleinsten
                                        Bedürfnissen desselben z. B. Schlafstellen, Betten übergeht,
                                        so erfordert dieses einen Aufwand, dessen
                                        Unerschwinglichkeit ohnfehlbar an einem oder dem anderen
                                        Orte ein Zurückbleiben mit dessen für die Ackerkultur
                                        nachteiligen Folgen hervorbringen muss.</p>
                                <p>g. Diese unter f. angeführten Nachteile und besonders auch die
                                        auf den adl. Gütern durch Aufhebung der Untertänigkeit
                                        entstehende Entvölkerung zu entschädigen, geruhten S.
                                        Majestät durch die Allerhöchste Kabinetts-Resolution d. d.
                                        Memel den 3. Sept. 1807 denen Gutsbesitzern die freie
                                        Disposition über ihre Bauernländereien huldreichst zu
                                        verheißen, und durch das <seg type="comment"><orig>Edikt vom
                                                  9. Okt. 1807 § 6.</orig><note xml:id="nnbg_cjj_wxb">Zum Text <ref target="https://www.verfassungen.de/preussen/preussen07-index.htm">hier.</ref></note></seg> ist diese wohltätige
                                        höchste Zusage wiederholt. Nun soll sie der Kultur und
                                        Bevölkerung nicht hinderlich sein. Es kann diesseitig
                                        hierüber hauptsächlich nur das gesagt werden, was man vor
                                        Augen und in dieser traurigen Epoche erfahren hat. Bei der
                                        Bewirtschaftung der Vorwerksäcker sieht man sehr
                                        ausgebreitete ökonomische Übersicht, Kraft und Ordnung, die
                                        Beförderungsmittel guter Kultur, als bei den kleineren
                                        Wirten. In der verflossenen Zeit der Not waren nur die
                                        Gutsbesitzer, Domänen-Amtspächter und größeren Eigentümer im
                                        Stande, Zwangsdarlehen, extraordinäre Kontributionen und
                                        dergleichen Ansprüche zu befriedigen, die kleineren haben
                                        nicht die Ressourcen, aus welchen einer den anderen
                                        aushielt, man sieht, wie wichtig eine solche und Ausdauer
                                        und Wiederherstellung ist, und wie wohltätig die Hälfte
                                        einer halb ruinierten Wirtschaft der völlig zerstörten
                                        werden kann, wenn beide einem gemeinschaftlichen
                                        uneingeschränkten Eigentümer und Disponenten unterworfen
                                        sind. Die Zerstückelung eines Gutes unter kleine Eigentümer
                                        setzt jeden außer Verbindung mit dem anderen und unabhängig
                                        vom Gutsherrn, bei jedem Unglücksfall bleibt der
                                        Verunglückte, gemeinhin auch noch mit früheren Schulden
                                        belastet, einzeln hilflos stehen. </p>
                                <p>Die seit kurzem gestiegene Neigung der Gutsbesitzer zur eigenen
                                        Wirtschaftstätigkeit hat schon ihre gesegneten Folgen
                                        gezeigt, sie scheint also mehr Aufmunterung als
                                        Unterdrückung zu verdienen, denn sobald die Gutsbesitzer
                                        kein unmittelbares Interesse an der Kultur des Bodens,
                                        sondern nur für die prompte Einziehung der Renten zu sorgen
                                        haben werden, so wird dies gewiss nicht bloß auf die Kultur
                                        des Bodens, sondern auch auf die Einsassen selbst, an die
                                        solchergestalt nichts zurückkommt, nachteilig wirken, und
                                        welche Wirtschaftshindernisse kleine Erbländereien neben den
                                        Vorwerken hervorbringen, beweisen die Gemeinheiten, welche
                                        jeder Kulturverbesserung im Wege sind, dass es aber dieser
                                        Verbesserung in Preußen sehr bedarf, ist notorisch. Da es,
                                        wie schon erwähnt, in Preußen sehr viele ansehnliche Güter
                                        gibt, welche keine Bauern, sondern nur Einsassen nach Nr. 10
                                        Lit. c. und d. haben, so kann ihre Vergleichung mit
                                        Bauerngütern zeigen, dass die Volksmenge in den Gütern auf
                                        gedachte Art, wo nicht die in den Bauerndörfern bei weitem
                                        übersteigt, so doch ihnen gewiss gleichkommt. Dies ist
                                        natürlich, da aus einer Bauernstelle sub 10 Lit. a und b.
                                        zwei, drei bis vier paar Instleute mit den Zuschüssen der
                                        Gutsherrschaft an Tagelohn, Drescherverdienst pp. gehalten
                                        werden können, und diese Leute in ihren Einkommen sicher
                                        sind, weil es ihnen an Arbeit, je mehr sich die Wirtschaft
                                        der Gutsherrschaft ausbreitet, nicht fehlen kann. Die
                                        Gutsbesitzer würden gewiss diese gegen sie getroffenen
                                        Festsetzungen mit stiller Unterwürfigkeit übergehen, wenn
                                        sie solche nicht als ein bleibendes Haupthindernis ihrer
                                        Wirtschaftsstellung ansehen müssten; sie haben die Sachen
                                        von allen Seiten erwogen und daher beim Gen. Landtage im Mai
                                        1809 folgende Anträge gemacht:</p>
                                <p>1. dass denen Gutsbesitzern freisteht, die eine Hälfte des
                                        Bauernlandes zum Vorwerk einzuziehen oder sonst darüber zu
                                        disponieren, wenn er nur die andere Hälfte nach der in der
                                        Verordnung bestimmten Größe für bäuerliche Besitzer
                                        konserviert,</p>
                                <p>2. dass er jedoch nicht schuldig sein solle, die bleibende Hälfte
                                        des Bauernlandes erbpachtsweise und unter den
                                        vorgeschriebenen lästigen Bedingungen auszutun, sondern
                                        solche, wie bisher, in Zeitpacht überlassen könne,</p>
                                <p>3. dass die Gutsbesitzer in Absicht der Disposition über
                                        diejenigen Bauernhöfe, welche durch den Krieg dergestalt
                                        ruiniert sind, dass ihre Besitzer die Höfe verlassen haben,
                                        ganz und gar nicht einzuschränken, sondern ihnen vielmehr
                                        die Zuschlagung zum Vorwerk oder Wiederansetzung neuer
                                        bäuerlicher Familien auf Erbe und Zeitpacht gänzlich zu
                                        überlassen,</p>
                                <p>4. dass jedoch da, wo der Krieg zuvor Verwüstungen angerichtet
                                        hat, die Familien sich aber noch auf ihrem Platz einstweilen
                                        als Instleute erhalten haben, eine geräumige Frist zur
                                        Wiederherstellung als Bauern gestattet werde, </p>
                                <p>welche auch jetzt huldreicher Berücksichtigung unterworfen
                                        werden.</p>
                                <p>Königsberg, den </p>
                        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>