<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_n4q_rwv_p5b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Entwurf des Grafen von Lehndorffs für Verträge mit Instleuten in Pristanien und
               Stawken. Steinort, 1810</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Das Konzept ist sehr schwer lesbar, fehlende Passagen lassen sich mit dem <ref target="lehndorff_qzj_vp2_ctb">allgemeinen Entwurf</ref> ergänzen. Am <ref target="lehndorff_afr_2vc_nxb">10. Juli 1817</ref> wurden die Kontrakte
                  geschlossen.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="concept">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 327, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1810-01-01" to="1810-12-31" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_n4q_rwv_p5b"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Kontrakt für die Instleute in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
               und <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName></p>
            <p>Instmann N. N. erhält </p>
            <p>A. Einen Morgen kulmisch Land inklusive ein Stückchen Wiese in jedem Felde. Diesen
               Acker bearbeitet er mit herrschaftlichen Ochsen, eggt aber mit eigenem <unclear reason="illegible" cert="high">Pferd</unclear>.  Zur Ernte erhält er Wagen und
               Pferde, zur Mistausfuhr Wagen und Ochsen oder Pferde. <lb/>Außerdem erhält er noch 1
               Fuder Heu von der Herrschaft, welches er sich selber nehmen und mit herrschaftlichem
               Gespann anfahren kann, wofür er 1 Rtlr. bezahlt.<lb/></p>
            <p>B. An Vieh darf er auf herrschaftlicher Weide halten <lb/>ein Pferd <lb/>eine Kuh
               <lb/>zwei Gänse nebst Gößel <lb/>zwei Schafe (in Pristanien aber keine <gap reason="illegible"/>)<lb/>zwei Schweine (in Stawken aber keine Schweine und statt
               denselben 2 Schafe mehr oder vier Pferde) <lb/>vier Schafe <lb/>In Stawken kann sich
               zwar der Instmann ein oder zwei Schweine zum <gap reason="illegible"/> ausfuttern, es
               muss aber im Stall geschehen oder im Sommer das Schwein so an einen Platz gebunden
               sein, dass es schlechterdings nicht im Schaden gehen kann, wird das Schwein, es sei
               im Sommer Herbst Frühjahr oder Winter, auf der Saat oder dem Klee getroffen, so wird
               es tot geschossen, wogegen Instmann nichts einwenden kann.</p>
            <p>C. An Taglohn erhält von Ostern bis <seg type="comment"><orig>Michaelis</orig><note xml:id="nebg_34l_wxb">29. September</note></seg> der Mann 9 Gr das Weib 6 Gr.
               von Michaelis bis Ostern der Mann 7 1/2 Gr. das Weib 4 Gr.</p>
            <p>D. Den Drescherverdienst erhält der Mann mit dem 11. Scheffel.</p>
            <p>E. Wohnung, Stall und einen Garten von 50 Quadratruten Gemüse- und Kartoffelland
               neben freier Wohnung, wofür er 2 Rtlr. jährliche Miete bezahlt und verbunden ist, für
               die Instandhaltung der Wohnung nach Möglichkeit und in allen Stücken, die keine baren
               Geldkosten erfordern, zu sorgen, als um das Abgraben der Wohnung, dass keine
               Feuchtigkeit und Verschmutzung kommen, Estrich auf den Boden bringen, auf ihn
               entfällt den Lehm oder <gap reason="illegible"/> beizeiten herbei zu schaffen, die
               Handarbeit, die bei einer größeren Reparatur wegen fester Mauern oder Zimmern
               gebraucht wird, leistet er unentgeltlich, sowie die Handlanger beim <gap reason="illegible"/>.</p>
            <p>F. Er erhält freies Holz zum Brennen und ist verbunden, im Herbst und nach der
               Umbrechung des Winterfeldes zum Sommerfeld Stubben zu roden, wogegen er 8 Tage lang
               frei erhält. Kann er (wenn er von den Arbeiten entbehrt werden kann) in den
               allgemeinen Holztagen am <gap reason="illegible"/>- und Leseholz teilnehmen, außerdem
               erhält er in den Monaten Dezember, Januar, Februar 2 mal in jedem Monat ein Fuder
               Backholz, welches zusammen ein Achtel betragen muss, und die Fuhren mit eigenem
               Pferden leistet, er ist aber auf diese Art verbunden, seinen Holzvorrat so
               einzurichten, dass er im <gap reason="illegible"/> genug hat, da im Laufe des Sommers
               schlechterdings er unter keinem Vorwande in den Wald gelassen würde.</p>
            <p>Instmann N.N. hat dagegen nachstehende Abgaben und Verpflichtungen:</p>
            <p>A. für den Morgen kulmisch Land in jedem Felde tut er Scharwerkstage und <gap reason="illegible"/> zahlt er Geld und Gespinst.</p>
            <p>B. Er ist verbunden, für den festgesetzten Tagelohn sowohl er als sein Weib, und wenn
               diese nicht kann eine Magd, wenn es verlangt wird und ein <gap reason="illegible"/>,
               auch im Winter in Arbeit zu gehen, weshalb er gut tun wird, sich eine Magd oder
               Jungen zu halten. </p>
            <p>C. Er ist den Königl. Bestimmungen gemäß den Kommunallasten unterworfen, als <gap reason="illegible"/> bei Circulairen oder bei Truppenmärschen oder Bestellungen,
               wobei eine <gap reason="illegible"/> existiert. <lb/>Die Kommunalsteuern, soviel nach
               Billigkeit auf ihn repartiert wird, unentgeltlich mit einbehalten, da sie der
               Unterhaltung seines Viehs mit dienen. Bei <gap reason="illegible"/> Wegebesserungen
               der Landstraße und Brücken gleich den Bauern, doch nach Maßgabe seines Viehbestandes,
               helfen und solche Dienste, welche königl. Onera sind und auf Angespann repartiert
               werden, mittun, auch sich bei Wolfsjagden anstellen, da er ja auch Vieh hat. </p>
            <p>D. Im Übrigen die Onera und Abgaben, welche hier jetzt bestanden haben, als dies
               sind: <lb/>an Naturallieferungen Metzgetreide, in Ermangelung desselben <gap reason="empty"/><lb/>1/4 Schfl. Eicheln, 1/4 Schfl. Hopfen, 1 St. Leinwand, in
               Ermangelung dessen 15 Sgr. für jedes <gap reason="illegible"/>
               <lb/>wenn er mehr als 2 junge Gänse hat ein <gap reason="illegible"/><lb/>Gespinst 10
               Stück, wogegen er 4 bis 6 Pfund Hede erhält, wenn er nicht spinnt 40 Gr. <lb/>an
               Scharwerkstagen er 6, sein Weib 6<lb/></p>
            <p>, </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>