<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_kgf_tll_4qb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Entwurf des Grafen von Lehndorff für Verträge mit Bauern. Steinort, 1810</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Die Akte ist überschrieben: Verhältnisse der Bauern und Instleute in den
                  Steinortschen Gütern und Ideen zu deren Verbesserung. Entwurf des Grafen Carl
                  Ludwig Christian v. Lehndorff (1710-1854).</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="concept">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 327, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1810-01-01" notAfter="1810-12-31" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_kgf_tll_4qb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Dem Bauern N. N. wird das Bauern-Erbe, unter der Haus-Nummer pp. im Dorfe N. N.
                    belegen, in vorstehender Art übergeben, als</p>
            <p>1. An Land und Gebäuden</p>
            <p>Zwei Huben Land incl. denen zum Erbe gehörigen Gärtchen und Wiesen, wie auch
                    Hofstelle. <lb/>Ein Wohnhaus in möglichem Stande und eine Scheune fast neu. Im
                    Wohnhause ist in einem Giebelfelde ein Pferdestall und über demselben ein
                    Scheunenbehältnis. <lb/>In der Scheune ist an dem einen Ende ein Vieh- und
                    Schweinestall. <lb/>Sowohl bei Neubauten als Reparaturen dieser Gebäude gibt die
                    Grundherrschaft sämtl. Materialien und zahlt auch die Handwerker, der Bauer
                    hingegen leistet hierzu in Gemeinschaft der übrigen Dorfbauern die Hand- und
                    Spanndienste, außer diesen muss er jährlich auf diesen Gebäuden einen <seg type="comment">
                  <orig>Baumgang</orig>
                  <note xml:id="nkdk_qt2_yqb">
                     <ref target="https://fwb-online.de/lemma/baumgang.s.0m">Abteilung des
                                Stroh- oder Rohrdaches in der Breite von drei Sparren, Streifen vom
                                First bis zur Traufe.</ref>
                  </note>
               </seg> neu decken, auch die sonst
                    vorfallenden kleinen Reparaturen allein verrichten. </p>
            <p>2. An Inventarienstücken</p>
            <p>Erhält Bauer N. N. <lb/>4 Stück Pferde <lb/>2 Stück Ochsen <lb/>1 Kuh <lb/>und hat
               die Herrschaft bis jetzt die Verpflichtung gehabt, oft durch Nachlässigkeit der
               Bauern ruinierte oder vernichtete lebende Inventarien im Rahmen zu ersetzen <lb/>2
                  große<seg type="comment">
                  <orig> Puff-Wagen</orig>
                  <note xml:id="ndwr_g52_yqb">Starker Wagen mit niedrigen Rädern, um schwere Lasten
                     auf kurze Entfernungen fortzubringen.</note>
               </seg> nebst Ernte- und Reisekutsche, auch allerhand sonstigem Zubehör<lb break="no"/>2 Stück Egden mit eisernen Zinken und Haken <lb/>1 komplette <seg type="comment">
                  <orig>Zoche</orig>
                  <note xml:id="nrst_452_yqb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Zoche_(Pflug)">Holzpflug</ref>
                  </note>
               </seg> mit Podiem-Eisen und allem Zubehör<lb/>2 Stück ordinaire Holzschlitten<lb/>1
                  <seg type="comment">
                  <orig>Hexel</orig>
                  <note xml:id="nzyp_552_yqb">Häcksel</note>
               </seg>lade mit Messer und Wing<lb/>2 Holzaxten<lb/>2 Sensen <lb/>1 Mistforke <lb/>1
                  Sch<gap reason="illegible"/>forke <lb/>1 Quirdel <lb/>1 Wirkstelle nebst
               Spulnocken<lb/>1 Spinnocken<lb/>1 Sattel mit einem Steigbügel <lb/>1 Spaten<lb/>3
               Zäume und Zugleine <lb/>2 <unclear reason="illegible" cert="low">Branden</unclear>
               nebst Siehlen <lb/>Diese Inventarienstücke werden ihm bei seinem Anzuge nach der hier
               üblichen Wirtschaftstaxe übergeben. <lb/>Ferner erhält er an Aussaat <lb/>16 Schfl.
               Korn <lb/> 4 Schfl. Erbsen<lb/> 2 Schfl. Gerste<lb/>8 Schfl. Haber <lb/>6 Schfl.
               Kartoffeln</p>
            <p>3. Freie Weide</p>
            <p>Erhält er in denen Wäldern, wo die Grundherrschaft zum Hüten des Viehs die Erlaubnis
               erteilt und kein Gehege abstecken lässt, außer diesem hat er nur die Weide auf der
               Brache des Dorfes und Feldes. <lb/>Sodann hält die Grundherrschaft für die ganze
               Dorfschaft einen <seg type="comment"><orig>Bollen</orig><note xml:id="nqj3_dqj_wxb">Ochsen</note></seg> zu ihren Kühen, wofür ein jeder Wirt auf einen Tag einen
               Mann zum Grashauen schicken muss.</p>
            <p>4. An Holz</p>
            <p>Erhält er jährlich 4 Fuder Brennholz im Winter, welches er nach einem vom Hofe zu
               erteilenden Anschlag-Zettel jedesmal aus dem Revier, wo er angewiesen wird, holen
               muss, außer diesem beim Schlagen des Achtels und Bauholzes für die Grundherrschaft
               die davon abgehauenen Äste und Wippel, sodann Sprock und Stobben und Strauch ohne
               Anschlag-Zettel aus den Stobbenschen und anderen Gesträuchen und Feldbrüchern
               außerhalb den Waldungen. <lb/>An jährlichem Scharrholz erhält er <lb/>zu 24 Stück
                  <unclear reason="illegible" cert="low">Fällern</unclear>
               <lb/>zu 48 Stück Speichen<lb/>zu 4 Stück Naben-Holz <lb/>zur Mist- und Axt-<gap reason="illegible"/> 4 Stück Tannen<gap reason="illegible"/>
               <lb/>zu 4 Stück Liss-Stöcke <lb/>zu 8 Stück <gap reason="illegible"/>
               <lb/>zur Unterhaltung der zwei Besatz-Wagen <lb/>ferner Holz zu 2 Stück <gap reason="illegible"/>
               <lb/>4 Stück Erdbalken <lb/>15 Stück Sch<gap reason="illegible"/> im August <gap reason="illegible"/>
               <lb/>sodann alle zwei Jahre Holz zu einem Zochbaum <lb/>1 Paar Schlitt-Kappen<lb/>2
               Stück Holstern, und dann noch das nötige Brücken-, Krippen- und <gap reason="illegible"/>-Holz<lb/>wie auch zu einer Tränke-Krippe, welches nach
               vorheriger Untersuchung ihm verabfolgt wird.</p>
            <p>Für dieses vorbenannte leistet Bauer N. N. nachstehende Abgaben und hat noch folgende
               Verpflichtungen, als</p>
            <p>1. An baren Gefällen</p>
            <p>a. die königl. ordinäre Kontribution mit 5 Rtlr. 46 Gr. jährlich <lb/>b. die
               Invaliden- und Fortifikations-Bau-Gelder, die nicht genau zu bestimmen sind, doch
               aber ohngefähr bis 60 Gr. betragen <lb/>c. die Geistlichen- und Kirchen-Abgaben, die
               sich nicht genau bestimmen lassen <lb/>d. die Kriegs-Steuer nach den Pensions-Sätzen
               mit 1 Rtlr. 54 Gr. im Fall <lb/>e. den gewöhnlichen Zins an die Grundherrschaft an
                  <seg type="comment"><orig>Martini</orig><note xml:id="nugp_gqj_wxb">11.
                     November</note></seg> jeden Jahres mit 11 Rtlr. 23 Gr.</p>
            <p>2. An Plan- und Scharwerk</p>
            <p>a. Muss Bauer in jedem Felde einen Morgen von 6 Schfl. Aussaat zweifuhrig bestellen,
               auch das darauf erbaute Getreide für die Grundherrschaft einernten. <lb/>b. Den beim
               Vorwerk befindlichen Dünger nebst den übrigen Wirten gemeinschaftlich ausfahren.</p>
            <p>3. An gewöhnlichen Hof-Diensten durch Knecht und Magd</p>
            <p>a. Muss Bauer durchs ganze Jahr wöchentlich zwei Tage zu Scharwerk eine Magd zu
                    jeder Arbeit und dahin, wo sie vom Hofe bestellt wird, schicken. <lb/>b. Muss er
                    allen auf dem Vorwerk, wo er zu Scharwerk geht, erbauten Flachs mit den übrigen
                    Wirten gemeinschaftlich ziehen, brechen, schwingen wie auch gemeinschaftlich mit
                    den übrigen Wirten in sämtlichen Gütern jährlich allen erforderlichen Flachs
                    hier in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hecheln und überdem
                    noch alle Jahr 2 Tage eine Magd zum Flachswenden schicken.</p>
            <p>4. An extraordinären Scharwerkstagen und Spanndiensten</p>
            <p>a. Muss er gemeinschaftlich mit den übrigen Wirten in sämtlichen Gütern alles hier
               auf Steinortschen Grenzen befindliche Rohr hauen, binden und an Ort und Stelle
               fahren. <lb/>b. Muss er alle Jahre einen Mann oder Knecht 2 Tage zum Roden dahin
               schicken, wo es verlangt wird. <lb/>c. Muss er jährlich entweder 1 Stück schmale
               flachsene oder 2 Stück schmale hedene Leinwand machen und bleichen, wozu er von
                  <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu der ersteren 7 Stück Flachs
               und zu der letzteren 24 Stück Flachs erhält, auch überdem noch zum Bleichen einige
               Stück Leinwand erhält. <lb/>d. Ist er verbunden, alle Jahre sowohl im Frühjahr wie im
               Herbst eine Magd 2 Tage zum Schafwaschen und 2 Tage zum Schafscheren auf das Vorwerk,
               wo die Schäferei steht, zu schicken. <lb/>f. Muss er alle Jahr im Herbst 2 Tage
               roden. <lb/>g. Alle Jahre 1 oder 1/2 Achtel Feldsteine <gap reason="illegible"/> und
               anfahren. <lb/>h. Muss er alle Jahr 5 Tage Gras oder Getreide hauen und dasselbe
               harken und einfahren. NB. Der 5. Tag ist für den Bollen.</p>
            <p>5. An Fuhren</p>
            <p>a. Leistet er alle Jahr zwei Königsbergsche Reisen und ladet jedesmal 13 Schfl.
               Getreide, muss aber, wenn es verlangt wird, jedesmal eine Rückholung von Königsberg
               mitnehmen.<lb/>b. Leistet er alle vorkommende militärische und Kriegs-, auch die
               sogenannte Krüppel-Fuhren.<lb/>c. Sämtliche Fuhren zur Abholung des
               Kirchen-Inspektors, wie auch der Prediger und sonstigen geistlichen Mitgliedern wie
               auch Scholzenfuhren.<lb/>d. Die zu Abholung der von fremden Orten neu anziehenden
               Hirten, Instleuten, Bauern, Kämmerer und anderer Personen.<lb/>e. Die Fourage-Fuhren
               auch bei Friedenszeiten an den Ort, wo es vom Landrat des Kreises befohlen wird.</p>
            <p>6. An Achtelholz und Bruchholz und überhaupt <seg type="comment"><orig>Burgdienste</orig><note xml:id="nkqp_pqj_wxb">Dienste zur Unterhaltung
                     des Schlosses</note></seg></p>
            <p>a. Muss er alle Jahre in hiesigen Wäldern das Achtel-Holz nach Anweisung und unter
               Aufsicht der Forstbedienten schlagen und auf Erfordern in den Hof nach Steinort
               anfahren.<lb/>b. Bei allen vorkommenden Bauten und Reparaturen sowohl bei Vorwerken
               als Bauerngebäuden nicht nur alle dazu erforderlichen Materialien an Holz, Ziegel,
               Steine, Sand und Lehm ohnentgeldlich anfahren, sondern auch bei Zimmerern, Maurern
               und sonstigen Handwerkern alle erforderliche Handlanger gemeinschaftlich mit den
               übrigen Wirten verstatten.<lb/>c. Leistet er auf Erfordern unter dem Namen der
               Burgdienste ohnentgeldlich in den Hof nach Gr. Steinort alle Hand- und Spanndienste,
               sie mögen Namen haben wie sie wollen.</p>
            <p>7. An Material-Lieferungen</p>
            <p>a. Liefert er jährlich von jeder Person von 13 bis 60 Jahren 8 Metz Roggen als
               Metzgetreide, wofür er freies Mahlwerk in der hiesigen Windmühle hat, außer diesem 8
               Metz sogenanntes Fischerkorn nach alter Usance. Diese Roggen-Lieferung muss in einem
               Saat-Roggen bestehen und zur Saatzeit prompt geschehen.<lb/>b. Liefert er 1/2 Schfl.
               Eicheln und 1/2 Schfl. Hopfen; in Ermangelung dieser Stücke zahlt er 30 Gr. Geld,
               sodann 1 Stof <seg type="comment"><orig>Schwadegrütz</orig><note xml:id="nksc_xqj_wxb">Schwadengrütze, zur Bedeutung siehe <ref target="https://lexika.digitale-sammlungen.de/adelung/lemma/bsb00009133_7_3_3164">hier</ref>.</note></seg> und einen Teller voll <seg type="comment"><orig>Hindbeeren</orig><note xml:id="ni2s_yqj_wxb">Himbeeren</note></seg>.<lb/>c. Liefert er die gewöhnliche Fourage-Lieferung, die
               sich nicht genau bestimmen lässt, jedoch seit etlichen Jahren circa 1 Schfl. Roggen,
               2 Schfl. Haber und 2 Bunde Heu à 12 Tlr. betrug. Für diese Fourage erhält er von der
               Herrschaft <gap reason="illegible"/> als bloß die Königl. Vergütung.<lb/>d. Die
               gewöhnliche Calende an Getreide und Flachs an die Geistlichen und Schullehrer, welche
               sehr verschieden ist und sich nicht genau bestimmen lässt.</p>
            <p>8. An sonstigen Abgaben und Verpflichtungen</p>
            <p>a. Muss er gemeinschaftlich mit den übrigen Wirten des Dorfes alle in den Grenzen
               belegenen Brücken und Zäune in gutem Stande erhalten, wozu er das Holz aus
               Herrschaft. Wäldern erhält, und sich auch allen Befehlen des Dorf-Schulzen und des
               Kämmerers unterwerfen und alle Dorfpflichten entrichten.<lb/>b. Alle vorfallenden
               Einquartierungen übernehmen, und überhaupt alle Landesherrlichen Onera, sie mögen
               Namen haben wie sie wollen, tragen.<lb/>c. Sämtliche Zäune in den Gütern des
               Geistlichen und Schulmeisters sowohl reparieren als neu setzen, wozu er das nötige
               Holz von der Herrschaft erhält.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>