<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_rxk_kwq_swb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Alexander Burggraf und Graf zu Dohna an Staatskanzler Karl August Fürst von
                    Hardenberg wegen der Eigentumsverleihung für die Bauerngüter. Berlin, 2. Oktober
                    1810</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 74, Nr. 1326, Bl. 23-24v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yvk_y45_vcb">Dohna-Schlobitten, Friedrich Ferdinand Alexander
                        Burggraf und Graf zu (1771-1831)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-10-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Hardenberg, Karl August Fürst von
                        (1750-1822)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_rxk_kwq_swb"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 2. Oktober 1810</dateline>
					<salute/>
                </opener>
				<p>Die Notwendigkeit, das Verfahren bei Gemeinheitsteilungen abzukürzen, wurde schon vor dem
                    Ausbruch des letzten Krieges gefühlt. Nach dessen Beendigung kam dieselbe unter
                    den Mitteln, den gesunkenen Wohlstand des Landes wiederherzustellen, dringend in
                    Anregung, und der Staatsminister <persName key="ed_ifh_zd1_hy">Freiherr von
                        Schroetter</persName> veranstaltete verschiedene Vorarbeiten zu einer
                    Verbesserung der Gesetzgebung in dieser Rücksicht. Diese waren noch nicht ganz
                    beendigt, als die neue Organisation der obersten Staatsbehörden die
                    Gemeinheitsteilungs-Angelegenheiten zum Ressort der Gewerbe-Sektion meines
                    Ministerii verwies. <lb/>Die Notwendigkeit und hohe Wichtigkeit eines
                    verbesserten Verfahrens bei Gemeinheitsteilungen wurde nun auch hier sogleich
                    anerkannt, und nach Vergleichung vieler auswärtiger
                    Gemeinheitsteilungs-Ordnungen und einer großen Anzahl von Gutachten
                    ausgezeichneter Sachkundiger der Gesichtspunkt festgestellt, aus welchem dieser
                    Teil der Gesetzgebung zu bearbeiten sein dürfte. <lb/>Es wurde hierbei
                    anerkannt, dass es durchaus vergebens sein würde, materielle Vorschriften
                    darüber zu erlassen, da die unendliche Mannigfaltigkeit der bei
                    Auseinandersetzungen vorkommenden Fälle sich unmöglich vorhersehen und unter
                    bestimmte Gesetze bringen lässt. Eben daraus folgte auch die reine
                    Unmöglichkeit, diese Auseinandersetzungen durch die ordentlichen Gerichte, die
                    in der Regel nur nach materiellen gesetzlichen Bestimmungen sprechen können,
                    bewirken zu lassen. Es musste vielmehr, sofern die Auseinandersetzung nicht im
                    Wege des freien Vertrages zu erwarten war, eine schiedsrichterliche Behörde
                    konstituiert werden, welche das Vertrauen der Parteien selbst ernannte, und
                    welche der Staat autorisierte, sich auf jedem angemessenen und rechtlichen Wege
                    die möglichst vollständigste Kenntnis von den Verhältnissen der Parteien und
                    deren Ansprüchen zu verschaffen, um alsdann nach ihrem besten Wissen ohne alle
                    Einschränkung durch materielle Vorschriften und unter der bloßen Kontrolle der
                    Publicität und ihres Gewissens zu entscheiden. <lb/>Zugleich wurde dies
                    Verfahren auch auf die Ablösung von <seg type="comment"><orig>Servituten</orig><note xml:id="nuvg_x4j_wxb">Dienstbarkeiten</note></seg>, Diensten, Abgaben, Real-Leistungen und
                    Zwangsrechten aller Art anwendbar gefunden, und hiernach <seg type="comment"><orig>durch den Staatsrat <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaer</persName> der Entwurf eines Gesetzes
                            ausgearbeitet</orig><note xml:id="nzv5_4vr_swb">Siehe hierzu Thaers
                            Nachfrage in seinem Schreiben an Hardenberg vom 11. November 1810, in:
                            GStA PK, I. HA, Rep. 74, Nr. 1327, Bl. 23-25v </note></seg>, welches den
                    Zweck haben sollte, jedermann die Möglichkeit aufzustellen, sein ländliches
                    Grundeigentum durch Auseinandersetzungen, Abfindungen und Ablösungen von allen
                    den Privatbelastungen und Beschränkungen der Disposition darüber, die nicht
                    fideikommissarischer Natur sind, zu befreien. <lb/>Dieser Entwurf zirkulierte
                    wiederum unter mehreren ausgezeichneten Sachkundigen und wurde sodann nach einer
                    nachmaligen sehr sorgfältigen Revision unterm 20. September v. J. dem
                    Justiz-Ministerio, der Gesetzgebungs- und der Domainen-Sektion mittelst eines
                    Schreibens mitgeteilt, wovon ich <seg type="comment"><orig>Abschrift</orig><note xml:id="nvdk_gfr_swb">Liegt nicht bei.</note></seg> beizulegen mir
                    deshalb erlaube, weil dasselbe eine nähere Auseinandersetzung der Ansichten
                    enthält, welche diesem Gesetzentwurfe zum Grunde liegen. <lb/>Die
                    Domainen-Sektion war wesentlich mit diesen Ansichten einverstanden, erkannte
                    auch die dringende Notwendigkeit des Gesetzes überhaupt an, und machte nur über
                    einzelne Anordnungen Bemerkungen, die sorgfältig benutzt wurden, und worüber
                    endlich eine vollständige Einigung stattfand. <lb/>Das Justiz-Ministerium
                    bezweifelte dagegen teils überhaupt die Notwendigkeit einer Verbesserung dieses
                    Teils der Gesetzgebung. teils aber glaubte es, die Entscheidung über
                    Auseinandersetzungen und Ablösungen bloß rechtlicher Erkenntnis vorbehalten zu
                    müssen. Alle Bemühungen, es von diesen Ansichten zurückzubringen, waren durchaus
                    vergeblich, und es blieb bei dieser so ganz entgegengesetzten Beschaffenheit der
                    Meinungen völlig unmöglich, die Sache auch nur einen Schritt weiter zu bringen,
                    obwohl von Provinzial-Regierungen und Privatpersonen die dringendsten Anträge
                    auf Publikation einer wesentlich nach den diesseitigen Ansichten verbesserten
                    Gemeinheitsteilungs-Ordnung aus allen Gegenden des Staats häufig eingingen.
                    <lb/>Die Gesetzgebungs-Sektion glaubte ihr Gutachten aussetzen zu müssen, bis
                    der Entwurf erst von der Domainen-Sektion und dem Justiz-Ministerio geprüft sei.
                    <lb/>Ich habe die lange Zögerung, welche durch die abweichende Ansicht des
                    Justiz-Ministerio entstand, benutzt, um inzwischen nicht allein diejenigen
                    Bemerkungen, über welche ich mit der Domainen-Sektion übereingekommen war,
                    sondern auch viele andere bei fortgesetzter aufmerksamer Erwägung der Sache
                    richtig befundene Modifikationen nachtragen zu lassen. Der Entwurf hat hierdurch
                    endlich diejenige Gestalt erhalten, in welchem ich mir denselben nunmehr Euer
                    Exzellenz in der <seg type="comment"><orig>Anlage</orig><note xml:id="nrrz_nfr_swb">Liegt nicht bei.</note></seg> abschriftlich
                    mitzuteilen beehre. <lb/>Ich habe diese Redaktion jetzt sowohl der
                    Gesetzgebungs-Sektion auf ihren Wunsch nebst den zubehörigen Akten übersandt,
                    als auch des Herrn Justizministers <persName key="ed_s3x_2pj_wxb">von
                        Kircheisen</persName> Exzellenz mit dem Ersuchen übermacht, die mit seinem
                    Vorgänger fruchtlos gepflogenen Verhandlungen wieder auzunehmen. Auch ist
                    derselbe in seiner jetzigen Gestalt dem Herrn Geheimen Staatsrat <persName key="ed_jy3_3zp_vcb">Sack</persName> als Chef der Finanzverwaltung in Bezug
                    auf Domainen und Abgaben mitgeteilt worden, welcher schon früher von der ersten
                    Redaktion Kenntnis erhalten hat. <lb/>Euer Exzellenz stelle ich eine gefällige
                    Prüfung dieses Gesetzemtwurfs ganz ergebenst anheim. Ich halte mich im Voraus
                    überzeugt, dass Dieselben mir mir die Notwendigkeit einer Verbesserung des
                    besonderen Verfahrens bei Gemeineitsteilungen und die hohe Wichtigkeit, alle
                    Privatbeschränkungen des ländlichen Grundeigentums ohne prozessualische
                    Weitläufigkeiten ablöslich zu stellen, anerkennen, und sich mit mir gefälligst
                    vereinigen werden, die von allen Provinzen schon längst erwarteten
                    erleichternden Bestimmungen darüber zur Allerhöchsten Vollziehung zu
                    befördern</p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed>Dohna</signed>
				</closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>An des Königl. Staatskanzlers Herrn Freiherr von Hardenberg Exzellenz</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>