<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_bfr_1gr_swb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Vorstellung der </title><title>Stände des Kreises Rastenburg an Friedrich Wilhelm III. König von Preußen
                    wegen der Unausführbarkeit des Ediktes vom 15. September 1810 in Ostpreußen.
                    Bartenstein, 14. Dezember 1811</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 74, Nr. 1326, Bl.97-98</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName key="ed_l4n_vxc_py">Bartenstein</placeName>
                    <date when="1811-12-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Preußen, Friedrich Wilhelm III. König von
                        (1770-1840)</persName>
                </correspAction>
                <note>Siehe die Antwort vom <ref target="lehndorff_sl2_smr_swb">18. März
                    1812.</ref></note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_bfr_1gr_swb"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Bartenstein d. 14. Dezembr. 1811</dateline>
                    <salute>Allerdurchlauchtigster, Großmächtigster König <lb/>Allergnädigster König
                        und Herr</salute>
                </opener>
                <p>Ew. Königl. Majestät haben bei dem <seg type="comment"><orig>Edikt vom 14.
                            Septbr. in Betreff der gutsherrlichen und bäuerlichen
                            Verhältnisse</orig><note xml:id="nv2d_fpz_wxb">Zum Text <ref target="https://ghdi.ghi-dc.org/sub_document.cfm?document_id=3615&amp;language=german">hier</ref>.</note></seg> die landesväterliche Absicht gehabt, den
                    Wohlstand der niedrigen Klasse des Volks zu heben und zu verbessern. Diese
                    wohlwollende Gnade kann kein Menschenfreund verkennen, jedoch gibt sie auch uns
                    den gegründeten Anspruch auf die Gerechtigkeit, nach welcher in den Staaten Ew.
                    Königl. Majestät kein getreuer Untertan dem unverschuldeten Verderben
                    bloßgestellt und sein rechtmäßig erworbenes und teuer erkauftes Eigentum ohne
                    Entschädigung hinzugeben gezwungen werden kann. Nach Ew. Königl. Majestät
                    huldvollen gerechten Gesinnung soll der Gutsherr für die Abtretung der Hälfte
                    oder den zwei Dritteilen seiner Bauerländereien eine Entschädigung erhalten;
                    nach dem erwähnten Edikte vom 14. Septbr. wird aber der Gutsbesitzer keineswegs
                    schadlos gehalten, wenn er von seinem, durch ein freiwilliges Übereinkommen an
                    freie Leute verpachteten Ländereien nur die Hälfte oder ein Dritteil seines
                    Eigentums zurückgewährt erhält, und überdem noch den kontraktmäßig stipulierten
                    Zins und die Hilfsdienste gänzlich verliert. Dies würde ein offenbarer Eingriff
                    in die Rechte des Eigentums, weshalb wir uns, wenn es erforderlich sein sollte,
                    auf das Zeugnis von Ew. Königl. Majestät Justizminister berufen wollen, aber
                    keineswegs eine Entschädigung sein, sonst würde der Mieter eines Hauses durch
                    Abtretung der einen Hälfte das Eigentums-Recht der anderen ebenmäßig erwerben
                    können. <lb/><seg type="comment"><orig>Ew. Königl. Majestät sind wir daher
                            gezwungen alleruntertänigst zu bitten, dieses nachgedachte Edikt vom 14.
                            Septbr. für diese Provinz gänzlich wieder aufzuheben.</orig><note xml:id="nlyv_kpz_wxb">Siehe bereits das Dokument vom <ref target="lehndorff_ucg_pcl_4qb">14. Februar 1808</ref>.</note></seg>
                    Übderdem würde diese Maßregel selbst mit der vollsten Entschädigung für den
                    Gutsbesitzer hier in Preußen unausführbar werden, weil der große Mangel an
                    Menschen und an barem Geld zur Benutzung oder Veräußerung des unbebauten Landes
                    besonders in unserem nördlichen Klimat, wo die Bestellung der Felder auf einen
                    viel kürzeren Zeitraum eingeschränkt und daher eine viel größere Anstrengung und
                    Kostenaufwand erfordert als in den südlichen Provinzen, ein unübersteigliches
                    Hindernis sind. Ferner müssen Ew. Königl. Majestät alleruntertänigst bemerklich
                    machen, dass Preußen in ganz anderen Verhältnissen als die anderen Provinzen in
                    Allerhöchst Dero Staaten ist, indem wir hier von der Krone verliehene Hufen nie
                    gehabt, sondern nur adeliche Vorwerkshöfe, die unser volles Eigentum waren, zur
                    Erleichterung der Wirtschaft an Zeitpächter durch freiwillige Kontrakte
                    überlassen haben. Durch das nachgedachte Edikt wird also hier auch ganz
                    vorzüglich nicht allein das Eigentum der Gutsbesitzer, sondern auch deren
                    Gläubiger gewaltsam angegriffen. <lb/>Wir enthalten uns, um nicht zu weitläufig
                    zu werden, aller weiteren Ausführungen in dieser Angelegenheit, da wir die
                    Rechtmäßigkeit unserer Sache und die Unausführbarkeit des Edikts bereits so
                    dargestellt zu haben glauben, dass wir von der Gerechtigkeit Ew. Königl.
                    Majestät den Schutz unserer Eigentums mit voller Zuversicht erwarten dürfen, und
                    ferner Ew. Königl. Majestät ein mehreres hierüber bereits von einem unserer
                    Mitstände, dem <persName key="ed_fl1_lgs_lcb">Grafen von Schlieben</persName>
                    auf Gerdauen, und von unserem Bevollmächtigten alleruntertänigst überreicht und
                    Allerhöchst Dero <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Staatskanzler</persName>
                    ausführlich übergeben worden ist. <lb/>Ew. Königl. Majestät Allerhöchste Gnade
                    in der Bestellung unseres Deputierten, des Herrn <persName key="ed_rqm_zch_1cb">von Sydow</persName>, zum Landes-Ökonomie-Präsidenten erkennen wir mit dem
                    alleruntertänigsten Danke, indem wir dieses als einen Beweis Allerhöchst Dero
                    Wohlwollens für unsere unglückliche Provinz ansehen, müssen aber mit betrübtem
                    Herzen gestehen, dass dieser von Sydow seiner Pflicht als Deputierter nicht
                    nachgekommen und geradehin gegen seine Instruktion gehandelt hat, so, dass wir
                    uns veranlasst fanden, denselben von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> noch vor dem Schluss der dortigen Beratung abrufen zu
                    lassen. Dennoch hat dieser von Sydow auch nach erhaltenem Rückruf sich
                    unterstanden, Erklärungen im Namen der Provinz abzugeben, die so wenig mit
                    seiner Instruktion als mit der Meinung der Provinz übereinstimmten. Bei solchem
                    Zusammentreffen werden Ew. Königl. Majestät uns die alleruntertänigste Bitte
                    wohl verzeihen, dem Herrn von Sydow keine Anstellung in der Provinz Ostpreußen
                    zu erteilen, indem unter vorhergegangenen Umständen dieser Mann weder unser
                    Zutrauen noch unsere Achtung erhalten kann. <lb/>Treue Anhänglichkeit an Ew.
                    Königl. Majestät und den Staat und die feste Überzeugung, dass unsere gerechter
                    König bloß das Wohl seiner Untertanen zur Absicht hat und niemanden auf Kosten
                    eines anderen ins Verderben stößt, berechtigen uns zu den erwünschtesten
                    Hoffnungen, sowohl der Allerhöchsten Aufnahme dieses Vorstellens als der
                    Erfüllung unserer alleruntertänigsten Bitte.</p>
                <closer>
                    <salute>Wir ersterben mit tiefster Ehrfurcht Ew. Königl. Majestät
                        alleruntertänigste treu gehorsamste Stände des Insterburgschen
                        Kreises</salute>
                    <signed><note type="editorial">Es folgen alle Unterschriften.</note></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>