<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_h2v_v4x_dwb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Staatskanzler Karl August Fürst von Hardenberg an Georg Adam Graf von
                    Schlieben wegen der Eigentumsverleihung für die Bauerngüter. 23. Juli
                    1811</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 74, Nr. 1326, Bl. 51-54v.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Klein, Ernst, Von der Reform zur Restauration.
                            Finanzpolitik und Reformgesetzgebung des preußischen Staatskanzlers Karl
                            August von Hardenberg, Berlin 1965, S. 136 </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Hardenberg, Karl August Fürst von
                        (1750-1822)</persName>
                    <date when="1811-07-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_fl1_lgs_lcb">Schlieben, Georg Adam Graf von
                        (1760-1817)</persName>
                </correspAction>
                <note>Graf von Schlieben hatte am 17. Juli 1811 dem Staatskanzler ein Memorandum
                    eingereicht. Darin hatte er die freie Disposition über einen Teil der
                    Bauernäcker verlangt, eine Eigentumsverleihung aber mit der Begründung
                    abgelehnt, dass damit die Existenz der Gutswirtschaften in Frage gestellt wäre.
                    Vgl. Knapp, Georg Friedrich, Die Bauernbefreiung und der Ursprung der
                    Landarbeiter in den älteren Teilen Preußens, Leipzig 1887, Bd. 2, S. 270
                    f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_h2v_v4x_dwb"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 23. Juli 1811</dateline>
					<salute/>
                </opener>
				<p>Ich habe sehr reiflich die Gründe erwogen, welche Ew. Hochgeboren in der Beilage Ihres
                    geehrten Schreibens vom 17. d. M. gegen die Eigentumsverleihung für die
                    Bauer-Güter in Preußen anführen. Sie beziehen sich beinahe ausschließlich auf
                    die Not, worin diese Provinz durch den Krieg geraten ist, und auf den traurigen
                    Zustand, worin sich sowohl die Herrschaftlichen wie die Bauer-Güter im
                    Allgemeinen befinden. Gerade diese traurige Lage ist es aber, die es nötig und
                    unerlässlich macht, den Bauern eine selbständige Existenz und den Gutsherren
                    Mittel zu verschaffen, die Güter retablieren und sich erhalten zu können.
                    Blieben die gutsherrlichen und bäuerlichen Güter in der bisherigen Verfassung,
                    würden ihre Verhältnisse zueinander und gegen den Staat nicht geändert, so würde
                    für die ersteren Ruin entstehen und durch solchen dem letzteren tiefe Wunden
                    geschlagen werden. In der bisherigen Verfassung liegt das Recht des Staates zu
                    fordern, dass die Bauernhöfe von den Gutsherren in prästationsfähigem Stande
                    erhalten werden, und die Abgaben und Lasten, die der letztere davon bezieht, so
                    mäßig sein müssen, dass der Bauer dabei bestehen kann. Je mehr die Last der
                    Zeitumstände den Bauern drückt, je schwerer es ihm wird bestehen und die
                    Staatsabgaben prästieren zu können, desto nötiger wird die Herabsetzung der
                    gutsherrlichen Prästationen und die Ausübung der Pflicht, die zurückgekommenen
                    Höfe zu retablieren und in kontributionsfähigen Stand zu setzen. Was würde nun
                    wohl die Folge sein, wenn der Staat dies verlangte? <lb/>Gewiss würden die
                    Dienste und Abgaben von den Gutsherrn auf längere Zeit ganz oder teilweise
                    suspendiert und daneben große Summen zum Retablissement verwendet werden müssen.
                    Nun können aber die Herrschaftlichen Güter die Dienste, da darauf ihre
                    Bewirtschaftung beruht, jetzt gleich nicht entbehren. Auch können sie im
                    Allgemeinen nicht darauf rechnen, Retablissements-Gelder geliehen zu erhalten,
                    da man den Punkt, bis zu welchem die meisten Güter verschuldet sind, nicht mehr
                    für sicher hält und darüber hinaus also kein Kredit existiert. <lb/>Wie wollen,
                    wie können sich denn nun hier die Gutsherren helfen? Ich sehe hierzu nirgends
                    Mittel. Nur die absolute Unfähigkeit, sich selbst und ihren Bauern zu helfen,
                    erblicke ich, und mit tiefer Bekümmernis musste ich daher nach Mitteln forschen,
                    diesem beunruhigenden Zustande entgegen zu wirken. Ich musste dies umso mehr
                    tun, da einerseits der Bauer, von der einzigen gesetzlichen Hilfe, die er in der
                    Unterstützung seines Gutsherrn finden sollte, entblößt, nun auch sonst nirgends
                    Mittel findet, sich zu helfen und für die Herstellung seines Hofes zu sorgen,
                    und da andererseits die Finanz- und politische Lage des Staates nicht erlaubt,
                    die Abgaben, die auf diesen Höfen ruhen, zu entbehren. Die Sorge für deren
                    Erhaltung, für Sicherung der Abgaben und für Konservation der Gutsherren selbst
                    erheischt gebieterisch eine Änderung des Zustands, aus welchem Übel sie entweder
                    entspringen, oder durch welchen sie doch wenigstens eine lähmende und
                    zerstörende Wirkung erhalten. Es zeigen sich dazu nur zwei Wege: <lb/>a) die
                    Verleihung des Eigentums für die Bauerngüter im Wege einer angemessenen,
                    einfachen und leicht zu gewährenden Enrschädigung für solche und die in so
                    mannigfacher Beziehung schädlichen Leistungen, <lb/>b) die ausgedehnte
                    Parzellierungsbefugnis für große und kleine Güter und die Erlaubnis, für
                    verschuldete Güter einen Teil der dadurch erlangten Kaufgelder in solchen so
                    nötigen und nützlichen Verbesserungen verwenden zu dürfen [...]</p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed/>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>