<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_pyf_21n_kqb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet aus Steinort, u. a. über die Einführung der neuen
               Steuern. Steinort, 15. Januar 1811</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 491, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1811-01-15" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_pyf_21n_kqb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, 15. Januar 1811</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Hochgeboren beide Briefe habe ich gestern mit der Post erhalten und den letzten
               mit dem größten Vergnügen gelesen, und ich freue mich schon recht sehr, Ew.
               Hochgeboren mit ehesten wieder hier zu sehen, denn bei den jetzigen für den Landmann
               so drückenden und so unbestimmten Zeiten ist der hiesige Bauer ganz dämlich geworden,
               denn er tut nichts wie über die Sachen sprechen, und darüber vergehen Wochen und Tage
               und am Ende der ganze Winter und es geschieht nichts. Wir haben hier zwar noch keinen
               guten Schlittweg, allein ist auch schon der 15. Jan. und im Grunde nichts getan, und
               der ganze Monat wird vergehen, und die Bauern werden nicht die Hälfte des
               Achtelholzes herausfahren. </p>
            <p>In den Gütern ist noch alles gut, die Schafe und Fohlen sind gesund, nur die
                    Kälber sind schlecht. Der Hofmann <persName key="ed_w3f_433_wqb">Brose</persName> aus <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>
                    hat mir 6 Schfl. abgeliefert, die eher schlecht sind. Ich werde alles anwenden,
                    um sie etwas aufzuhelfen.</p>
            <p>Den Kämmerer, den mein Vetter mir vorschlug, habe ich kommen lassen, da <persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName> seinen nicht geschickt hat, und ihm <seg type="comment"><orig>den hiesigen Kontrakt der Kämmerer</orig><note xml:id="nryx_fj1_rwb">GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                     Nr. 747 (Vertrag mit Wirtschaftskämmerer George Berent vom 28. März
                     1744).</note></seg> vorgelegt, er ist nicht abgeneigt ihn einzugehen, indem ich
               ihm versprochen habe, da er so ein vorzüglicher Schirrarbeitmacher ist, dass ihm Ew.
               Hochgeboren dafür eine Zulage geben werden.</p>
            <p>Bei uns ist noch nichts organisiert von der <seg type="comment">
                  <orig>Land-Konsumtions-Steuer</orig>
                  <note xml:id="ncl5_b5v_ysb">Diese
                            war das Kernstück des Finanzedikts vom 27. Oktober 1810. Gemeinsam mit
                            der Luxussteuer erhoffte sich Staatskanzler Hardenberg hieraus Einnahmen
                            von 5,5 Millionen Taler jährlich. Dabei wurde die Luxussteuer weniger
                            aus fiskalische Gründen erhoben, vielmehr sollte sie der durch den
                            Steuerdruck zu erwartenden Unzufriedenheit der unbegüterten, aber umso
                            mehr Steuern zahlenden Bevölkerung begegnen, siehe hierzu: <ref target="https://books.google.de/books?id=15RsDwAAQBAJ&amp;pg=PA42&amp;lpg=PA42&amp;dq=Land-Konsumtionssteuer+1811&amp;source=bl&amp;ots=iua1Hw7yyI&amp;sig=ACfU3U2WbWAQQlMFSfSLlx7YhCgo3F7pZg&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjAmq2ritr2AhVdRPEDHZoVDwEQ6AF6BAgMEAM#v=onepage&amp;q=Land-Konsumtionssteuer%201811&amp;f=false">Klein, Ernst, Von der Reform zur Restauration. Finanzpolitik und
                                Reformgesetzgebung des preußischen Staatskanzlers Karl August von
                                Hardenberg, Berlin/Boston 2018, S. 38 ff.</ref>
                  </note>
               </seg> da ich den Bezirks-Einnehmer bat, dass er <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zuletzt vornehmen soll, und wir
                    gehen noch in allem unseren alten Gang, nur der böse Feind hat dieses Jahr sein
                    Spiel mit der Windmühle, denn vorgestern ging das große Mühleisen entzwei,
                    welches in dieser ganzen Gegend vielleicht kein Schmied machen kann.</p>
         </div>
         <div type="writingSession">
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Von der Arretierung der adel. Gutsbesitzer wissen wir weiter nichts, als das
                        <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">H. Kayser</persName> gestern von <placeName key="ed_bxm_sxb_5bb">Doben</placeName> kam und erzählte, dass vorgestern
                     durch ein Kommando Schwarzer Husaren der <persName key="ed_td2_2yv_ysb">Herr v.
                        Kollrepp</persName>, der <persName key="ed_bzm_3yv_ysb">H. v.
                        Biberstein</persName> und der <persName key="ed_jy5_tyv_ysb">H. v.
                        Sieranowsky</persName> nach <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> gebracht worden sind.</orig>
                  <note xml:id="nwwd_y5v_ysb">In den Provinzen, in denen der Adel nicht von der
                     Grundsteuer befreit war, hatte er sich den Unzufriedenen angeschlossen und sich
                     teilweise zum Wortführer gemacht. So hatten sich im Kreis Seehesten die
                     adeligen und kölmischen Kreisstände versammelt und eine Protestresolution gegen
                     die Land-Konsumtions-Steuer verfasst, die der Regierung zu Gumbinnen, dem
                     Oberlandesgericht und dem König zugeschickt worden war. Während die
                     Remonstranten bei der litauischen Regierung und Präsident <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Theodor von Schön</persName> mit einer wohlwollenden
                     Aufnahme ihres Protestes rechnen konnten, stieß dieser in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> auf scharfe Ablehnung. Die adeligen
                     Teilnehmer wurden verhaftet, bald darauf aber als „verleitete Teilnehmer‟ der
                     Aktion wieder freigelassen. Herr von Bieberstein wurde als Anstifter und
                     Wortführer zu 6 Monaten Festungshaft verurteilt. Als Rechtfertigung hatte er
                     vorgebracht: „Dass über die große Härte des Steuer-Ediktes und die
                     Unmöglichkeit, dieses Gesetz zu erfüllen, im ganzen Staate nur eine Stimme ist,
                     mit Ausnahme der Steuer-Offizianten, glaube ich, darf nicht erst bewiesen
                     werden; und ebenso, dass erwähntes Gesetz eine große Erbitterung aller Gemüter
                     im Staate erzeugt hat. Der Barthensteinsche Kreis befürchtete eine völlige
                     Revolution und machte Vorstellungen dagegen an Se. Majestät den König
                     unmittelbar. In Schlesien war es sogar Veranlassung, dass Bürgerblut
                     geflossen.‟ Die Kreisstände baten um Begnadigung bei Staatskanzler <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Hardenberg</persName>, der sie an den König verwies. Ob
                     diese erfolgte, ist nicht bekannt, vgl. Klein, Ernst, Von der Reform zur
                     Restauration. Finanzpolitik und Reformgesetzgebung des preußischen
                     Staatskanzlers Karl August von Hardenberg, Berlin/Boston 2018, S. 39. </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zur Aufnahme der Gewerbe- und Fabriken-Steuer war der Kapitän <persName key="ed_ujc_w33_wqb">Gerhardt</persName> aus <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> hier, zur Lösung des Gewerbe-Scheins sind wir alle sowie
               auch Handwerker, Krüger, Schänder, Hofleute, Jäger und Kämmerer notiert, allein mit
               der <seg type="comment">
                  <orig>Luxus-Steuer</orig>
                  <note xml:id="nbq1_mwv_ysb">Diese brachte so wenig ein, dass der Finanzminister
                     ihre Aufhebung vorschlug, die durch Kabinettsordre vom 2. März 1814 rückwirkend
                     zum 1. Dezember 1813 erfolgte.</note>
               </seg> bin ich vorderhand soweit durch, dass bloß der Wagen zur Abholung des
               Justitiarii und Predigers in diese Qualität notiert ist.</p>
            <p>Die Getreidepreise sind zwar äußerst schlecht, nur bitte ich dieses ja zu
                    bedenken, dass, wenn wir im Winter nicht nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> fahren, im Frühjahr, bei offenem Wasser, mag der
                    Preis so hoch kommen wie er will, wir nicht im Stande sind, etwas hinzuschaffen,
                    denn jetzt braucht der Bauer bloß zu einer Königsbergschen Reise mit seinen
                    Einrichtungen wenigstens 8 Tage. </p>
            <closer>
               <salute>Meine Frau wie auch Herr <persName key="ed_tc2_stm_zcb">Gaehler</persName>
                  empfehlen uns aufs beste sowie auch allen hohen Herrschaften und ich habe die Ehre
                  mich zu unterzeichnen <lb/>Ew. Hochgeboren untertänigster</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>