<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_zt2_23k_ctb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet aus Steinort, u. a. über Getreidelieferungen,
               Viehzucht und Bauvorhaben. Steinort, 28. Mai 1811</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bauten</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 491, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1811-05-28" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Siehe auch den Brief vom <ref target="lehndorff_czx_vqk_4qb">18. Mai
               1811</ref>.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_zt2_23k_ctb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, den 28. Mai 1811</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf!</salute>
            </opener>
            <p>Dass ich Ew. Hochgeboren dadurch, dass ich es nicht möglich machen konnte, dass die
               Fuhren mit Erbsen Mittwoch Mittag in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> waren, einiges Missvergnügen erregt habe, geht mich sehr
               nahe, nur Mangel an Aufmerksamkeit war es nicht. Hätten Hochdieselben nur ein Wort in
               Dero Schreiben erwähnt, dass die Erbsen noch Donnerstag zur Zeit kommen, so würde in
               der Nacht geschickt haben, es wäre mir sehr lieb gewesen, teils, um Platz auf dem
               Speicher zu bekommen, teils,um Geld in die Kasse, es ist kein Taler mehr darin
               vorrätig und es arbeiten so viel Handwerker, und Sonnabend ist der 1. Juni, wo zur
               Bezahlung der Dienstleute wenigstens 200 Rtlr. erfordert werden. <lb/>In den Gütern
               ist alles noch gut und gesund, und ich werde so viel nur immer in meinen Kräften
               steht suchen, sowohl die mir bei der Abreise hinterlassenen, als die im letzten Brief
               erteilten Befehle nach Vorschrift auszuführen. <lb/>Der Kondukteur teilt morgen das
               letzte Feld in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> und dann werden
               wir <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> regulieren. <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">
                  <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName>
               </placeName> ist auch bereits auf der Karte berechnet und vorläufig eingeteilt und
               trifft in jedem Felde circa 56 kulmische Morgen rein Säland, die 16 bis 20 Morgen
               Gärten machen etwas im Lokale Schwierigkeiten, die noch ausgeglichen werden müssen.
               Bei <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> habe ich vorläufig eine
               Berechnung machen lassen auf 12 Bauern jedem 3 Morgen kulmisch, zur Weide 8 Morgen.
               Instleute, Schmied, Schulmeister jeder 1 Morgen und dem Krug in jedem Felde 2 Morgen,
               und es kommt für die Bauern und andere Leute da in der Brache an der Stawiskenschen
               Grenze kein Feld heraus. Ich habe also bis zur Landstraße zum Vorwerk genommen, von
               da ab den Bauern jedem 1 1/4 Huben in 3 Felder berechnen lassen incl. alles, und die
               letzte Grenze trifft recht passend. Ich bin auch überzeugt, dass die Bauern nicht
               mehr auch nicht weniger gehabt haben, weil ich die Aussaat des Vorwerks danach genau
               berechnet habe, dann bleiben circa in jedem Felde 200 Schfl Aussaat und es ist alles
               aufm Papier gezeichnet und berechnet. Es kommt nur also auf Dero Genehmigung an, dann
               kann entweder jetzt gleich, oder künftiges Jahr mit der Auseinandersetzung der Anfang
               gemacht werden. Am besten wäre es jetzt, damit vielleicht der Hof aufs Jahr was hat,
               denn wenn Ew. Hochgeboren die Bauern beibehalten wollen, so müssen Sie ihnen aufs
               Jahr doch ernähren, <seg type="comment"><orig>denn vom Wintergetreide baut mancher
                     nicht viel mehr wie die Saat</orig><note xml:id="ncxs_gzt_qxb">Eine Übersicht
                     für Taberlack, Stawisken und Labab aus dem Jahr 1719 weist große Unterschiede
                     auf. Die Spannbreite reichte von 6 Schfl. bis 15 Schfl., die Mehrzahl der
                     Bauern baute 8 bis 9 Schfl an. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                     Lehndorff-Steinort, Nr. 741. Siehe hier auch Notizen von 1723 und 1777, wieviel
                     Getreide produziert, verbraucht bzw. zur Saat genommen wurde. </note></seg>,
               auf <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl. Steinort</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>
               und der 3. Teil von <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und
                  <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> liefert sehr miserabel, auch
               auf <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr. Steinort</placeName> ist schon in vielen
               Jahren nicht so schlechtes Wintergetreide gewesen wie jetzt, wenn nur jetzt bald
               Regen käme, dann könnte bald vom Sommergetreide, besonders von den Erbsen, was
               werden. <lb/>Die Schafe waren eben in der Schur, wie Dero Brief ankam. Die Spanische
               sind nicht geschoren, aber ein Mal schon gewaschen, die diesjährigen Lämmer und die
               Hammel von der Spanischen Generation sind auch noch nicht geschoren, nur die
               vorjährigen Schafe sind geschoren. Ihre Wolle ist aber separiert von der anderen.
               <lb/>Der Mastochse ist abgeholt, und morgen hört unsere Brauerei auf. <lb/>Die Bauten
               gehen nun vorwärts, zum <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitzschen</placeName>
               Stall hat der Landbaumeister zwar einen anderen Grundriss endlich geschickt, allein
               es sind viele Fehler darin, so dass der Zimmermann durchaus eine andere Balkenlage
               machen musste. Die fehlenden Balken habe ich ihm von hier geben müssen, und das
               andere fehlende Holz werde ich von der roten Brücke holen lassen. Wenn ich nun auf
               den Vorwerken die Zäune im Stand habe, die <gap reason="illegible"/> Gerste und Lein
               zugesät, dann werde ich gleich anfangen, Mist zu fahren. In <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl. Steinort</placeName> habe ich bereits zu 40 Schfl. Aussaat
               schon ausgefahren, auch untergepflügt, auch fast schon die halbe Brache abgeeggt.
               <lb/>Vorigen Sonntag fanden wie unseren Pferdehirten auf dem Felde tot, Herr
                  <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kaiser</persName> sagte bei seiner Untersuchung,
               dass er am Schlagfluss gestorben ist. Ich muss also einen Mann zum Pferdehirten
               nehmen, einer hütet die Ochsen, 6 Mann dreschen, und also habe ich nur noch 4 Mann
               beim Dünger fahren und pflügen; den Maurer muss ich auch alle Steine zum
               Schweinestall noch einmal anfahren lassen, in Kittlitz habe ich ihm wenigstens noch
               100 <seg type="comment"><orig>Fuder.</orig><note xml:id="nczc_nqs_wxb">Ein Fuder kann
                     mit einer Fuhre oder einer Ladung übersetzt werden. Die Menge umfasste so viel
                     Getreide, Heu oder Mist wie die Ladung eines zweispännigen Wagens, der von
                     Pferden gezogen wurde. Je nach Region umfasste sie 800 bis 1800
                  Liter.</note></seg> Steine müssen anfahren lassen. Der Fährbauer wird vielleicht
               diese Woche auch fertig, ich habe ihm alle Tage auch 3 Mann geben müssen. <lb/>Der
                  <seg type="comment">
                  <orig>Kohlenschweler</orig>
                  <note xml:id="nu2z_yqk_ctb">Siehe <ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb/kohlenschweler">hier</ref>
                  </note>
               </seg> ist auch hier, ich habe ihm das Holz müssen anfahren lassen 3 Tage, alle Tage
               3 Mann und wenigstens 14 Tage muss ich ihm einen Mann geben. Aus allen diesem werden
               Ew. Hochgeboren gnädigst ersehen, dass ich viele Tage aus Mangel an Menschen nichts
               bei der Wirtschaft vornehmen kann, ich werde müssen alles aufbieten, dass ich vor dem
               Klee August dieses Jahr den Dünger hier werde herausfahren können. <lb/>Ew.
               Hochgeboren erinnere ich an die Ausgeberei, und da jetzt doch in aller Hinsicht auch
               eine im Inneren zu machende Veränderung notwendig obwaltet, so wäre mein Rat, wenn
               Hochdieselben sich schon eine Person wählten, da sie doch eben im Hofe wohnt, auch
               das Ganze führen kann, meine Frau wird ihr gewiss beim Anfange mit Rat und Tat zur
               Hand gehen, auch vorjetzt noch, bis eine ankommt, die Wirtschaft führen. <lb/>Ich
               habe mit letzter Post einen Brief vom Wirtschafter aus <placeName key="ed_txh_hrk_ctb">Wicken</placeName> erhalten, dass ich 1 <seg type="comment"><orig>Schock</orig><note xml:id="nt5p_qqs_wxb">60 Stück</note></seg> Karpfen
               und Seiblinge von dorten abholen lassen soll, bei der jetzigen Witterung ist es wohl
               keine Möglichkeit, im April und spät im Herbst lassen sich diese Fische wohl einige
               Meilen lebendig transportieren, <seg type="comment">
                  <orig>aber so weit auch schwerlich</orig>
                  <note xml:id="nvxx_nrk_ctb">
                     <ref target="http://www.ostpreussen.net/ostpreussen/orte.php?bericht=1126">Wicken, im Besitz des Grafen zu Eulenburg, lag im Kreis
                     Bartenstein</ref>.</note>
               </seg>, und wir müssen uns alsdann auch noch Fischkästen machen lassen. Ich habe Ihm
               geantwortet, dass ich bei der jetzigen warmen Witterung die Abholung nicht
               unternehmen werde.</p>
            <closer>
               <salute>Mit allem Respekt habe die Ehre mich zu unterzeichnen Ew. Hochgeboren untertänigster
                        Diener</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>