<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_y1p_wbk_4qb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet aus Steinort, u. a. über die Viehwirtschaft. Steinort,
               16. März 1811</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 491, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <date when="1811-03-16" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            </correspAction>
            <note>Im Brief vom 22. März schreibt Berent, dass auch die Brennerei nicht möglich ist.
               Sie hätten noch 40 Ohm Branntweinvorräte, nicht genügend Gerät und das Wasser sei zu
               warm. <lb/>Auch für das Dreschen waren die milden Temperaturen schlecht, so dass er
               die Instleute keinen Tag wegschicken konnte. Da die für die Sommerbestellung nötigen
               Pferde auf den Vorwerken inzwischen in die Ställe gebracht waren, hatten die beiden
               Knechte mit dem Füttern der Pferde und des Viehs viel Arbeit. Einen weiteren Knecht
               konnte Berent nicht bekommen, weshalb er vorschlug, „den Gritzka von Labab‟ zu
               nehmen, „da eine Wohnung in Kittlitz ist, der hat auch zu Hause noch einen großen
               Jungen von 15 Jahren‟.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_y1p_wbk_4qb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, 16. März 1811</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Hochgeboren Schreiben durch den <persName key="ed_erx_yj3_wqb">Fleischer</persName> habe ich Mittwoch erhalten. Diesen Mann kenne ich schon
               lange, er ist ein bloßer Verkäufer und lebt bloß vom Profit. Er hat mich im Anfange
               einen Preis geboten, den kein rechtlicher Mann tun konnte, bloß 30 Rtlr. und das nur
               bloß für 15 Stück. 6 wollte er gar nicht nehmen. Nach langem Drängen ging er dann bis
               36 Rtlr. und ich ließ ihm diese 15 Stück, wenn er sie gleich abnehme, schon für 39
               Rtlr., ohnerachtet 14 Stück davon beim Aufstellen 31 Rtlr. kosten und zu taxieren
               waren. <seg type="comment">
                  <orig>Meines Erachtens wäre bei diesen elenden Preisen doch das Äußerste, mit dem
                     Verkauf abzuwarten,</orig>
                  <note xml:id="nc14_h3k_4qb">Einen anderen Käufer, den Lehndorff geschickt hatte,
                     musste Berent deshalb wegschicken. Grund für den übereilten Verkauf waren
                     Briefe, die Berent von Lehndorff aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> erhalten hatte, mit Nachrichten über die dortigen
                     schlechten Marktpreise für Ochsen und der Aufforderung, die Tiere vor Ort zu
                     verkaufen. Von den 6 Ochsen konnte Berent 4 an Kleinstädter, 3 zu 25 Rtlr., 1
                     zu 20 Rtlr., verkaufen. Für das Geld kaufte er zwei junge Ochsen.</note>
               </seg> denn die Fischereien haben jetzt auch aufgehört und viele tausende Mahlzeiten
               werden daher mit Fleisch gemacht. Den schwarzbunten Ochsen musste ich schlachten
               lassen, er wollte gar nicht mehr fressen. Von der hintersten Reihe habe ich 3 Stück,
               die noch gut im Pflug gehen, auf Mist stehen lassen, und die können auch ziehen. Auf
               diese Art brauchen wir keinen Ochsen nach <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> zu kaufen. 4 Stück kann der <placeName key="ed_xpm_112_gy">Lababsche</placeName> Kämmerer abgeben, 2 Stück vom Bauern <persName key="ed_gsp_kk3_wqb">Uwisschen</persName> werde ich kaufen und 3 Stück vom
               Brandstall. Pferde werden aber auch 2 oder 3 Stück fehlen, da 7 Stück Stuten tragend
               sind und eins in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und 2 in
                  <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> sehr schlecht und schwerlich
               egden werden. Vielleicht werden Ew. Hochgeboren aber auf der <ref target="lehndorff_czx_vqk_4qb">Reuschenschen Auktion</ref> diese ankaufen lassen. </p>
            <p>In den Gütern ist noch alles gesund und gut, bei der Wirtschaft ist nicht viel zu
               machen. Der Weg ist bei uns so grundlos, dass man kaum das Getreide von den Vorwerken
               kann hier nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> transportieren
               lassen. Bei diesem bisschen Frost hab ich hier noch 3 Tage Dünger fahren lassen, wo
               es sich tun ließ etwas Schirrholz und nach <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> aus dem Hegewald <seg type="comment">
                  <orig>30 Stück Bauholz</orig>. <note xml:id="nwpp_z3k_4qb">Im Brief vom 21. März
                     schreibt Berent, mit dem Holzbeschlagen müsse der Anfang gemacht werden, der
                     Maurer sei auch schon da. Der Landbaumesser werde für die Vermessung
                     erwartet.</note></seg>
            </p>
            <p>Die Gerätschaften nach <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> sollen
               gewiss dann, wenn sie gebraucht werden, fertig sein. Ich werde den <persName key="ed_gfp_yk3_wqb">Schwikowski</persName> beim ersten Reinmachen aufhören lassen
               zu dreschen, damit er mit dem <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_f4s_dl3_wqb">Lisch</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nrmk_1l3_wqb">Liss</note>
               </seg> das Nötige besorgen kann.</p>
            <p>Die kleine Bollen habe ich im Arbeitsstall und sie werden gut gefüttert, und der
                    große Boll bekommt alle Tage 1 Metze gekocht Korn. </p>
            <p>Das Kalb bekommt alle Tage seine gehörige Milch und 2 Stück Eier. Die schwarze
                    Sau lebt noch, ist aber immer beim alten. </p>
            <p>Die kleinen Kälber und Fohlen sind alle recht gesund und gut, die ersten sind in drei
               Abteilungen und werden unter Aufsicht des <persName key="ed_pkh_3gv_mbb">Poltzien</persName> gut gefüttert.</p>
            <p>Die Schäferei befindet sich im besten Stande, von den echt spanischen sind 40
                    Lämmer exkl. zwei, die verunglückt sind; von den anderen sind 143 Stück Lämmer,
                    von den echt spanischen werden wohl noch einige kommen.</p>
            <p><seg type="comment"><orig>Das größte Übel ist der Transport des Getreides nach
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName></orig><note xml:id="nxy2_psl_wxb">Siehe den Brief vom <ref target="lehndorff_pyf_21n_kqb">15. Januar</ref>.</note></seg>, allein da wird doch auch Rat werden, denn
               wir haben Futter! und können, so bald der Weg trocken wird, entweder vor oder nach
               der Erbsen-Aussaat fahren, da wir noch so früh im Jahr sind. </p>
            <p>Die <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarter</placeName> haben unter sich mit
                    Zuziehung und Genehmigung der früheren Behörde den Verein geschlossen, sich den
                    Wald zu verteilen, nach meiner Einsicht glaube ich, dass Ew. Hochgeboren auch
                    Anspruch auf den Teil Wald, den der Krug erhält, machen können, da im
                    Erbkaufkontrakt gar an den Wald nicht gedacht ist.</p>
            <p>Das Kontributionsamt zu <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> hat
                    wegen Bezahlung der rückständigen 2 monatlichen Kontribution moniert, droht mit
                    Exekution und Auspfändung, der künftige Monat April ist der letzte
                    Bezahlungsmonat vor dem Jahresschluss.</p>
            <p>Wegen recht guten frischen Kleesamen werden Ew. Hochgeboren wohl in Zeiten sich
                    dorten bemühen müssen, indem wir von unserem eigenen kaum so viel erbauen
                    werden, wie wir hier in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    brauchen, und in dieser Gegend ist vielleicht hernach keiner zu bekommen.</p>
            <closer>
               <salute>Herr <persName key="ed_tc2_stm_zcb">Gaehler</persName> ist etwas krank, lässt
                  sich mit mir und meiner Frau untertänigst empfehlen, und ich unterzeichne mich mit
                  allem Respekt <lb/>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>