<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_ch3_mwr_swb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Graf zu Dohna-Schlodien an Friedrich Wilhelm III. König von Preußen wegen des
                    Edikts vom 14. September 1811.</title><title> Schlodien, 15. März 1814</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 74, Nr. 1327, Bl. 77-78v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ihk_p1t_scb">Dohna-Schlodien, Carl Ludwig Alexander Burggraf
                        und Graf zu (1758-1838)</persName>
                    <placeName key="ed_c3f_wxz_g1b">Schlodien</placeName>
                    <date when="1814-03-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Preußen, Friedrich Wilhelm III. König von
                        (1770-1840)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_ch3_mwr_swb"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Schlodien d. 15. März 1814</dateline>
					<salute>Mein allergnädigster, teuerster, geliebtester König und Herr!</salute>
                </opener>
				<p>Noch haben Ew. Königliche Majestät es mir immer zu gut gehalten und gnädig aufgenommen, wenn
                    ich aus treuem Herzen ein freimütiges Wort geschrieben, und mich jederzeit mit
                    einer stets huldreichen, oft ausführlichen Antwort erfreut. <lb/>Ich komme in
                    Begleitung einer<seg type="comment"><orig> längeren ständischen
                            Vorstellung</orig><note xml:id="nshm_xjs_swb">Vorstellung der adeligen
                            und kölmischen Gutsbesitzer des Mohrungenschen Kreises, in der Akte, Bl.
                            79-80, als Digitalisat beigegeben.</note></seg> zu unserem entfernten
                    Landesvater! Gewiss hätten wir Ew. Majestät jetzt nicht, vor den Toren von
                        <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>, mit unseren
                    Angelegenheiten behelligt, sondern gern den Frieden (den Gott Ihnen und dem
                    ganzen Europa baldigst schenken wolle) abgewartet - wenn uns nicht indes das
                    Wasser, durch unaufhaltsame Maßregeln Ihrer Staatsdiener, an die Seele ginge,
                    wodurch nicht die Ritterschaft allein, sondern alle Stände, Handel und Nahrung
                    im Lande gefährdet werden. <lb/>Lesen Ew. Majestät um Gotteswillen! das lange
                    Vorstellen in einer Geschäfte freien Stunde, und prüfen Sie selbst,
                    allergnädigster Herr! was Männer Ihnen sagen, die die darin enthaltenen
                    Wahrheiten mit ihrem treuen Blute zu besiegeln bereit sind. Unser Blut ist ja
                    schon so reichlich für König und Vaterland geflossen. Ich selbst habe meinen
                    hoffnungsvollen jüngsten Sohn im großen Kampfe verloren, Dohna von Lauck seinen
                    einzigen Sohn. Ein Dohna aus Schlesien, Kommandant von <placeName key="ed_m4h_t23_ycb">Schweidnitz</placeName>, und der Landwehr-Inspekteur
                    Kommandant von <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>, um den das
                    Land mit uns klagt, sind aus Liebe zu ihren Waffenbrüdern am Lazarettfieber
                    gestorben. Alles, was Dohna heißt, steht im Felde, in der Landwehr oder im
                    Landsturm; wobei ich selbst als Bataillons-Chef angestellt bin, weil ich,
                    obgleich bejahrt und kränklich, meine lieben Guts-Einsassen, die mir übrig
                    geblieben, auf keinen Fall verlassen wollte. <lb/>Dies alles sage ich nicht aus
                    Ruhmsucht und Anmaßung, sondern nur zur Steuer der Wahrheit, auf die Ihr treuer
                    Adel leben und sterben will, <lb/>„dass wir es treu und redlich mit Vaterland,
                    König und den Menschen meinen, die Gott uns durch vererbte Pflichten, auch nach
                    erlangter persönlicher Freiheit, zur gutsherrlichen Fürsorge anvertraut hat.‟
                    <lb/>Schützen Ew. Majestät uns in freier Ausübung dieser edlen Pflichten um das
                    Wohl der Menschheit als unser Haupt und König, wofür wir alle streiten, und
                    wofür Sie selbst und unser treuer Kronprinz nur zu viel Ihr kostbares Leben
                    wagen. <lb/>Schützen Sie das Eigentum und die Wohlfahrt Ihres Volkes, welches
                    durch Verblendung irre geleiteter Staatsmänner (die bald, aber zu spät von
                    diesen Missgriffen, wie von so vielen früheren, zurückkommen werden) in Gefahr
                    kommt. <lb/>Nicht wir, der Adel allein - nein, allerteuerster König! der
                    Bauerstand, den man gerade zu heben wähnt, Ihre eigenen Domainen-Bauern, denen
                    man Eigentum unter unerfüllbaren Bedingungen vorspiegelt, werden jetzt eben
                    dadurch ruiniert. Untersuchen Sie es in Frieden und strafen Sie uns als Lügner
                    und Verleumder, wenn wir falsch befunden werden. - Aber jetzt, da alles in
                    höchster Spannung ist, im Kampf oder mit den Anforderungen aller Art, wo kein
                    anderer Gedanke statthaben sollte, als jeder, so wie er leibt und lebt, fröhlich
                    zur Gemein-Sache zu wirken - jetzt befehlen Ew. Majestät Ihren Staatsbeamten
                    allergnädigst uns Ruhe zu gönnen und uns nicht durch neue unerhörte Formen zu
                    stören und in Verzweiflung zu bringen. Nur um ein Königliches Machtwort bitten
                    wir, dass alles so bleibe, wie es jetzund steht, bis wir Ihr freundliches
                    Angesicht wieder sehen in Frieden, und alsdann unter Ihrem Schutz und Schirm ein
                    ruhiges und gemeinnütziges Leben fortführen mögen, welches das mächtige Treiben
                    des Zeitgeistes uns nicht gönnen will. <lb/>Dann wollen wir, wenn Gott uns Ruhe
                    geschenkt hat, rings umher auch gern dieselben treuen Hände (die sich zur Zeit
                    der höchsten Gefahr betend und schwörend im Landsturm für die Rettung des teuren
                    Vaterlandes und Königes erhoben, auch wenn nun diese externen Anstrengungen
                    Gottlob überflüssig geworden) nicht lässig sinken lassen, sondern williger,
                    freudiger darbieten zu allem, was für Landesherrn und Untertanen aller Klassen
                    vorteilhaft und nützlich sein kann. Und wenn Ew. Majestät dann hier in Ihr Land
                    diesseits der Weichsel kommen, was zuerst die Waffen für Sie und die gute Sache
                    unter Gottes Beistand ergriffen hat, dann soll Ihnen das treue Völkchen, wenn
                    auch herabgeschmolzen an Zahl und Wohlstand, doch noch dieselbe Freude machen
                    als Ihr väterliches Herz ehedem, bei dessen Anblick - wie unvergesslich! -
                    bezeugte, mit Liebe, Gnade und Wohlgefallen!</p>
				<closer>
					<salute>In diesen Gesinnungen ersterbe ich in tiefster Ehrfurcht Ew. Königlichen Majestät
                        alleruntertänigster treu gehorsamster</salute>
					<signed>Dohna</signed>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>