<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_k1b_v44_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet über die Situation in Steinort, u. a. über die
               Pferdezucht. Steinort, 29. Februar 1816</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1816-02-29" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Nach Berents Zählung ist es Brief Nr. 15.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_k1b_v44_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, den 29. Febr. 1816</dateline>
               <salute>Ew. Hochgeboren</salute>
            </opener>
            <p>werden gnädigst verzeihen, dass dieser Brief länger ausgeblieben ist wie er sollte,
               und dass er auch vielleicht nicht so vollkommen sein wird. Mich hat des Schicksals
               eiserne Hand wieder hart gezüchtigt, heute vor 14 Tagen bekam ich ein hitziges
               Gallenfieber und war am Rande des Grabes, allein der gute Doktor <persName key="ed_pt5_nwy_z5b">Schwan</persName> hat mich doch mit Gottes Hilfe wieder unter
               die Lebendigen versetzt, und ich kann doch schon in der Stube etwas gehen und
               anordnen. Ich glaube, dass hat der außerordentliche Winter schuld, denn es sind
               außerordentlich viele Kranke. Hier in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> waren kürzlich mit Kinder 17 Menschen. Den ganzen Monat
               Februar haben wir eine außerordentliche Kälte gehabt, bis zu 22 Grad und viele
               Menschen sind durch den Frost verunglückt, und dabei einen solchen Schnee und
               Ungestüm, dass man gar nicht von einem Ort zum anderen fahren konnte und Türen und
               Gebäude ausgegraben musste. In den Gütern ist sonsten alles noch gut, mit der
               Schäferei sieht es auch schon gut aus, denn es ist in 14 Tagen nur ein Lamm krepiert,
               und die übrigen sind ja recht munter. Die Böcke auch, nur mit dem Futter sieht es
               wieder schlecht aus, ich habe schon einige 50 Fuder von Steinort hingefahren und
               werde noch weiter müssen hinbringen. Die Fohlen und übrigen jungen und alten Pferde
               sind alle recht gesund und gut im Stande, und bis jetzt noch kein Kropf zu spüren.
               Von den Fohlen werde ich doch nur höchstens ein paar, die vom Trompador und guten
               Stuten gefallen, als Hengste gehen lassen, und die anderen nach Ostern schneiden
               lassen. Ich bin willens, diese jungen Hengste inkl. der beiden 2 und 3-jährigen nach
                  <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> in den Rossgarten zu nehmen. Hier
               in Steinort kann ich auf der Weide nichts behalten, da ich jetzt von hier aus nicht
               aufs Lababsche Feld kommen kann; so will ich sämtliche Fohlen, Stuten und vielleicht
               noch einige, die nicht Fohlen haben, auf die Weideschläge in Labab hüten lassen, und
               auch da eintreiben, denn hier im Hof Steinort habe ich das Feld nach der Bruchstube
               brach, da sind keine großen Wiesen, der Teil zum Düngen ist umgestürzt, ein großer
               Teil mit Klee besät, und die Brücher gewiss dieses Jahr bei dem so entsetzlich vielen
               Schnee ganz unter Wasser. Gott weiß, wie sich auch das Vieh nähren wird. Nach
                  <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> würde ich denn alle 1-, 2-
               und 3-jährigen jungen Pferde nebst den 3 Stück 4-jährigen vor <persName key="ed_uxn_2xv_3pb">Farenheidscher</persName> Ankunft geben und hüten lassen. Die
               schwarze Schimmelstute von der Rose, dass wird ein gut Reitpferd werden und auch
               groß. Haber muss ich aber viel kaufen, denn ich brauche alle Tage <lb/>
               <table rows="7" cols="2">
                  <row>
                     <cell>auf 80 St. Arbeitspferde à 1 1/2 Metz</cell>
                     <cell>
                        <p>7 Schfl. 8 Metz</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>auf 22 St. Fohlen a 1 Metz und 2 Hengste à 1 1/2 Metz</cell>
                     <cell>1 Schfl. 9 Metz</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>auf 12 St. junge Pferde hier in Gr. Steinort à 2 Metz und die beiden
                        großen Wallache à 3 M.</cell>
                     <cell>1 Schfl. 10 Metz</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>in Taberlack auf 6 St. 4-jährige à 1 1/2 M. und 15 St. 2 und 3-jährige à
                        1 Metz</cell>
                     <cell>1 Schfl. 8 Metz</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>auf die Dienstpferde à 2 Metz</cell>
                     <cell>1 Schfl. </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>auf die hiesigen tragenden Stuten</cell>
                     <cell>10 Metz</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summa</cell>
                     <cell>13 Schfl. 13 Metz</cell>
                  </row>
               </table>Ich brauche also bis Ende Mai, da ich den Arbeitspferden bei der Beackerung
               und dem schlechten Heu Zulage geben muss, noch über 1.300 Schfl. ohne die kl. Kälber
               und <gap reason="illegible"/>, und hernach beim Abfohlen der Stuten und unsere
               Aussaat auf meinen Vorwerken ist höchstens 500 Schfl., und die jungen Pferde und
               Fohlen Stuten muss ich etwas Körner geben, weil das Heu gar zu schlecht ist und das
               Erbsen Stroh durch die viele Nässe zu gar nichts und der Klee nicht zu nehmen. Das
               Vieh ist alles gesund und nach dem Futter auch gut genährt und ist auf allen
               Vorwerken kein einziges Stück abgegangen. 25 Stück Kälber sind zugelegt, ich hätte
               sie gern bis auf 36 St. gebracht, allein die Kühe kalben zu spät, und auf den
               Vorwerken sind die Kälber auch nicht sonderlich. Die Preise des Getreides sind noch
               die nämlichen, Weizen recht gute 2 Rtlr., Korn 1 Rtlr., Gerste 72 Gr., Haber 45 Gr.,
               Erbsen 72 Gr. Mit der Brauerei geht es recht gut, und auch mit dem Bierdebit, ich
               habe schon über 80 Ohm gebrannt, nun fange ich an von Gerste zu brauen, weil sonsten
               mein Bestand von Korn sehr klein werden könnte. Dann nach unserer Brau- und Brennerei
               und so großem Deputat, und da wir doch so ziemlich viel Weizen säen, ist die
               Kornaussaat in der Schlagwirtschaft viel zu gering. Die Russischen Bons stehen bald
                  <unclear reason="illegible" cert="high">90</unclear> und auch 96 p. C. Der
               Justitiar <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> ist recht gesund, und er
               hat für 7.000 Rtlr. Königl. Wald bei Wolfshagen zu <placeName key="ed_lrv_kgj_f3b">Dombrowken</placeName> gekauft und will künftiges Jahr sich ein Brandhaus bauen,
               dann wird <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> viel verlieren.
               Landbaumeister <persName key="ed_hhn_qmh_wqb">Vogt</persName> hat seit dem Herbst
               Gicht und Podagra und kann nicht aus der Stube. Werse ist gesund, die <ref target="lehndorff_dc5_mhh_3tb">Liesche Sache</ref> ist noch gar nicht in Anregung
               gekommen. Mit den Bauten will ich in nachstehender Art verfahren. Das Insthaus auf 4
               Familien in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> soll das erste sein,
               dann in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> der Schuppen und
               Reparaturen der Insthäuser, in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>
               die Bauern-Scheune, die 2 St. Bauernhöfe zu Insthäusern, dann den Pferdestall größer
               machen, und 2 Inst-Scheunen reparieren, <placeName key="ed_x4d_jc2_gy">Amalienruh</placeName>, in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> den
               Schuppen und einige Stuben bei den Instleuten, denn sonsten ziehen sie uns wegen des
               Holzes alle weg, und dann in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> das
               Gebäude, wo der <persName key="ed_y5n_r3c_zqb">Bannasch</persName> wohnt. Wegen
                  <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> bleibt es nun ganz auf den
               Befehl beruhen, wie dieses Gebäude gebaut werden soll, indessen behelfen wir uns noch
               ein Jahr recht gut. Ew. Hochgeboren hatte ich doch um Dero Willensmeinung [gebeten],
               ob Sie durchaus keinen verheirateten Knecht behalten wollen. Für jetzt sind derer 6
               St., deren Frauen aber auf keine Art der Herrschaft zur Last fallen, indessen weiß
               ich aber schon bestimmt, dass Sie doch künftiges Frühjahr einen Garten haben werden
               wollen, auch Schafe und 1 Kuh zu halten verlangen. Inststellen sind besetzt und nach
                  <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>, <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> werden sie nicht ziehen, jedoch ich werde alles anwenden um
               welche dahin zu bekommen. Der H. General Lieut. v. <persName key="ed_vhm_mqk_wcb">Massenbach</persName> war vorgestern hier zu Mittag, er kam von <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName> und hat mir zur <seg type="comment"><orig>Einlage</orig><note xml:id="nnf5_dyb_3yb">Liegt nicht bei.</note></seg>
               einen Zettel gegeben, sowie H. <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName>. </p>
            <closer>
               <salute>Meine Frau mit mir und alle übrigen Tischgenossen empfehlen uns zur
                        ferneren Gnade und ich ersterbe mit Respekt <lb/>Ew. Hochgeboren
                        untertänigster</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>