<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_lkh_clp_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet über die Lage in Steinort. Steinort, 20. September
               1817</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="keyword"/>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1817-09-20" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Nach Berents Zählung ist es Brief Nr. 9.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_lkh_clp_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>No. 9 Steinort den 20. Sept. 1817</dateline>
               <salute>Ew. Hochgeboren</salute>
            </opener>
            <p>beide gnädige Briefe vom 20. und 22. v. M. habe ich richtig erhalten und werde die
               darinnen enthaltenen Befehle gründlich befolgen. Die Pferde habe ich sogleich auf
               Stall gezogen <gap reason="insignificant"/>
               <note type="editorial">Es folgen Ausführungen zu Pferdezucht und -verkauf. </note>Die
               übrigen jungen Pferde sind zwar jetzt noch alle gesund, ich fürchte aber für die
               Zukunft, denn den halben Monat August bis Anfang September hat es hier beständig
               geregnet und alle Wiesen stehen noch unter Wasser. Auf unserem Lehmboden ist alles
               vom Vieh und Pferden ganz schwarz getreten, wo Niederung ist, steht Wasser, der See
               ist seit Menschen Denken nicht so hoch mit Wasser bestanden gewesen, und Weide und
               Futter wird knapper wie voriges Jahr werden und Pferde und Schafe werden wieder viel
               sterben. Die Nässe besonders auf unserem Boden war zu groß und zu anhaltend, jetzt
               haben wir seit dem 4. Sept. sehr schönes Wetter, allein die Pferde arbeiten sich fast
               alle zu Tode; vom Regen der Lehm festgeschlagen jetzt 14 Tage, Wind und Sonnenschein,
               mehr darf ich ja Ew. Hochgeboren von der Beackerung auf unseren Böden nichts sagen.
                  <lb/><seg type="comment"><orig>Den 2. Sept. kamen auch durch <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">H. Schmalz</persName> sein sächsischer Schäfer mit
                     unseren Schafe an</orig><note xml:id="nulm_gnt_xxb">Siehe den Brief vom <ref target="lehndorff_m4x_pkp_3tb">8. August 1817</ref>.</note></seg>, nach der
               Thaerschen Ökonomie-Administrations-Schreiben sollen sein: alter Stamm aus Frankreich
               4 St. Mutterschafe und 2 Böcke 1 1/2 Jahr alt aus der Stamm-Schäferei, von den
               sächsischen ist eins gleich in <placeName key="ed_lpt_52g_hy">Möglin</placeName>
               geblieben, eines ist unterwegs gestorben und 2 St. starben gleich bei der Ankunft.
               Die Schafe haben leider alle <seg type="comment"><orig>Pocken</orig><note xml:id="nphy_lnt_xxb">Siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pockenseuche_der_Schafe_und_Ziegen">hier</ref>.</note></seg> und ungefähr einige Fünfzig haben wir gleich <gap reason="covered"/> gesetzt, sowie auch unsere Lämmer, es sind sehr alte Schafe und
               viele sehr klein und schlecht, und es werden von denen, die die Pocken mitbrachten,
               gewiss 10 bis 12 St. sterben. Sie sind gar zu schlecht, denn just in dem Regenwetter
               traf den Schäfer der böse Weg auf Lehmboden. Dem H. Schmalz seine Schafe waren
               besser, groß und kräftig, nur die Pocken hatten auch viele, von den 2 Stammböcken ist
               einer recht gut und hat schöne Wolle, allein der andere ist sehr schlecht an <gap reason="illegible"/> und Wolle, der Farbe nach muss er auch kein echter sein.
               Wegen der Kosten werde ich mir mit H. Schmalz berechnen. <note type="editorial">Den
                  Brief an <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> habe er bestellt,
                  dieser sei allerdings seit April zur Kur in <placeName key="ed_zy5_jhm_gbb">Wiesbaden</placeName> und <placeName key="ed_oqh_kdd_lwb">Pyrmont</placeName>.
                  Generalleutnant <persName key="ed_mvs_2f2_b2b">von Borstel </persName>sei wegen
                  der Pferde noch nicht in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                  gewesen. Zu den Pferden. Tod des <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName>
                  an einer Lebererkrankung, er wird schwer zu ersetzen sein. </note> Eingeerntet ist
               auf allen Vorwerken, mit dem Einschnitt ist nicht zu prahlen, denn die Scheunen sind
               lange nicht voll. Durch die so lang anhaltende Nässe ist viel verdorben, besonders
               Erbsen; wie wir alles gut durchfuttern werden weiß Gott. Nur trocken ist alles
               geerntet, auch den zweiten Schnitt Klee haben wir gut einbekommen, und ich habe es
               dann doch durch alle mögliche Mühe dahin gebracht, dass auf allen Vorwerken das, was
               hat gesät werden können, jetzt alles zugesät ist, worüber als auch über den Kleeebau
               einliegend eine <seg type="comment"><orig>Nachweisung</orig><note xml:id="nrhc_1cc_3yb">Diese liegt dem Brief bei.</note></seg> erfolgt, und was
               unsere Pferde ausgehalten haben, und wie solche aussehen, davon will ich nichts
               sagen, Gott gebe uns gute Folgen. <seg type="comment"><orig><lb/>Im Flügel ist alles
                     trocken und sobald jetzt schlechtes Wetter wird, werde alles wieder zumachen
                     lassen.</orig><note xml:id="nkxz_b4t_xxb">Erst nach den Kriegsjahren waren hier
                     die Arbeiten fortgesetzt worden. Mit dem Ergebnis der Bauarbeiten war Lehndorff
                     nicht zufrieden und haderte noch Jahre später damit: „Was den neuen Flügel
                     betrifft, so ist Charles damit nicht zufrieden. Da er während seiner
                     Abwesenheit gebaut wurde, hat man den großen Fehler gemacht, ihn niedriger als
                     das andere zu bauen, so dass man, um in diesen zu gelangen, einige Stufen
                     hinaufgehen muss. Die untere Tür ist bereits fertig, aber die obere ist noch
                     nicht durchgebrochen. Charles ist so ärgerlich über diesen Übelstand, dass ich
                     mich nicht traue, mit ihm darüber zu sprechen, aber ich hoffe, dass er sich mit
                     der Zeit darüber wegtröstet, vor allem durch die Verbindung, die er mit dem
                     reizenden Zimmer seiner verstorbenen Mutter gewinnt. Wo er sich selbst
                     untergebracht hat? – In dem gestrichenen Zimmer mit dem Alkoven und dem blauen
                     Schrank. Wo er sich aufhält? – Im Simson-Zimmer, das, wie Sie wissen, schon
                     immer ein Arbeits- und Leseraum war.“ GStA PK, IX. HA, I 1108/87 (Gräfin Amelie
                     an Friederike Herzogin von Holstein-Beck, 30. September 1819).</note></seg> Mit
               den Stuben konnte ich nichts machen, da die Handwerker keine Leute haben, und dann,
               wann Ew. Hochgeboren nur erst jemanden hätten, ich kann ja auch in der Stube am
               Gewölbe solange wohnen und werde mir schon mit allem behelfen. <seg type="comment"><orig><lb/>Ich dächte Ew. Hochgeboren verpachteten noch <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und übertrügen das übrige dem
                     Hegemeister, er ist ja ein junger Mann und hat doch in 9 Monaten, wenn just die
                     mehrsten Arbeiten bei der Wirtschaft vorkommen, gar nichts zu tun, nehmen
                     hernach die Pferde nach <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, die
                     Schafe nach <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl. Steinort</placeName> und
                        <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, das junge Vieh nach
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und dann bleibt doch
                     noch etwas übrig zu futtern in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>. </orig><note xml:id="nrdj_l4t_xxb">Siehe Lehndorffs
                     Überlegungen <ref target="lehndorff_evy_2mk_2tb">1815/16</ref>.
               </note></seg><lb/>Die Bauern oder ihre Deputierten von <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
               und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> sind schon wieder in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gewesen und haben auf
               Auseinandersetzung angetragen. Herr Präsident <persName key="ed_rqm_zch_1cb">von
                  Sydow</persName> hat es mir geschrieben; da er vermutet, dass Ew. Hochgeboren
               bereits jemanden zu diesem Geschäft bevollmächtigt haben werden, so hat er einen
               Kommissarius beauftragt, das Geschäft zu beginnen, aber noch ist er nicht erschienen;
               sollte er kommen, so kann er sein Wesen immer treiben, nur vollziehen lasse ich
               nichts, bis Ew. Hochgeboren mir schriftlich Dero Willensmeinung aufgetragen haben.
               Den Serwillern dächte ich, nehmen Sie die Hälfte Acker weg, damit sie mehr
               eingeschränkt werden, den Pristanger lassen Sie das Ganze, denn der Pächter kann
               schon diesen nicht allein beackern und bei Labab werde ich durchaus auf Versetzung
               antragen. Ich habe ihnen auch allen aufgesagt und werde auch mich dazu präparieren.
               Einer von den Serwillschen Bauern, <persName key="ed_fpr_ctc_zqb">Kuckel
                  jun.</persName>, hat dem Präsidenten vorgetragen, dass ich sie betrogen habe, ich
               wäre an allem Schuld, so Sie wie die Lababer und Pristanger hatte ich zu armen Leuten
               gemacht, tue den besten Acker wegnehmen und viel weniger in die Stelle geben, wie sie
               erst hatten. <lb/>Ich muss auch 2 Pferde zur Landwehr zum Exerzieren gestellen und
               die Besetzungs-Kommission zum stehenden Heer wird mir beinahe 5 Knechte einziehen.
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Der Pächter in
                  <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> hat mir einliegenden Brief
               sowie H. <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName>
               übergeben,<?oxy_custom_end?> die ich überschicke und mir zur ferneren Gnade
               empfehle</p>
            <closer>
               <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>