<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_x34_kjp_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet über die Lage in Steinort, u. a. über Ärger mit den
               Knechten. Steinort, 7. Februar 1817 </title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorf-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1817-02-07" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Nach Berents Zählung ist es Brief Nr. 4.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_x34_kjp_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>No. 4. Steinort den 7. Febr. 1817</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf</salute>
            </opener>
            <p>Dero so sehr gnädigen Brief vom 13. Jan. habe ich erst den 4. Febr. erhalten, und
               nebenbei eine schöne goldene Uhr zum Angedenken. Und gewiss, gnädiger Herr Graf, soll
               mir dieser Beweis Dero für mich so ausgezeichneten Gnade durch dieses Geschenk eine
               Aufforderung sein, meine Pflichten als redlicher Mann in jeder Hinsicht aufs
               pünktlichste zu erfüllen. Könnte ich meine Jahre zurückkaufen, gern würde ich sie zu
               Ihrem Dienst mit frohem Mute und dankbaren Gefühlen widmen. Der Geist will auch jetzt
               noch, allein der Körper ist doch nicht mehr stark genug, alles das, was dazu
               erfordert wird, mit Kraft auszuführen. Indessen füge ich doch die Versicherung hinzu,
               dass ich, so lange mich Gott gesund lässt, alles tun und aufbieten werde, was in
               meinen Kräften steht und möglich ist. Jeden Wunsch zu erfüllen, so gern ich es auch
               will, ist bei dieser nachteiligen Witterung, schlechten Jahren und anderen widrigen
               Ereignissen nicht möglich, doch soll wenigstens die Maschine nicht ganz ins Stocken
               geraten. <lb/>In den Gütern ist noch alles gesund und gut, die Pferde groß und klein
               sind alle gesund und gut im Stande, und sowohl Fohlen wie junge Pferde kommen alle
               Woche zwei bis drei Mal heraus. Das Vieh ist auch bei dieser so äußerst gelinden
               Witterung gesund und gut genährt, bei den Schafen, die vorzüglich gut aussehen, ist
               kein Abgang, außer im Lazarett sind einige alte Schafe und Lämmer gestorben. Nur die
               Witterung macht einen großen Querstrich in allen Rechnungen. Von der Mitte Januar bis
               jetzt haben wir keinen Schlittweg und keinen Schnee, und jetzt fahren wir bis über
               die Felgen in der Erde, der Frost ist beinahe ganz aus der Erde, alle Brücher sind
               offen, die Seen sind sehr unsicher, und unser kleiner See ist vom Einfluss des
               Wiesenwassers ein Teil schon offen. <lb/>Mein großes Glück, dass ich gleich nach den
               Feiertagen mit der ganzen Macht alles aufbot, um alle Tage zu fahren. Ich habe dann
               doch über 40 Achtel Holz, alles Holz für die Prediger und Schullehrer, beinahe alles
               Holz für die Instleute, an 600 St. Bauholz und auch 30 St. Schmiedeholz aus der Heide
               ausgefahren, auch über 100 Fuder Mist nach <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> gefahren. Jetzt will ich suchen, Schirrholz und auch einige
               große Steine, wenn es angeht, zum Fundament nach <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> zu fahren, und dann, wenn vielleicht noch Frost kommt und der
               Weg fahrbar ist, noch nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
               schicken. Ich werde doch noch gegen 300 Schfl. Weizen und 200 Schfl. Erbsen verkaufen
               können, und zugleich die Versicherung hinzufüge, dass Ew. Hochgeboren ganz ruhig sein
               können, indem ich mich mit meinem Kopf verbürge, dass kein Mensch Not leiden, auch
               nichts für Hunger oder Futtermangel umkommen soll. Die Preise vom Getreide erhalten
               sich noch beim alten, der Weizen 4 Rtlr., Korn 7 Fl., Erbsen 6 Fl., Gerste 5 Fl.,
               Haber 1 Rtlr. 300 Schfl. Haber a 2 Fl. 13 und 14 Sechser habe ich auch schon
               angekauft. <persName key="ed_stv_2dt_xxb">Willimzig</persName> habe ich dann doch
               soviel gemahnt, dass er dann doch wenigstens mit den Bauern gefahren ist, aber wie
               gewöhnlich einen dummen Streich gemacht, denn er fuhr mit Schlitten, musste absetzen,
               von Haus sich Futter und Wagen kommen lassen, sich Wagen unterwegs mieten und brachte
               8 Tage mit Reisen zu, und nun am Ende erfahre ich, hat er 100 Schfl. Korn und 100
               Schfl. Gerste hingebracht, weiß Gott, wie er noch das übrige hinfahren wird. <lb/>Mit
               der Brauerei geht es wieder sehr gut, es muss doch am Wasser liegen. Den alten Brauer
               habe ich noch, nur sollte sich ein anderer guter Mensch finden, so lasse ich ihn
               laufen, weil er zu eigensinnig ist und die Sache dadurch immer verschlimmert. Herr
                  <gap reason="covered"/> befindet sich in seiner neuen Kondition sehr glücklich,
               kaum war er 8 Tage da, so starb sein Herr, und er wirtschaftet jetzt mit der Witwe.
               Mit Dienst- und Instleuten habe ich aber meine Not, weiß Gott, was jetzt in die
               Menschen für ein Geist gefahren ist. Die Knechte sind beinahe ganz aufrührig und ich
               habe nur Ärger und Verdruss. <seg type="comment"><orig>Die Instleute wollen alle
                     beinahe weg, weiß Gott, woher die Aufforderung, nach Polen zu ziehen, kommen
                     muss. Drei von den Kittlitzschen machten den Anfang, gingen ohne mich zu sagen
                     nach <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> und forderten dorten vom
                     Beamten Pässe, um nach <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName> zu
                     ziehen.</orig><note xml:id="nhhs_myr_xxb">Es hatten sich Gerüchte verbreitet,
                     man wolle hinter Warschau einen Landstrich mit preußischen Kolonisten bevölkern
                     oder es gäbe eine Verlosungen von Gütern an Auswandere. Betroffen waren vor
                     allem die adeligen Güter der Kreise Gerdauen und Rastenburg,hier wurden die
                     Leute an den Grenzen aufgehalten und zurückgebracht. „Alles will aus dem Dienst
                     gleich gehen, um nach Polen zu wandern, daselbst die komplett eingerichteten
                     Wirtschaften zu übernehmen“, hatte von Bülow-Krausen geklagt. Dass die Ursache
                     der Auswanderungslust das Streben nach Eigentum war, war der Königsberger
                     Regierung nicht unbekannt. Am 26. Mai 1819 erließ sie deshalb die Verfügung,
                     dass die Behörden „Ländereien für diejenigen auszumitteln“ sich bemühen sollen,
                     „welche keinen Grundbesitz, aber Lust und Trieb haben, sich durch Arbeitsamkeit
                     und Tätigkeit fortzuhelfen.“ Die Landräte sollten Überlegungen anstellen und
                     auch die Gutsbesitzer sollten „disponiert werden, für solche Einsassen Land
                     auszubieten, welches in mehreren Fällen durch die fortschreitende Regulierung
                     der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse disponibel werden wird.“ Vgl.
                     Stein, Stein, Robert, Die Umwandlung der Agrarverfassung Ostpreußens durch die
                     Reform des 19. Jahrhunderts, Bd. 3, Königsberg 1934, S. 455 f.</note></seg>
               Herr Amtmann ließ sie aber arretieren und schickte sie mir als Arrestanten zurück.
               Vor ein paar Tagen kamen aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>,
                  <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> bei mir einige und baten um Pässe,
               um nach Polen zu ziehen, die ich ihnen natürlich verweigerte. Ich will aber morgen
               nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, um mit dem Kreis-Direktor
               zu sprechen, was an der Sache ist. <lb/>Wegen des Haus von Lehm wünsche ich wohl Ew.
               Hochgeboren Willensmeinung. Ich habe das Haus des Briesen untersucht, wenn etwas
               anders gemacht wird, so kann es doch wohl noch einige Jahre stehen. Wegen dem Bau
               sind viele Bedenklichkeiten, das Haus auf einen entfernteren Platz zu setzen, lässt
               sich wegen Wasser, Garten und Scheune nicht gut tun. Der Ziegler will aus dem Dorfe
               nicht weg wegen Acker und wegen Gänse und Vieh halten, vielleicht wünschen Sie, es in
                  <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl. Steinort</placeName> zu bauen? <lb/><seg type="comment"><orig>Diesen einliegenden Brief erhalte ich heute mit der
                     Post.</orig><note xml:id="nsh3_czb_3yb">Es liegt kein Brief bei. </note></seg>
               <lb/>Actuarius <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName>, der hier zum
               Berichtstag und Schließung der Kauf- und Pachtkontrakte mit <persName key="ed_rrz_y3x_clb">Hoyer</persName>, <unclear reason="illegible" cert="low">Scheppanski</unclear> und <persName key="ed_j5c_dkj_hlb">Gramatzki</persName>
               hier ist, empfiehlt sich, sowie meine Frau mit mir untertänigst und ersterbe mit
               allem Respekt</p>
            <closer>
               <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>