<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_wxg_zjp_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet über die Lage in Steinort, u. a. über fallende
               Getreidepreise und die Verweigerung des Scharwerks. Steinort, 24. April 1817</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="keyword"/>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1817-04-24" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Nach Berents Zählung ist es Brief Nr. 6.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_wxg_zjp_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>No. 6. Steinort, den 24. April 1817</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf</salute>
            </opener>
            <p>Seit dem unterm 15. Februar d. J. aus <placeName key="ed_mzz_jfr_gbb">Sedan</placeName> datierten Brief habe ich von Hochdenenselben keinen erhalten,
               ohnerachtet ich recht sehnlich auf Verhaltungsbefehl gewartet habe auf die in <ref target="lehndorff_x34_kjp_3tb">No. 4</ref> und <ref target="lehndorff_b3d_vjp_3tb">5</ref> gemachten Anfragen. Da ich bis jetzt also keinen weiteren Befehl
               erhalten, so halte ich es für meine Pflicht, von dem Zustande der Güter den
               schuldigen Rapport abzustatten. Keine großen bedeutenden Ereignisse haben sich in den
               Gütern zugetragen. Die Witterung ist nicht allein sehr miserabel, sondern auch sehr
               nachteilig. Schon am Ende März bis Mitte April war immer kalter Wind mit starken
               Nachtfrösten, allein jetzt haben wir gewiss 10 Tage eine Kälte von 3 bis 4 Grad Frost
               mit häufigem Schnee und starken Nordwinden gehabt. Die Wintersaat und der Klee haben
               sehr gelitten, und wir müssen noch alles im Stall futtern, und die Wege, die schon
               recht fahrbar waren, sind wieder gar nicht zu passieren. Bei den Bauern und
               Instleuten in den Dörfern ist schon so manches Pferd und Kuh zu Schaden gekommen. Der
               Schäferei in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> bin ich mit
               einigen <seg type="comment"><orig>Fuder</orig><note xml:id="ny1f_1qs_xxb">Ladung
                     eines Ackerwagens</note></seg> Stroh und ein paar Fuder Heu zu Hilfe gekommen.
               Jetzt aber kann ich nicht mehr, sie ist im schlechten Zustande. Indessen große
               Verluste sind noch nicht gewesen. <seg type="comment"><orig>Unsere hiesige ist die da
                     sind recht gut</orig><note xml:id="njly_jmh_hwb">Unklar. Gemeint ist die
                     Schäferei.</note></seg>, und wir haben sehr schöne Lämmer, im ganzen sind 118
               Stück. Die Pferde sind alle gesund. Stuten haben gefohlt. <gap reason="insignificant"/>
               <lb/>Da ich keine Antwort wegen der Bedeckung der Stuten erhielt, so hat <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Herr von Farenheid</persName> diese Arrangements getroffen.
               Ich musste auf seinen Befehl nach <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName> zum Decken schicken die junge Normannische, die englische
               Normannische, die 4-jährige schwarze vom Trompeter und Rosa, die alte Rose und die
               große englische Fuchsstute. Den <persName key="ed_qp2_qmh_hwb">Fritz
                  Puschke</persName> habe ich zur Wartung mitgeschickt <gap reason="insignificant"/>, den Carl habe ich zur Wartung nach <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName> mitgeschickt. Was mit den übrigen zu tun ist, erwarte ich
               täglich Dero Befehl. <lb/>Das auffallendste ist, dass so sehr Sinken im Preis des
               Getreides, da hat wohl unsere Gegend viele Tausende verloren, denn im Anfang Januar,
               wie noch Weg war, hat keiner gedroschen, und hernach war keine Möglichkeit
               hinzukommen. Das Getreide ist alles um die Hälfte heruntergegangen und selbsten hier
               in unserer Gegend wird mancher Spekulant mit Branntwein und Korn ein armer Mann. Ich
               habe zum Glück nicht viel aufgekauft, die K. Brauereien schenken den Stof Branntwein
               schon wieder zu 16 Groschen, weil in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> der Scheffel Korn nur 1 Rtlr. 6 Gr. gilt. Der Weizen soll
               noch in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> 10 Fl. gelten. Ich habe
               noch 300 Schfl., mit denen will ich nach der Saat hinschicken, jetzt kann ich nicht,
               denn der Bauer kann mit dem Angespann gar nichts und ich muss alles allein
               bearbeiten. <lb/><seg type="comment"><orig>Einige Dörfer wie <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> haben mir das Scharwerk zu tun sich
                     geweigert,</orig><note xml:id="nz4q_2qs_xxb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_afr_2vc_nxb">10. Januar 1817</ref>.</note></seg> ich habe
               aber auf gerichtliche Exekution angehalten. Die ersten sind so wie die letzten, auch
               die Serwiller in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gewesen, die
               Lababer haben mich sogar in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> bei
               der Regierung verklagt. Sterbe ich dieses Frühjahr nicht am Schlagfluss oder
               Gallenfieber, dann lebe ich noch lange, nur bitte ich, gnädigster Herr Graf, erlösen
               Sie mich von diesem Übel doch bald, denn ich setze es bei diesen Umständen nicht zu
               Ihrem Vorteil durch, weil mir die Jugendkraft dazu fehlt. <lb/>Was in Ansehung des
               Lehmbaus und des anzukaufenden Bocks Herr <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName> vorgenommen hat, davon können sich Hochdieselben von ihm
               selbsten überzeugen, <seg type="comment"><orig>indem ich seinen eigenen Brief
                     einlege</orig><note xml:id="nx5b_mqs_xxb">Siehe dessen Brief vom <ref target="lehndorff_qkc_2kp_3tb">18. März 1817</ref>.</note></seg>. Überhaupt
               wird es mit den <seg type="comment"><orig>Bauten</orig><note xml:id="ny2r_gcv_xxb">Siehe <ref target="lehndorff_bhs_ck4_ftb">hier</ref>.</note></seg> dieses Jahr
               schlimm aussehen. Holz ist da, aber keine Ziegel, keine Steine, kein Sand, kein Kalk.
               Ich habe wegen Kalk schon zweimal geschickt, allein bei dem schlechten Wege und
               schlechtem Futter können und wollen sie nicht kommen. Jetzt habe ich endlich 30
               Tonnen gekauft, muss aber 87 Fl. pro Tonne bezahlen. <lb/>Endlich habe ich die
               Taxations-Akten vom <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> vorige Woche
               erhalten. Die Diäten betragen 92 Rtlr. und die General-Landschaft hat 2.000 Rtlr.
               wegen Kernbau und veranschlagte Höhe gestrichen und die Taxe inkl. allem auf 29.092
               Rtlr. festgesetzt und mir den Auftrag gemacht, als Bevollmächtigter den Konsens von
               der Regierung beizubringen wegen Versetzung der 7. Stawkenschen und 2.
               Pristanienschen Bauern, bis dahin hat die Taxe keine Gültigkeit. Ich habe darüber
               nichts geantwortet, werde auch nicht, denn Verpachten wird wohl nichts werden.
               Pächter melden sich genug, finden aber die Bedingungen zu hart. <seg type="comment"><orig>Künftige Woche wird sich <persName key="ed_jkl_wph_hwb">General
                        Bülow</persName> in <placeName key="ed_asn_jyz_ncb">Blaustein</placeName>
                     mit seinen Bauern auseinandersetzen, man ist ganz neugierig, wie alles ablaufen
                     wird.</orig><note xml:id="ncfg_xqs_xxb">Siehe APO,Bestand 1941
                     Spezialkommission Rastenburg.</note></seg>
               <lb/>Das <persName key="ed_fl1_lgs_lcb">Graf Schlieben</persName> von Gerdauen tot
               ist, werden Sie wohl schon wissen. <lb/>Wegen der Lieferungsscheine habe ich mich
               schon mit dem Bauern speziell durch <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName>
               und Kreisdirektorium auseinandersetzen lassen, wir haben noch einige hundert Taler
               nachzuzahlen. Den Bauern will ich es aber nichts eher bekannt machen, bis ich weiß,
               wie es jetzt ablaufen wird. </p>
            <closer>
               <salute>Mit allem Respekt geruhe mich zu empfehlen untertänigster</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>