<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_b3d_vjp_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet über die Lage in Steinort, u. a. über die Brennerei. </title><title>Steinort, 13. März 1817</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorf-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1817-03-13" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Nach Berents Zählung ist es Brief Nr. 5.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_b3d_vjp_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>No. 5. Steinort den 13. März 1817</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf!</salute>
            </opener>
            <p>Vor drei Posttagen erhielt 3 Briefe aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> datiert, beigehend eine Rolle mit Kupfer, die ohnbeschädigt so
               wie der Luzerne-Samen ankamen, allein der Alkoholmeter und Thermometer waren beide
               gebrochen. Die 3 Bücher aber waren auch unbeschädigt, in dem einen lag auch der Brief
               mit 2 Frid'or an die <persName key="ed_vn2_thg_hwb">Tochtermannin</persName>. Mit der
               gestrigen Post habe auch Dero gnädigen Brief aus <placeName key="ed_mzz_jfr_gbb">Sedan</placeName> erhalten mit der Einlage an <persName key="ed_stv_2dt_xxb">Willimzig</persName>. Die Witterung und Wege sind miserabel, die Post kommt schon
               seit 5 Wochen nie regelmäßig an, und Regen, Schnee und unbedeutender Frost wechseln
               fast alle Tage. Der Weg ist fast auch in der Nähe ganz unbefahrbar. Ich glaube kaum,
               dass seit 30 Jahren so ein Winter gewesen ist. Gott gebe nur, dass die Folgen davon
               nicht gar zu großen Nachteil auf Menschen, Vieh, Wintersaat und Klee haben, und ist
               schon Sorgen und Kummer genug, auch nur das Notwendigste herbeizuschaffen, und alle
               Unternehmungen sind gehemmt. Die Getreidepreise sind in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> sehr hoch, der beste Weizen gibt 5
               Rtlr., das gute Korn 3 Rtlr., Erbsen 8 Fl., Gerste 5 Fl. und Haber 3 1/2 Fl. Allein
               wer da auch noch was übrig hat, kann es nicht hinbringen. Ich würde auch noch etwa
               300 Schfl. Weizen, 200 Schfl. Korn und 200 Schfl. Erbsen zum Verkauf übrig haben, nur
               vorjetzt muss ich darauf Verzicht leisten. Wirft man aber sein Augenmerk auf die
               ärmere Klasse und besonders auf den Bauern, so ist, wenn Gott nicht mit einem
               baldigen und guten Frühjahr ins Mittel tritt, eine große Not zu befürchten, denn der
               größeste Teil hat weder Saat noch Brot und Futter, und auf die Gespanndienste zur
               Bestellung der Sommersaat unserer Bauern kann ich schon gar nicht rechnen. Wenn Ew.
               Hochgeboren manchem mit Saat oder Brot nicht helfen, dann hört seine Existenz auf. In
               den Gütern ist zwar kein großer Unglücksfall vorgekommen, allein es sterben doch
               gegen sonst viele Menschen. Die Schafe sind zwar auch noch ziemlich gesund und wir
               haben auch schon über 45 Stück Lämmer. Allein es sind doch schon einige 20 St.
               gestorben und viele sehen doch nicht so aus, wie sie bei einer vollkommenen
               Gesundheit aussehen sollen, ohnerachtet sie hinlänglich gutes Futter bekommen, auch
               einige mal Gekräuter<gap reason="illegible"/> und Salz bekommen haben. Die Pferde und
               Fohlen sind so wie sämtliches Vieh gesund. Die jungen Pferde haben sich sehr
               aufgenommen, nur die junge braune englische Stute hat wieder die Pilz<gap reason="illegible"/> bekommen, die Carl aber mit der gegebenen Salbe schmiert. Es
               ist jetzt mehr wie je ein außerordentlicher schlimmer Zustand für einen Landwirt.
               Alle nur mögliche Hinder- und Beschwernisse stemmen sich gegen alle Unternehmungen,
               und mit welchem Ruin und Nachteil muss man sie durchsetzen oder auf das Notwendigste
               Verzicht leisten. An Herrn <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName> habe ich
               geschrieben, teils wegen dem Bock und teils wegen den Lehmbauten, zugleich ihn sehr
               gebeten, mir in Ansehung dieses Baus Belehrungen zu erteilen, habe aber noch keine
               Antwort erhalten. <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Herr von Farenheid</persName> hat
               mir den <seg type="comment"><orig>einliegenden Brief</orig><note xml:id="ntgw_pyb_3yb">Der Brief liegt nicht bei.</note></seg> zugeschickt und
               mir angefragt, welche 4 Stück Stuten zum Belegen nach <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName> kommen. Fohlen haben wir noch keine, ich erwarte aber mit
               ehesten welche, indessen werden viele nicht tragend sein, unter denen ist auch die
               große englische Fuchsstute, die voriges Jahr in Angerapp war, dann die Rose, die
               Porcelain-Schecke, die Kl. Moldensche, Eulalia, Iris. Diese sind bestimmt nicht
               tragend. Ich habe auch bei dieser so sehr üblen Witterung, und da die Pferde nicht
               mit arbeiten, mit dem Futter eine andere Einrichtung gemacht. Da wo viel Heu noch
               ist, bekommen sie 1 Metz Haber, und da, wo wenig ist, 1 1/2 M. Schrot, nämlich von
               aller Saat des ausge<gap reason="illegible"/> mit kl. Gerste, weil ich durchaus hier
               keinen Haber bekam und <gap reason="illegible"/>. Mit der Saat habe ich mich aber
               schon gesichert. Dem Prange sein Vater hat mir in den Ämtern 200 Schfl. von den
                  Ba<gap reason="illegible"/>ren aufgekauft, und dann habe ich bei <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName> mit einem Gutsbesitzer <persName key="ed_xyb_x3g_hwb">Steinert</persName> einen Kontrakt über 400 Schfl. gemacht.
               Ich muss ihm aber 84 Gr. p. Schfl. geben und abholen. 200 Schfl. habe ich bereits
               schon hier. Da es durchaus kein Vorteil ist, den Branntwein zu brennen, so habe ich
               mir auch hierin in die Zukunft gesucht und habe schon 22 Ohm a 20. 22. und 24 Rtlr.
               aufgekauft. Ein großes Glück, dass ich gleich im Anfang Januar das Bauholz anfuhr,
               auch einen ziemlichen Vorrat an Brennholz setzte, denn jetzt ist es fast nicht
               möglich und ich habe nur die Prediger und Schullehrer befriedigt und
               Schirrholz-Rückstände und Schaffholz, der Leute ihr Holz und einiges Achtelholz an
               die Ziegelei gefahren und die Pferde haben viel gelitten und fast alle Wagen
               ruiniert. Ich bin doch so glücklich gewesen, einige Stück Stroh vom Eigentümer in
                  <placeName key="ed_hln_mlz_2qb">Masehnen</placeName> zu 5 Rtlr. <gap reason="empty"/>, so wie es aber ist, denn es steht noch im Begriff zu kaufen.
                  <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> wird wohl dieses Jahr nicht
               verpachtet werden, es hat sich dazu auch ein gewisser <persName key="ed_mz3_jjg_hwb">Gutzeit</persName> aus dem <orgName key="ed_r2q_dc1_tcb">Amt Angerburg</orgName>,
               auch ein Pächter <persName key="ed_msg_ljg_hwb">Hecht</persName> aus <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName> gemeldet. Sie finden aber die Bedingungen
               zu hart und die Pacht, wegen Entfernung von <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und alles mit eigenem Angespann und Leute zu bearbeiten,
               zu hoch. Es ist aber auch besser, denn künftiges Jahr muss dann doch ein jeder wegen
               der Aussaat auch wissen, wann es ist, und die Wirtschafts-Inventarien-Stücke müssen
               dann doch wenigstens etwas in Stande gesetzt werden, denn jetzt ist ja nicht einmal
               ein Wagen, mit dem man nach Königsberg fahren kann. <persName key="ed_stv_2dt_xxb">Willimzig</persName> ist dieses Jahr mit seinen Pferden gar nicht nach Königsberg
               gewesen, und alles, was er übrig hat, bleibt mir auf dem Halse liegen. Gott gebe nur
               bald Frühjahr, denn sonst weiß ich bei Gott nicht, was mit der <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanienschen</placeName> Schäferei man anfangen wird.
               Indessen bleib ich gesund und Hochgeboren überlassen mir alles, so soll und muss es
               anders werden, und ich werde mir schon suchen bis künftigen <seg type="comment"><orig>Trinitatis</orig><note xml:id="nxlp_rns_xxb">erster Sonntag nach
                     Pfingsten</note></seg> 1818 durchzuarbeiten, es sei auf welche Art es wolle.
               Die <seg type="comment"><orig>landschaftliche Taxe</orig><note xml:id="ngy2_vns_xxb">Siehe den Brief vom <ref target="lehndorff_wxg_zjp_3tb">24. April
                     1817</ref>.</note></seg> habe ich noch nicht, ohnerachtet ich schon zweimal
               beim Justizrat <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> deswegen gewesen bin.
               Der lahme Bock aus Frankreich ist noch immer lahm und Herr <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kaiser</persName> hat seine Künste schon aufgegeben.
               Vielleicht gelingt es mir doch noch, mit den <placeName key="ed_xpm_112_gy">Lababschen</placeName> Bauern eine Übereinkunft zu treffen. Ich habe bei diesem
               so sehr schlechten Jahr dazu Hoffnung. Meine Frau empfiehlt sich zu Gnaden und ist
               gesund sowie alle übrigen Tischgenossen. <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName> und <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> habe ich
               vorige Woche gesprochen, empfehlen sich zu Gnaden, ersterer hat das Versprochene
               erhalten. Die letzte Kommission wegen Regulierung der Lieferungsscheine hat den
               Steinortschen Gütern über 400 Rtlr. an Vergütung gestrichen. Die Scheine werden mit
               nächstem ausgeliefert werden, sowie man aber hier vermeint in 10 bis 15 Jahr erst
               bezahlt werden. </p>
            <closer>
               <salute>Mit aller Ehrfurcht unterzeichne mich Ew. Hochgeboren untertänigster</salute>
               <signed>Berent</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>