<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_m4x_pkp_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Inspektor Berent berichtet ausführlich über die Lage in Steinort. Steinort, 8.
               August 1817</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="keyword"/>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-nach
                        1852)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1817-08-08" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Nach Berents Zählung ist es Brief Nr. 8.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_m4x_pkp_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>No. 8 Gr. Steinort den 8. August 1817</dateline>
               <salute>Ew. Hochgeboren</salute>
            </opener>
            <p>sehr gnädigen Brief vom 4. Juli habe erst den 1. August erhalten und ich würde
               sogleich Dero hohen Befehl befolgt haben, nur einige Nachrichten wegen der Übergabe
               (da Aktuarius <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName> schon seit 6 Wochen
               krank liegt) verhinderten mir daran, besonders aber ein Schreiben vom H. <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName>, der mir schreibt, binnen 14 Tagen werde
               ich Ihnen etwas über die Ankunft unserer Schafe schreiben. Diesen Brief erhielt ich
               vorgestern, darin schreibt er mir, sein Schäfer und ein Verwandter, der bei ihm
                  <unclear reason="illegible" cert="low">5</unclear> Jahre in Sachsen gewesen,
               bringt die 100 St. Mutterschafe für <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und für ihn 58 Stück hier nach Preußen. Den 24. Juli sind
               die Schafe gesund in <placeName key="ed_y44_5tc_lwb">Roßlau</placeName> angekommen.
               Der Schäfer, schreibt er mir, hat einen Freipass und Empfehlungsschreiben an alle
               Beamten von S. Exzellenz Herrn <persName key="ed_rlb_wx1_1bb">Minister von
                  Bülow</persName>, auch von pp <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaer</persName>, und
               die Schafe kommen über <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> gerade
               nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. <seg type="comment"><orig>Er glaubt Ende August oder Anfang September werden sie in Steinort
                     eintreffen.</orig><note xml:id="nisg_fzs_xxb">Sie kamen am <ref target="lehndorff_lkh_clp_3tb">2. September</ref> an.</note></seg> Zwei
               Böcke werden auch in dieser Zeit mit den Königl. in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> ankommen, wenn ich solche abholen lassen soll. <lb/>In den
               Gütern ist noch alles gut und es sind keine sehr windige Ereignisse vorgefallen, nur
               die Witterung ist nicht die beste. Wir haben viel Regen und Ende Juli haben wir
               solche Regengüsse gehabt, dass alle Wiesen unter Wasser standen, und das wenige Heu,
               was wir dieses Jahr haben, und dazumalen gehauene, alles wegschwemmte. Dieses Jahr
               ist außerordentlich wenig Heu. Durch die vorjährige Nässe ist der Wiesenklee alles
               ausgefroren sowie der zweijährige gesäte, von dem ist fast gar nichts gewesen. Der
               einjährige oder diesjährige war doch noch so ziemlich, aber bei weitem nicht so gut
               wie voriges Jahr, und ich glaube, so lange wir nasse Jahre haben, werden wir auf
               unserem kalten Boden keinen Klee, auch keine gute Saat gewinnen. Auch dieses Jahr ist
               in dem Saatklee nicht viel drinnen, und ich habe noch vom diesjährigen, auch
               vorjährigen stehen lassen, und man bekommt keinen guten zu kaufen. Ich bin dieses
               Jahr selbst in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gewesen und habe
               mir von drei Kaufleuten Saat genommen und ihn auf der Stelle eingesät, aber ich
               konnte keinen gebrauchen, auch nicht der dritte Teil ging auf. <lb/>Ich kann wegen
               Mangel an Heu keinen Ochsen mästen, ich habe hier in Steinort 4 <seg type="comment"><orig>Fuder</orig><note xml:id="nbf4_lzs_xxb">Ladung eines
                  Ackerwagens</note></seg> weniger wie voriges Jahr, und voriges war schon wenig .
               Ich habe aber einige großen Ochsen etwas frei ziehen lassen und habe davon schon 6
               Stück zu 36 Rtlr. p. St. verkauft. Mit den kleinen muss ich freilich nachpflügen, bis
               ich andere in die Stelle gekauft habe. Hernach will ich davon einige mit der bloßen
                  <seg type="comment"><orig>Schlempe</orig><note xml:id="nazd_nzs_xxb">Rückstand bei
                     der Spirituserzeugung; Viehfutter</note></seg> für die Kleinstädter anfüttern.
               <lb/>Das Getreide steht im Durchschnitt gut, das Korn ist bei uns durchweg dünn und
               wird nicht viel Roggen geben, der Weizen ist besser, jedoch der spät gesät und auf
               windigem Boden steht, ist voller Brand. Die Gerste ist auch, besonders die frühe,
               dünn, die späte ist besser, der Haber und die Erbsen, wenn sie gut einkommen, sind
               sehr gut. <lb/>Mit dem Heu ist es dieses Jahr sehr übel, und wir müssen viel Haber
               geben, um die Pferde zu nähren, dass übelste ist bei unserer Einrichtung, dass man so
               viel Heu weggeben muss. Ich muss auf die Vorwerke, ohne die verpachtet sind, und hier
               an Instleute, <seg type="comment"><orig>Zechner</orig><note xml:id="no5f_knh_yxb">Knecht</note></seg>, Hirten und Schullehrer 62 Fuder geben, und ich werde
               dieses Jahr auf ganz Labab nicht 50 Fuder bekommen. <lb/>Heute den 8. August fangen
               wir an Korn zu hauen und den Weizen werden wir nicht viel vor <seg type="comment"><orig>Bartholomäi</orig><note xml:id="nhk1_qzs_xxb">24. August</note></seg>
               hauen, um die Saat wieder anzuschaffen in einer so kurzen Zeit, wenn uns Gott bei
               schön Wetter jetzt lassen möchte, damit wir doch im Jahr zeitig und gut wieder zusäen
               könnten, damit wir wieder einmal in die vorigen Jahre wieder kommen. <lb/>Von der
               Verpachtung <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristangen</placeName> habe ich Ew. Hochgeboren in meinem <ref target="lehndorff_k3v_kkp_3tb">Brief No. 7</ref> Nachricht gegeben, ich wiederhole
               solches auch hierin. Der <persName key="ed_ps5_zkj_hlb">Pächter</persName>
               <seg type="comment"><orig>und sie</orig><note xml:id="nsd4_szs_xxb">gemeint ist
                     dessen Frau</note></seg> sind beide brave und wohlerzogene Menschen, und er,
               soweit ich ihn kenne, ein denkender theoretischer und praktischer Landwirt. Seine
               Wirtschaft geht rasch vorwärts, und das Beste ist, dass er sich mit den Leuten gut zu
               benehmen weiß. Sein Pachtkontrakt ist die ersten zwei Jahre 1.200, die 4 letzten
               1.500 Rtlr. exkl. aller übrigen Lasten. Die Übergabe geschieht nach allen Formen
               rechtens. <lb/><table rows="5" cols="2">
                  <row>
                     <cell>Seine Inventarienstücke an Vieh und Pferde in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> sind</cell>
                     <cell>1.338 Rtlr</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> an Wirtschaftsgerät</cell>
                     <cell>197 Rtlr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> an Vieh und
                        Pferden</cell>
                     <cell>356 Rtlr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>an Wirtschaftsgerät</cell>
                     <cell>93 RTlr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summe</cell>
                     <cell>1.984 Rtlr. taxiert</cell>
                  </row>
               </table><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p><?oxy_custom_end?>
            <p>Schafe sind ihm zwar in natura übergeben <lb/><table rows="5" cols="2">
                  <row>
                     <cell>105 St. </cell>
                     <cell>Mutterschafe mit Lämmer</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>15</cell>
                     <cell>juste</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>52</cell>
                     <cell>alte Hammel</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>207</cell>
                     <cell>Zeit Hammel und Schafe und jährlich </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>379 </cell>
                     <cell>St. alte und 105 Lämmer</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>ich habe aber doch im Falle eines Sterbens die alten Schafe mit 10 Fl.
                        und die jungen mit 5 Fl. taxieren lassen macht</cell>
                     <cell>905 St.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>das Ganze also beträgt</cell>
                     <cell>12.889 Rtlr.</cell>
                  </row>
               </table></p>
            <p>Das Getreide steht auch recht mittelmäßig gut, und ihm sind an Wintersaat 26 S.
               Weizen und 326 S. Korn auf beiden Vorwerken übergeben, und an Sommergetreide 112 S.
               Gerste 71 S. Erbsen und Bohnen 229 S. Haber und 7 Schfl. Leinsaat. <persName key="ed_stv_2dt_xxb">Willimzig</persName> hat aber einen sehr großen Teil Acker
               liegen lassen, der teils <gap reason="illegible"/> und auch sehr mager war. Da
                  <persName key="ed_kml_2jg_wqb">Willimzig</persName> noch 118 Schfl. Korn 48 S.
               Gerste als Bestand hatte, beides aber sehr schlecht war, so habe ich dem Pächter, da
               er es gerne haben wollte, davon 50 S. Korn und 65 Schfl. Gerste als Bestandsgetreide
               übergeben, auch 146 Schfl. Klee sind ihm übergeben worden. <lb/><seg type="comment"><orig>Ew. Hochgeboren Anfrage zu erwidern, muss ich 1. wegen
                     Auseinandersetzung der Bauern erwähnen, dass ich bloß auf ein Jahr bis Ostern
                     1818 einen schriftlichen Kontrakt mit jedem Bauern in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristangen</placeName> separat geschlossen und die
                     übrigen in ihren alten Verhältnissen stehen.</orig><note xml:id="njjt_g1t_xxb">Im Brief vom <ref target="lehndorff_k3v_kkp_3tb">10. Juni 1817</ref> schrieb
                     Berent: „Jetzt aber sind sie alle ruhig und ich habe mit die Pristanger einen
                     schriftlichen Kontrakt gemacht auf Hochzins, nämlich 24 Rtlr. Geld, 20 Schfl.
                     nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu fahren und 2
                     Achtel schlagen und anfahren.‟</note></seg> In hiesigen, auch anderen Gegenden
               ist noch nichts Bestimmtes vorgenommen, jedoch in den Dönhoffschen <placeName key="ed_ant_kpw_lwb">Sillginschen</placeName> und anderen großen Gütern werden
               aber schon Vorkehrungen getroffen, nämlich die Ländereien vermessen, einzelne Bauern
               eingezogen, und sie in andere Dörfer versetzt, ihnen aber Wohnungen gebaut. Hier bei
               uns beruht es bloß auf die Frage, wollen Ew. Hochgeboren ihnen ihr ganzes Areal
               lassen oder nur die Hälfte und wie, denn so, wie ich es von vielen vernommen, so soll
               diesen Herbst die Auseinandersetzung und Berechnung vor sich gehen, allein wie, dass
               weiß man nicht, denn wo wird der Bauer sein Wintergetreide säen, wenn jetzt die
               Herrschaft dieses Feld nimmt, wo er dieses Jahr den Dünger ausgefahren hat. Ich
               glaube, die Sache kommt noch in zwei bis drei Jahren nicht zustande, allein was wird
               von den Gebäuden werden, glauben Sie mir, in zwei Jahren stürzt die Hälfte ganz
               zusammen und bei uns ist schon der dritte Teil der Bauern in solchem Zustande, dass
               er weder Zins zahlen noch Scharwerk leisten kann, und zu helfen ist es eine
               Unmöglichkeit, sowie alles neu zu bauen. Den <placeName key="ed_xpm_112_gy">Lababern</placeName> habe ich doch aufgekündigt, und werde mir bloß ihr
               Besatzgetreide absäen lassen, ich werde alles mögliche anwenden, um sie
               herauszusetzen, denn ein solches Vorwerk so ungenutzt zu lassen, besonders, da es so
               nahe am Gute liegt, ist so schmerzlich, und bei der jetzigen Bewirtschaftung kommt
               nichts heraus und der Bauer geht auch mit zugrunde. <lb/>2. <seg type="comment"><orig>Wegen der Bauten habe ich getan, was ich nur möglich machen
                     konnte.</orig><note xml:id="nann_x1t_xxb">Siehe <ref target="lehndorff_bhs_ck4_ftb">hier</ref> und Berents Brief vom <ref target="lehndorff_k3v_kkp_3tb">10. Juni 1817</ref>.</note></seg> Der
               Schuppen in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> ist größtenteils unter
               Dach, kostet aber viel Geld und Arbeit, bis er ganz fertig sein wird. Er wird Ihnen
               aber doch gefallen. Es ist jetzt unerhört teuer zu bauen, der Kalk gilt jetzt 7 Fl.
               ,im Anfange 7 1/2 Fl. Die Handlanger bekommen 24 bis 30 Gr. p. Tag und doch sind
               wenige zu haben. In Labab habe ich zugleich, damit es doch nach etwas aussehen soll,
               die Scheune auf dem alten Stall ganz in guten Stand setzen lassen, auch alle
               Instwohnungen neu mit Lehm auskleben und recht gut verwerfen lassen. In <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> ist die alte Scheune ganz instand
               gesetzt, der Pferdestall, wo die jungen Pferde stehen, ausgepflastert und repariert,
               ein Schweine- und Hühnerstall von Lehm neu gebaut, eine neue Schmiede von Lehm neu
               gebaut, dem Schmied sein Wohngebäude ganz neue Wände eingezogen, das neue Schankhaus
               den ganzen Rumpf und Stall nebst Fenstern und Ofen neu gemacht, und auch zwei
               Bauer-Scheunen fürs Umfallen gesichert. In <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> ein Familienhaus von 4 Stuben und 4 Ställe dazu, sowie in
                  <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> fast ganz neu in Stand
               gesetzt, dann an beiden Scheunen einige Schwellen und neue Wände eingezogen. In
                  <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> habe ich die Scheune, den
               großen Stall ins gerade bringen lassen, neue Wände einziehen, neue Türen machen
               lassen , und das große Fundament unter dem Speicher ist ganz neu gemacht und
               abgeputzt. Die beiden Lehmgebäude in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> sind recht gut geraten, und dass ist bei diesem Bau das
               üble, dass er so lange trocknet und bis jetzt noch nicht trocken ist, und beim Bau
               die Arbeiter immer Pausen machen müssen, bis das, was sie gemacht haben, etwas
               getrocknet ist, ein solches Gebäude kostet aber viele Arbeit. Nun habe ich in
                  <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> einige Reparaturen, auch in
                  <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, und dann, wenn es angeht, in
                  <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristangen</placeName> das Schulhaus und die
               Schmiede. <lb/>3. Das Geld für russische Bons von beiden Zeichnungen, wonach wir 575
               Rtlr. zu fordern haben, ist noch nicht bezahlt und von Lieferungsscheinen sind keine
               herausgekommen. <lb/>4. <seg type="comment"><orig>Die jungen Pferde sind alle
                     gesund</orig><note xml:id="npny_dbt_xxb">Über den Zustand der Pferde berichtete
                     Berent bereits am <ref target="lehndorff_k3v_kkp_3tb">10.
                  Juni</ref>.</note></seg> und die Piphaken haben sich endlich verloren, nur bei der
               engl. Braunen bleiben sie, die andere große braune Stute von der engl. trakenschen
               Braunen, die schon immer schlechte Augen hatte, wurde fast ganz blind. Ich hatte sie
               nach <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName> geschickt und <persName key="ed_xyb_x3g_hwb">Steinert</persName> hat sie zwar wieder hergestellt, allein
               er ließ mir sagen, gebraucht kann sie nicht werden, bei <gap reason="illegible"/>
               Verhitzung wird sie stark blind, sollte sich ein Kaufmann finden, so werde sie
               verkaufen. <seg type="comment"><orig>Es sollen aufm Herbst Pferde zur Remonte gekauft
                     werden, vielleicht kann ich sie den kastrierten Hengst und die 4. jährige
                     rehhaarige Stute, auch den großen 4 jähr. Fuchs, den hab ich im Stall,
                     verkaufen, und ist noch eine braune Stute, die hab ich im Arbeitsgespann, und
                     eine kl. Schimlichte, von der Milchschimmel. </orig><note xml:id="nxyw_d11_rwb">Siehe die (undatierte) Liste einer Pferdeauktion in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                     Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 483, auf der u. a. die rehhaarige Stute,
                     hier noch 3-jährig, genannt wird. Hier wurden zehn Lehndorff-Pferde und die
                     rehhaarige Stute Behrends angeboten. </note></seg>Den Rotschimmel werde ich
               doch man auch ins Gespann nehmen, und was wird vom kl. Falben, er ist jetzt zwar sehr
               gut, aber er ist auch schon aufs Frühjahr 8 Jahre alt. Die Fohlen vom Hard<gap reason="illegible"/> sind fast alle Schimmel, aber nichts besonderes. Von der
               großen Normannschen ist das beste. Im Ganzen haben wir 11 Stück. Auf einem Zettel
               erfolgt die <seg type="comment"><orig>Liste von den bedeckten Stuten. </orig><note xml:id="nij3_gmr_sxb">Liegt dem Brief bei.</note></seg><lb/>5. Die jungen
               Hengste sind alle gesund und gut imstande, der k. Schimmel von der Rose hat sich gut
               ausgewachsen, nur klein ist er. <lb/>6. Ein <seg type="comment"><orig>Verzeichnis von
                     der hiesigen Schäferei und die bei der Schur waren erfolgt
                     anliegend.</orig><note xml:id="nsly_lkb_rwb">Liegt dem Brief bei.,</note></seg>
               40 <seg type="comment"><orig>Stein</orig><note xml:id="nhgz_jct_xxb">Königsberg; 1
                     großer Stein = 33 Pfund (berlin.) = 15.428 Gramm; 1 kleiner Stein = 20 Pfund
                     (berlin.) = 9.350 Gramm</note></seg> und 10 Pfund sind dieses Jahr à 25 Rtlr.
               verkauft und 23 Stück Böcke, worunter auch 4 St. alte zu 6 Rtlr. Von der spanischen
               Wolle ist aber die Bauch-, Fuß- und Schwanzwolle ausgelassen, beträgt noch beinahe 3
               Stein. <lb/>7. Mastochsen habe ich nur 9 St., die besten, recht fett gemacht und habe
               für sie 500 Rtlr. oder p. Stück 55 1/4 Rtlr. bekommen. 6 St. habe ich a 28 Rtlr. an
               die Kleinstädter in Weihnachten verkauft. <lb/>8. Eine Nachweisung von erbautem Klee
               befindet sich auf der anderen Seite der Schäfereiberechnung. Hier bei <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr. Steinort </placeName>war er am besten, und ich hätte
               wenigstens 10 bis 12 Fuder erbaut, wenn man nicht mit den Stall- und Arbeitspferden
               und Kälbern so viel Grün verfuttern müsste. In <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> habe ich den alten Klee alle müssen umpflügen und der
               diesjährige ist auch nicht sonderlich, im ganzen sind nur 12 Fuder erbaut. <lb/>9.
                  <persName key="ed_tc2_stm_zcb">Gaehler</persName> ist nach <placeName key="ed_wsx_ljt_gwb">Klimken</placeName> und hat nicht geheiratet, er sucht noch
               immer eine Stelle, da diese nicht seinen Wünschen entspricht. <lb/><seg type="comment"><orig>10. <persName key="ed_kml_2jg_wqb">Willimzig</persName> ist
                     in <placeName key="ed_j3v_gk5_h2b">Partsch</placeName> bei H. Baron
                     Wirtschafter</orig><note xml:id="ngn5_pct_xxb">Mit dem Pächter von Pristanien
                     hatte es zuvor bereits mehrfach Ärger gegeben.</note></seg>, und <seg type="comment"><orig><persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName> hat sich
                     das adel. Gut <placeName key="ed_tqp_jrw_lwb">Bialla</placeName>
                     gekauft</orig><note xml:id="nn35_tct_xxb">Er war zuvor Pächter von
                     Rehsau.</note></seg>. <lb/>11. Das Bestandsgetreide von <persName key="ed_stv_2dt_xxb">Willimzig</persName> bestand in 28 S. Weizen 118 S. Korn 48
               S. Gerste und 25 S. Erbsen, aber alles zum Verkauf nicht zu gebrauchen. dann 24. St.
               Jungvieh 1-, 2- und 3-jährig und 11 St. Fohlen 1-, 2- und 3-jährig. Die von hier
               erhaltenen Inventarienstücke hatte er zwar in der Quantität richtig wieder
               zurückgegeben, aber vieles ist gar nicht zu gebrauchen. Seine Rechnung habe ich dem
                  <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> zur Durchsicht übergeben. 256
               Rtlr. hat er an Bestand hier abgeliefert. Das Getreide habe ich hier nach <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl. Steinort</placeName> und Vieh und Fohlen auf die übrigen
               Vorwerker genommen. <lb/>12. An Korn habe ich einige 60 Schfl. an die hiesigen Bauern
               und Leute unter dieser Bedingung geliefert, den 1. Sept. 5/4 Rtlr. für 1 Schfl. vom
               Korn zur Saat abzugeben. <lb/>13. <table rows="9" cols="3">
                  <row>
                     <cell>die diesjährige Einnahme von den 6 Vorwerkern ex. <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristangen</placeName>
                        <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>
                        <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>
                        <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> der Forst- Pferde- und
                        Vieh-Kasse ist</cell>
                     <cell>11.517 Rtlr.</cell>
                     <cell>83 Gr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>der Bestand vom vorigen Jahr</cell>
                     <cell>2.384</cell>
                     <cell>45</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summe</cell>
                     <cell>13.902 Rtlr.</cell>
                     <cell>38 Gr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>die Ausgabe ist</cell>
                     <cell>12.205 Rtlr.</cell>
                     <cell>65 Gr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Bestand</cell>
                     <cell>16.96 Rtlr.</cell>
                     <cell>62 Gr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>bei Kittlitz habe ich noch Bestand</cell>
                     <cell>324</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>bei der Pferde- und Viehkasse ist</cell>
                     <cell>669</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Bestand in allem</cell>
                     <cell>2.689 Rtlr.</cell>
                     <cell>62 Gr. ohne</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>die Forstkasse in Pristangen und Stawken</cell>
                     <cell>1.000</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Die größesten Ausgaben sind 3 Termine an Dero <persName key="ed_pv1_b4g_hy">H. Bruder</persName></cell>
                     <cell>925 Rtlr.</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>H. Graf Dönhoff 2 Termine</cell>
                     <cell>486</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Gräfin Schlieben</cell>
                     <cell>600</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Depositengelder</cell>
                     <cell>302</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>an Kaufmann Lieppe</cell>
                     <cell>519</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>für gekaufte 16 Ohm Branntwein</cell>
                     <cell>344</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>für Bauten</cell>
                     <cell>1630</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>und dann folgen alle übrige Königl. Inst-, Dienstleute und
                        Wirtschaftsausgaben</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>von den privaten Ausgaben und Einnahmen ist Folgendes bezahlt</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>an Lieferungsscheinen ist eingekommen</cell>
                     <cell>367 Rtlr.</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>vom <persName key="ed_rrz_y3x_clb">Hoyer</persName> für das <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengartsche</placeName> Erbe</cell>
                     <cell>1.000</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>für das <placeName key="ed_lld_mzx_ssb">Schülzsche</placeName></cell>
                     <cell>166</cell>
                     <cell>60</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>die übrigen 200 Fl. sind noch bis zur Berichtigung des Besitztitels zu
                        behalten</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Summe</cell>
                     <cell>1.533 Rtlr.</cell>
                     <cell>60 Gr.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>davon</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>an die <persName key="ed_tvm_gsf_fwb">Hennigen</persName> 1.000
                        Rtlr.</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>an <persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName> 500 Rtlr.</cell>
                     <cell>1.500</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Bestand</cell>
                     <cell>33 Rtlr.</cell>
                     <cell>60 Gr.</cell>
                  </row>
               </table></p>
            <p>Auch sollte Ew. Hochgeboren doch wissend sein, wie es wohl zu wünschen wäre, sich mit
               den Bauern noch vor Dero Hiersein auseinandersetzen zu lassen, so bitte ich um einen
               Assistenten. Ich glaube aber, dass, wenn Ew. Hochgeboren dem Präsidenten von
                  <persName key="ed_rqm_zch_1cb">Sydow</persName> schrieben, er möchte unsere Güter
               zuletzt lassen, so würde es wohl noch eine Weile fortdauern, und dann würde man doch
               erfahren, wie es andere gemacht haben. Vor drei Wochen war Herr <persName key="ed_uxc_ljt_c2b">Graf v. Klinkowström</persName> und Gemahlin und sämtlicher
               Familie nebst dem Grafen v. Schlieben hier, und ich habe zu Dero Vergnügen alles
               getan, was ich nur wusste, der sagte mir, er ließe sich auf jeden Fall diesen Herbst
               noch mit seinen Bauern auseinandersetzen, sie mögen wollen oder nicht. Von der
                  <orgName key="ed_cyd_wtg_hy">Gumbinnenschen Regierung</orgName> war auch eine <seg type="comment"><orig>Kommission hier, die den Ausfluss des Mauersees untersuchte,
                     ob es möglich ist, ihn mit der Guber oder Alle zu verbinden.</orig><note xml:id="nfng_mft_xxb">Der erste Entwurf eines Kanals, der den Mauersee mit der
                     Alle verbinden sollte, stammt erst aus dem Jahr 1849, siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Masurischer_Kanal">hier</ref>.
                  </note></seg> Bei Gelegenheit, dass ich in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> war, habe ich auch den H. Grafen in <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName> besucht, und er hat mir alle seine
               Vorwerke und Einrichtungen gezeigt, ein Vorwerk hat er verpachtet und vier, die ganz
               im Quadrat liegen, bewirtschaftet er selbsten. Er ist aus der 4-Felder-Wirtschaft in
               drei übergegangen, um mehr Wintergetreide zu säen. Auf den drei Vorwerken ist schon
               fast alles in Ansehung der Bauten in Stand gesetzt und sehr tüchtig. Sein Hof und
               Garten in Warglitten ist schon ganz fertig in Stand gesetzt und sehr hübsch möbliert,
               seine Wirtschaftspferde und Ochsen sowie seine Ackerwerkzeuge in bestem Stande.</p>
            
               <salute>Meine Frau mit mir uns alle übrige Tischgenossen empfehlen sich zur Fortdauer
                  Dero Gnade und ich ersterbe mit allem Respekt <lb/>Ew. Hochgeboren untertänigster
                  Diener</salute>
               <signed>Berent</signed>
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>