<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_svl_bqd_nxb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Die Abweichungen in der für die verschiedenen Dörfer ausgemittelten Rente
                    wird beanstandet. Steinort, 8. August 1818</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Siehe hierzu den Bericht des Landesökonomierats Krüger an das Ministerium für
                        Landwirtschaft, Domänen und Forsten über die Arbeit der Kommission vom 2<ref target="lehndorff_rly_vzz_xz">8. Dezember 1820</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 608, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date when="1818-08-08" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_svl_bqd_nxb"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Erklärung der Stellvertreter der Gutsherrschaft in Steinort zu den
                    Abschätzungs-Verhandlungen von einem Bauernhofe in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName></p>
                <p>Die Stellvertreter haben gegen die durch die Kommission ausgemittelte Rente bei
                    den Bauern in den Dörfern <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>,
                        <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> und <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, ohngeachtet solche den Gutsherrn
                    bei weitem nicht für die bisher von den Bauern genossenen Leistungen
                    entschädigt, deshalb nichts eingewendet, weil die Stellvertreter die Tendenz
                    ihres Nachgebens, alle gesetzlich vorgeschriebene Verfahrensweise zu <gap reason="illegible"/> und durch Widersprüche nicht die Beendigung der
                    Auseinandersetzung aufzuhalten, zu verfolgen für Pflicht hielten. <lb/>Die durch
                    den gefertigten Anschlag von einem Bauernhofe in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> ausgemittelte Rente fällt aber, da sie mit der Rente
                    der benachbarten Dorfschaften Stobben, Stawisken und <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und des Dorfs Pristanien, in
                    welchem letzteren ein Bauernhof den wenigsten und schlechtesten Acker hat, in
                    keinem Verhältnis steht, so sehr auf, dass die Stellvertreter sich zu ihrer
                    eigenen Deckung gegen ihren Machtgeber veranlasst sehen, gegen den Betrag der
                    Rente zu protestieren und auf Revision des Anschlags zu provozieren. <lb/>Dem
                    mitunterzeichneten Bevollmächtigten, der <gap reason="illegible"/> zwanzig Jahre
                    die Güter bewirtschaftet, ist die Qualität des Landes in Taberlack bekannt und
                    er weiß es bestimmt, dass der Bauer in Taberlack wenn nicht besseres, so doch
                    aber solch gutes Land hat als sein Nachbar in Stawisken und Stobben, so dass das
                    Land in Taberlack bei besserer Bewirtschaftung zu einer weit höheren Kultur
                    gebracht werden kann als in den benachbarten Dörfern, und dem ohngeachtet ist
                    die Rente von einem Bauernhofe in Stobben von 54 Morgen 157 R, magdeburgisch
                    Säland auf 39 Rtlr. 30 Gr., und die in Taberlack von 58 M. 87 R. magd. Säland
                    nur 29 Rtlr. 19 Gr., und im Dorfe Pristanien, welches schlechteren Boden wie
                    alle übrigen Dörfer hat, von 48 M. 19 R. 25 Rtlr. 34 Gr. festgestellt.
                    <lb/>Keins von allen Bauerndörfern hat so viel <seg type="comment"><orig>Wiesewachs</orig><note xml:id="nu5r_ct5_xxb"><ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb/wiesewachs">Wiesenland</ref></note></seg> als das Dorf Taberlack, da hier ein
                    Bauernhof nach dem Anschlage 96 Zentn. Heu gewinnt, und der Heugewinnst bei den
                    Bauernhöfen in den übrigen Dörfern zwischen 60 und 80 Zentnern zu stehen kommt.
                    Dem ohngeachtet ist der Betrag vor der Viehzucht in Taberlack geringer als in
                    Pristanien und Stawisken und nur ebenso hoch als in Stobben. Bei den letzten
                    Dörfern ist auch der Heubedarf auf 1 Stück Großvieh 8 Zentn., dagegen bei
                    Taberlack auf dasselbe 10 Zentn. angenommen, und so wenig die dem ohnerachtet
                    überschießenden 8 2/3 Zentn. Heu als der zuviel berechnete Futterbedarf durch
                    Berechnung der Nutzung für 1 Kuh mehr als bei den übrigen Dörfern in Anschlag
                    gebracht. <lb/>Die Theorie der Landwirtschaft lehrt es und die Erfahrung
                    bestätigt es, dass da, wo viel Heuschlag ist, viel Vieh gehalten werden kann,
                    weil Mist gewonnen wird, und vom Acker mehr Ertrag zu erwarten steht als da, wo
                    diese Verhältnisse nicht stattfinden, und dennoch ist der Körnerertrag in
                    Taberlack weniger als in allen benachbarten Dörfern angenommen. <lb/>Unbekannt
                    mit den Instruktionen der resp. Kommission wird diese abweichende
                    Verfahrungsweise unsere Provokation auf Revision des Anschlags in Taberlack
                    rechtfertigen.</p>
                <p>Groß Steinort den 8. August 1818</p>
                <p><persName key="ed_arb_4sq_cqb">Werner</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>