<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_wp5_kzc_nxb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Promemoria des Rendanten Werner zur Auseinandersetzung mit den Bauern in
                    Pristanien, Steinort, 15. Juli 1818</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
                </note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 608, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date when="1818-07-15" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_wp5_kzc_nxb"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>P. M. zu der Auseinandersetzung mit den 11 Bauern in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName></p>
                <p>Jeder dieser Bauern zahlt außer der königlichen Kontribution und den übrigen
                    öffentlichen Abgaben einen jährlichen baren Zins von 9 Rtlr. 52 1/2 Gr. und
                    leistet außer diesem baren Zins noch die in dem <seg type="comment"><orig>beiliegenden Kontrakt-Schema</orig><note xml:id="nm2d_jxc_3yb">Liegt der Akte nicht bei.</note></seg> bemerkten Dienste. Das
                    ursprünglich dem Bauernerbe von der Gutsherrschaft verliehene Inventarium ist in
                    jedem in den Händen der Bauern befindlichen Zinsbuch aufgeführt. Die dabei
                    gesetzte Taxe ist, wie der Augenschein lehrt und es damals üblich war, die <seg type="comment"><orig>Wirtschafts-Taxe, welche nur 2/3 des wahren Wertes der
                            Inventarien-Stücke bestimmt</orig><note xml:id="npds_p45_xxb">Siehe die
                            landschaftliche Taxe von <ref target="lehndorff_r5n_1kd_vpb">1809</ref>
                            und <ref target="lehndorff_wxg_zjp_3tb">1817</ref>
                        </note></seg>. <lb/>Die <seg type="comment"><orig>Tabellarische
                            Übersicht</orig><note xml:id="nhpn_lxc_3yb">Liegt der Akte nicht
                            bei.</note></seg> weist den Verlust der Bauern im Kriegsjahr 1807 und
                    dasjenige nach, was sie über den Verlust noch an lebendem Inventario behalten
                    haben. <lb/>Was die Bauern später zur Komplettierung der Inventarien erhalten
                    haben ist sowohl in denen Büchern vermerkt als in der <seg type="comment"><orig>beigeschlossenen Nachweisung</orig><note xml:id="nqvf_nxc_3yb">Liegt der Akte nicht bei.</note></seg> speziell vermerkt. <lb/>So wie
                    diese, sind sämtliche Bauern in den Steinortschen Gütern nur Zeitpächter. Für
                    die Nutzung der Erbe leisteten sie der Gutsherrschaft teils bare Abgaben, teils
                    und hauptsächlich Natural- und Scharwerks-Dienste, und so hing von der
                    Gutsherrschaft ab, diese Dienste jährlich sowie die Abgaben zu verändern.
                    Erbliche Ansprüche hatte niemand auf sein Erbe. Dem Gutsherrn stand es frei,
                    jahrjährlich mit Besetzung des Bauernhofes Veränderungen vorzunehmen, den Bauer
                    als solchen ab- und ein anderes Subjekt in dessen Stelle zu setzen. <lb/>Die
                    Verhältnisse dieser Bauern müssen also nach dem 2. Abschnitte des <seg type="comment"><orig>Edikts vom 14. Septbr. 1811</orig><note xml:id="nw3x_v5r_xxb"><ref target="https://ghdi.ghi-dc.org/sub_document.cfm?document_id=3615&amp;language=german">Regulierungsedikt</ref></note></seg> beurteilt werden. Alle
                    Leistungen der Bauern, vereint mit dem zu entrichtenden baren Zins, sind so
                    bedeutend, dass auch durch die in diesem Abschnitte festgesetzte Entschädigug
                    durch Vergütung der Hälfte des Landes oder durch Vergütung des Nutzungsrechts
                    dieser Hälfte für die Verleihung der Bauernhöfe als Eigentum der Gutsherr zu
                    sehr gefährdet wird. Der Gutsherrschaft wird daher das nach der Deklaration des
                    Edikts vom 14. Septbr. 1811 und vom 29. Mai 1816 Artikel 66 derselben verliehene
                    Recht, auf die Ausmittelung einer höheren als der Normal-Entschädigung
                    provozieren zu können, hiermit ausdrücklich vorbehalten. <lb/>Die
                    Auseinandersetzung der Bauern von den Vorwerksländereien ist so wie in
                    sämtlichen Bauerndörfern auch hier geschehen. <lb/>Bei diesem Bauerndorfe soll
                    die Verleihung des Eigentums an diejenigen Bauern, welche ihre Qualifikation zum
                    Besitz nachweisen, nach § 40 des Edikts und Artikel 46 und 48 der Deklaration
                    durch bare Vergütung des Nutzungsrechts der Hälfte der bäuerlichen Grundstücke
                    mittels einer jährlichen Rente geschehen. Da jedoch die mehrsten dieser Bauern
                    so tief in Schulden strecken und sie in so schlechten Vermögensverhältnissen
                    stehen, dass sie ihre der Gutsherrschaft zu leistenden Dienste nie komplett und
                    vorschriftsmäßig geleistet haben, und der Gutsherrschaft so wenig Sicherheit für
                    ihre Schulden werden leisten können, als Kraft genug behalten die
                    Bewirtschaftung der Erbe fortzusetzen, so wäre wohl zuvörderst mit
                    Berücksichtigung des § 38 im Edikt auszumitteln und festzustellen, ob und wer
                    von den 11 Bauern in Pristanien im Stande ist, mit seinem Vermögen der
                    Gutsherrschaft für den Zins und andere Rechte Sicherheit zu gewähren, und nach
                    Abgabe der Hofwehr im Stande und kräftig genug bleibt, sein Erbe zu
                    bewirtschaften, um die aufzubringende Rente dem Gutsherrn zahlen zu können?
                    <lb/>Wer diesen Nachweis nicht führen kann, wäre exmissionsfähig und hätte nach
                    § 38 keine Ansprüche auf Verleihung des Eigentums. <lb/>Die Ausmittelung der
                    jährlich an die Gutsherrschaft zu zahlenden Rente wird nach einem anzulegenden
                    Anschlag bestimmt. Wird solche aber nicht mindestens auf 33 Rtlr. 30 Gr.
                    festgestellt, so provoziert die Gutsherrschaft auf das eingangs gedachte Recht
                    und trägt auf die Ausmittelung einer höheren als der Normal-Entschädigung
                    hiermit ausdrücklich an, indem selbst bei der Rente von 33 Rtlr. 30 Gr. die
                    Gutsherrschaft gegen die bisher genossenen Dienste von den Einsassen sehr
                    zurücksteht. <lb/>Die Gutsherrschaft kann bei diesen Bauern durchaus keine
                    andere Entschädigung als die in Rente erreichen. Die angrenzenden Vorwerke sind
                    verpachtet, und durch den am 17. Januar c. gewesenen Orkan sind so viele
                    Vorwerksgebäude umgestürzt, dass zu deren Retablissement sehr bedeutende
                    Kapitalien erfordert werden und dem Gutsherrn kein Fonds übrig bleibt, um seine
                    Vorwerksländereien noch vergrößern und an den Neubau der hiezu notwendigen
                    Gebäude so wenig als an Anschaffung der hierzu notwendigen Inventarii denken zu
                    können; die Entbehrung des Spannwerks von 40 Bauern <seg type="comment"><orig>pro futuro</orig><note xml:id="ngsh_pp5_xxb">künftig</note></seg>
                    macht die Anschaffung mehreren Betriebviehs notwendig, und es wird der
                    Gutsherrschaft nicht leicht werden, schon die hierzu notwendigen Kapitalen
                    aufzubringen. <lb/>Das Inventarium und die Besatzstücke sind dem Bauer-Erbe
                    ursprünglich zwar mit einer Wirtschaftstaxe übergeben, indessen sind selbige bei
                    den Besitzveränderungen nicht von neuem taxiert, und es kann daher eine Taxe des
                    gegenwärtigen Inventarii nicht angegeben werden. Die Gutsherrschaft [trägt] auf
                    Natural-Zurückgabe der Hofwehr an und will die Stückzahl durch das Los
                    entscheiden lassen. Was übrigens der Bauer ursprünglich in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gewesen ist, zeigt selbst das ihm
                    damals verliehene Inventarium. Er bekam alles von der Gutsherrschaft und war
                    bloßer Verwalter des Eigentums der Herrschaft, über welches ihm jetzt
                    Eigentums-Charakter verliehen worden. <lb/>Die Gebäude werden den Bauern in
                    ihrem gegenwärtigen Zustand überlassen. Nur beim Bauern <persName key="ed_ur1_2sh_wqb">Wietzorreck</persName> und Schulze <persName key="ed_fnr_nrh_wqb">Kuckel</persName> ist vor 3 Jahren eine neue Scheune
                    erbaut, für welche dem Gutsherr 2/3 des Werts gebüren. Bei den übrige Gebäuden
                    im Dorfe ist seit dem Jahr 1811 keine Hauptreparatur vorgenommen, und der
                    Gutsherr hat demnach auch keine Entschädigungsansprüche in diese Zeit. <lb/>Die
                    Kontribution sowie sämtliche übrigen Abgaben zahlen die Bauern, da sie ihre
                    ganzen Erbe im Besitz behalten, von den ganzen Erben auch künftig ganz allein,
                    und sich auch verpflichten, die Abgaben an die Geistlichkeit und Kirche ohne
                    Zutun der Herrschaft zu entrichten. <lb/>Die bisher genossene Waldweide und die
                    Berechtigung der Bauern, Sprock- und Leseholz in den bestimmten Holztagen zu
                    ihrem Bedarf zu sammeln, kann denselben künftighin nicht ferner gestattet
                    werden. <lb/><seg type="comment"><orig>Der große Schaden, den sowohl früher der
                            Borkenkäfer als besonders der Sturm am 17. Januar c. a. in den Waldungen
                            angerichtet hat</orig><note xml:id="ng5h_lq5_xxb">Siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Naturereignisse_und_Ungl%C3%BCcke_in_Ostpreu%C3%9Fen">hier</ref> zu den Naturereignissen in Ostpreußen.</note></seg>,
                    macht es höchst notwendig, dass nach erfolgter Räumung der Waldungen von
                    Waldbruch die sämtlichen Wälder geschlossen und in Schonung gelegt werden, und
                    es wird nicht allein privat, sondern staatswirtschaftliches Bedürfnis, die
                    Schonung sämtl. Forsten nach Forstprinzipien zu veranlassen. Eine
                    forstprinzipienmäßige Schonung lässt sich aber mit Verleihung von
                    Waldweideberechtigungen nicht vereinigen. Mit Bezug auf § 42 des Edikts ad e und
                    Artikel 91 der Deklaration werden die Bauern in Pristanien also, da sie für den
                    notwendigen Viehbestand auf ihren Ländereien in einer Dreifelderwirtschaft
                    Wiesen genug haben, von der Waldweide und von der Sprock- und
                    Leseholz-Berechtigung hiermit gänzlich ausgeschlossen. <lb/>Wollen die Bauern
                    die gegenwärtig bestehende Übereinkunft, 2 Achtel Holz in den Waldungen
                    ohnentgeltlich und nur für die Wipfel und Äste der gefällten Bäume zu schlagen
                    und in das Hauptgut Steinort anzufahren, auch fernerhin beibehalten, so gibt die
                    Gutsherrschaft hierin ihre Einwilligung und will den Bauern (künftigen
                    Eigentümern) künftig die Wipfel und Äste von dem zum Achtelholz bestimmten Holz
                    ohnentgeltlich überlassen, sobald die Bauern das ohnentgeltliche Schlagen und
                    die Ausfuhr des Holzes nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    übernehmen. <lb/>Für die Verleihung des Gartens und Hofes ohne Vergütung behält
                    sich die Gutsherrschaft nach § 16 und § 49 des Edikts außer den 4 vierspännigen
                    und 5 Manntagen, welche ohnentgeltlich geleistet werden, noch für die
                    nächstfolgenden 10 Jahre 4 vierspännige und 5 Mannhandtage gegen die ediktmäßige
                    Vergütung vor. Die Hand- und Spanndienste müssen auf jedesmaliges Erfordern des
                    Gutsinspektors geleistet und die Bauern verpflichtet werden, diese Dienste, wie
                    es hier gebräuchlich ist, gleich den Hofarbeitern mit Sonnenaufgang anzutreten,
                    die Frühstücks-, Mittags-Perioden nicht länger als wie die herrschaftlichen
                    Arbeiter auszudehnen und nicht früher als bei Sonnenuntergang die Arbeit zu
                    verlassen. <lb/>Die Bezahlung der in der <seg type="comment"><orig>Beilage</orig><note xml:id="nnyp_dx2_cyb">Ein Beilage liegt nicht
                            bei.</note></seg> speziell verzeichneten Reste wäre nach Artikel 61 der
                    Deklaration den künftigen Eigentümern zur Pflicht zu machen, bis die Abzahlung
                    der Reste erfolgt, sind solche in den <seg type="comment"><orig>neu anzulegenden
                            Hypothekenbüchern</orig><note xml:id="nevk_3r5_xxb">Siehe hierzu GStA
                            PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 283:
                            Hypothekenangelegenheiten der Güter in Steinort (1819/20).</note></seg>
                    primo loco zu intablieren und zwar mit der Klausel, dass, wenn Schuldner die
                    jährl. Quote nicht prompt und richtig um Martini jeden Jahres abführt, solches
                    sofort durch Exekution und Subhastation des Grundstücks eingezogen werden darf.
                    <lb/>Die Jagdgerechtigkeit auf den Feldmarken bleibt der Gutsherrschaft nach §
                    57 e des Edikts. <lb/>Obgleich nach § 58 des Edikts die Jurisdiktion und
                    polizeilichen Verhältnisse wie bisher verbleiben können, so wäre diese
                    Vorschrift des Gesetzes dahin festzustellen, dass die künftigen Eigentümer zwar
                    unter der Gerichtsbarkeit des Hauptguts verbleiben und die Hypothekenbücher
                    ihrer Grundstücke bei der Jurisdiktion geführt werden, <seg type="comment"><orig>dass die künftigen Eigentümer in Pristanien aber für sich ein
                            eigenes Dorf und Kommune bilden und ihre Real-Abgaben sowohl an die
                            Kreis-Steuerkasse direkt und die Kommunal-Abgaben an die Interessenten
                            ohne Einmischung oder etwaige Vertretung der Gutsherrschaft resp.
                            entrichten und abzahlen, auch die Amtspolizei selbst handhaben und
                            vertreten</orig><note xml:id="nenm_js5_xxb">Ob das so umgesetzt wurde,
                            ist zu bezweifeln. Siehe die Nachweisung der Abgaben der bäuerlichen
                            Wirte auf den Gütern in Steinort - darunter auch Pristanien - für die
                            Jahre 1818 bis 1829, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 857. Siehe auch Werner Bericht vom <ref target="lehndorff_pn4_scb_3tb">19. April 1818 </ref></note></seg>.
                    <lb/>Zur Besoldung des Jurisdiktionarii hätte jeder Bauer 3 Rtlr. bar
                    beizutragen, und wäre überdem zu verpflichten, zur Abholung und Absendung
                    desselben nach der Reihenfolge mit beizutragen. <lb/>Bei etwaigen Veräußerungen
                    der künftig eigentümlichen Grundstücke behält sich die Gutsherrschaft das
                    Vorkaufsrecht hiermit ausdrücklich vor, und dass dieser Vorbehalt in dem
                    Hypothekenbuche sub Subr. II eingetragen werde, darauf wird im Namen der
                    Gutsherrschaft hiermit ausdrücklich angetragen. <lb/>Sämtliche Bauern waren
                    bisher verpflichtet das Getränk zu Ausrichtungen und überhaupt nur aus dem
                    Hauptgute zu nehmen, und es ist dieser Getränkezwang denen künftigen Eigentümern
                    zur Pflicht zu machen, und diese Verpflichtung sub Rubr. II im Hypothekenbuche
                    zu <seg type="comment"><orig>intabulieren</orig><note xml:id="nspf_vr5_xxb">übertragen</note></seg>. <lb/>Die etwa sonst noch nötigen Anträge und
                    Erklärungen werde Bevollmächtigter des abwesenden Besitzers zum Protokoll
                    abgeben.</p>
                <p>Groß Steinort, der 15. Juli 1818</p>
                <p><persName key="ed_arb_4sq_cqb">Werner</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>