<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_yl2_cll_htb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt>
            <title>Carl Leopold </title>
            <title>Werner schreibt an Graf von Lehndorff zu den Problemen der Zeit. Angerburg,
               17./18. Januar [1818]</title>
            <editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor>
            <respStmt>
               <persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorf-Steinort, Nr. 866, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner, Carl Leopold (-1836)</persName>
               <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
               <date from="1818-01-17" to="1818-01-18" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Siehe auch die Briefe Berents und des Hegemeisters Bliss vom 18. Januar und 6.
               März 1818 über die Schäden, die der Orkan in den Gütern angerichtet hatte, in der
               Akte.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_yl2_cll_htb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Angerburg, <seg type="comment">
                     <orig>[17. Januar 1818]</orig>
                     <note xml:id="nkjv_kll_htb">Das Datum ist zerstört.</note>
                  </seg>
               </dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf!</salute>
            </opener>
            <p>Haben Ew. Hochgeboren in Ihren zeitigen Verhältnissen einige Minuten übrig, sich mit
               gleichgültigen Sachen zu beschäftigen, alsdann nur bitte ich gehorsamst, diese Zeilen
               der gütigen <gap reason="illegible"/> Durchsicht zu würdigen. Ew. Hochgeboren gütiges
               Andenken an mich, fast in jedem Schreiben an den alten <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> enthalten, legt mir die angenehme Pflicht auf, Ihnen, Herr
               Graf, zu sagen, wie sehr mich dieses Andenken beglückt. Erlauben Sie mir hierbei
               zugleich etwas weitläufig, vielleicht langweilig werden zu dürfen.<lb/>Noch leben wir
               ja in unserem Masurenlande, aber wahrlich ein Problem bleibt es zu sagen - wie und
               wofür wir leben. Natur und Regierung scheint im Bunde gegen das Wohl des Landes zu
               stehen, denn seit Weihnachten haben wir ein solch tobendes, abscheuliches Wetter,
               dass alles zugrunde gehen zu wollen scheint. Bei 19 Grad Frost fror der Boden doch
               nicht zu, eine solche Menge Schnee war gefallen, die Seen blieben offen. Brücher sind
               gar nicht zu passieren. Der Weg ist unfahrbar. Seit 14 Tagen ist im Monat Januar
               Aprilwetter, denn 14 Tage regnet es täglich, der Boden geht auf, und der Verkehr wird
               ganz gehemmt. Kurz, alles geht auf den Ruin des Landes los. <lb/>In
               Staatswirtschaftlicher sowohl als Staatsrücksichtlicher Hinsicht werden wir auch noch
               in denselben Schranken zwischen Furcht und Hoffnung als zur Zeit, da Sie, Herr Graf,
               Ihr <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> verließen, erhalten. Nichts
               ist seit der Zeit besser geworden. Nichts hat sich entschieden. Alle Behörden der
               Provinz vom Regierungspräsidenten bis zum Dorf-Schöppen in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> waren im Jahr 1817 mit Fertigung von
               Tabellen, Nachweisungen und Nachrichten beschäftigt, die <seg type="comment"><orig>zur neuen Einteilung <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauens</placeName></orig><note xml:id="nodr_vst_xxb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kreisreformen_in_Preu%C3%9Fen#Ost-_und_Westpreu%C3%9Fen">Die Kreisreform wurde er zum 1. April 1819 durchgeführt</ref>.</note></seg>
               von <gap reason="lost"/> in 17 Kreise und zu dem neuen Finanz-Etat als Grundlage
               dienen sollten. Statt Kreisdirektoren sollten die Kreisvorsteher wieder Landräte
               heißen. Diese sollten durch die Kreiseingesessenen adeligen, kölmischen, bäuerlichen
               und städtischen Grundbesitzer aus ihrer Mitte gewählt und nächstdem vom Könige
               bestätigt werden. Die zu wählenden Delegierten sollten dermaßen qualifiziert sein,
               dass sie das Regierungsratsexamen lösen, und erforderlichenfalls zum Examen nach
               Berlin gehen können. Diesen Landräten sollte ein Kreisdirektor beigestellt werden, an
               welchen sämtliche Abgaben nach ihren zahlreichen <unclear reason="illegible" cert="low">Berechnungen</unclear> abgezahlt werden sollten; dagegen sollten die
               Intendantur und Domänen-Ämter und die zeitigen Kontributionskassen eingehen. <lb/>Die
               Wahl der Landräte ging auch wirklich vor sich, und am 1. Januar c. sollten 8
               Kreisbehörden mehr in Litauen ihr Werk beginnen; da trat die Veränderung beim
               Finanzministerium ein, <persName key="ed_yx1_1tt_xxb">Klewiz</persName> wurde
               Finanzminister und es blieb beim alten. Nun soll die Kreiseinteilung und Besetzung
               der Posten zwar vor sich gehen, indessen die Geschäftsverwaltung in der neuen Art
               sich nur auf die Polizei erstrecken, die Kassenverwaltung aber beim alten bleiben.
               Welch ein Chaos wird daraus entstehen? <lb/>Unser alter Kreissteuereinnehmer Kapitän
                  <persName key="ed_ujc_w33_wqb">Gerhardt</persName> trat alsdann mit 3 Landräten in
                  <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> und <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName> in Berührung und man könnte ihn Kreis-, die Herren Landräte
               aber Bezirksbehörden nennen. <lb/>Die Akzise ist noch immer die alte und wird auf
               alte Art erhoben, außer dass Angerburg zu einem offenen Orte kassiert ist und die
               Torschreibereien aufgehört haben. Die Akzise-Kassen-Offizianten haben dadurch mehr
               Arbeit erhalten, das Publikum ist aber größeren Schikanen unterworfen, denn jetzt
               verfolgen die dienstbaren Geister den Schlitten oder Wagen bis ins Haus, und statt
               dass früher die Akzise-Pflichtigen nur verpflichtet waren, beim Tore halten und ihre
               akzisebaren Objekte angeben zu dürfen, müssen sie jetzt 8 emballierenden Dienern auf
               den Straßen Rede stehen und sich visitieren lassen. <lb/>Die Retablissements-Gelder
               sind ohnerachtet der vielen Schreibereien, Teilungskommissionen und Beschlüssen noch
               immer nicht ausgezahlt. Jetzt soll zwar der König die Auszahlung der
               Retablissements-Gelder verfügt, die Summe aber beschnitten haben, weil die Litauer
               wohlhabende Menschen wären und einer so bedeutenden Unterstützung nicht bedürfen. Vom
               Resultat der Verfügungen des zusammenberufen gewesenen Staatsrats ist nichts ins
               Publikum gekommen, und ebenso wenig hat die <seg type="comment"><orig>National-Repräsentation</orig><note xml:id="nysp_qxt_xxb">GStA PK, XX.
                     HA, Rep. 2, I Tit. 23 Nr. 14 Bd. 1 und 2: Zusammenberufung der
                     Nationalprepräsentanten zur Erhaltung der Grundbesitzer und zur Ausgleichung
                     der Kriegslasten (1813-1815). </note></seg> etwas Folgereiches zu Tage
               gefördert. Die Ziehung resp. Einlösung der russischen Bons geht regelmäßig fort. Von
               Ihren Bons ist schon ein großer Teil, von den Lieferungsscheinen eine Kleinigkeit
               beim Ziehen herausgekommen. Die Einlösung dieser Staatspapiere geschieht freilich
               auch nur durch andere Papiere, nämlich durch Talerscheine, allein da diese noch immer
               durch die Verpflichtung der Zensiten, ihre Abgaben zur Hälfte in Talerscheinen zu
               zahlen, einen gezwungenen Kurs haben, so setzt man etliche Billets an <gap reason="illegible"/> um. <lb/>Die Ausgleichung der Lieferungsscheine zwischen
               Ihnen, Herr Graf, und Ihren Bauern ist durch mich geschehen. Ob die Bauern aber schon
               die Ausgleichung gerichtlich anerkannt und quittiert haben, weiß ich nicht. Die
               bäuerliche Auseinandersetzung ist durch den Eintritt des Winters gehemmt. In Ihren
               Gütern sollte bereits im Monat Septbr. m. nach dem Notifikatorio des
               Generalkommissariats ein Kommissarius zur Einrichtung des Geschäfts eintreffen,
               indessen wird auf denselben bis auf den heutigen Tag vergebens gewartet. Überhaupt
               scheint die ganze Angelegenheit etwas lau und nicht mit der in dieser Sache gewiss
               mehr als irgendwo nötigen Energie betrieben zu werden. Von dem Fortgang der
               Angelegenheit im Ganzen werden Sie gewiss schon aus wichtigeren Quellen Nachricht
               geschöpft haben, und deshalb hier nur kürzlich einige Bemerkungen von meiner Seite.
                  <seg type="comment"><orig>Die ganze Angelegenheit ist nicht so arg, wie man sie
                     sich früher dachte. Dem Gutsherrn bleibt ein offenes Feld, seine Ideen
                     hinsichts der den Bauern zu belassenden Ländereien und der von ihnen pro futuro
                     zu übernehmenden Naturalleistungen auszuführen. </orig><note xml:id="nag2_svt_xxb">Die Unzufriedenheit der ostpreußischen Grunbesitzer habe
                     in dem Maße nachgelassen, wie ihnen bewusst wurde, dass das Regulierungsedikt
                     ihnen eigentlich weniger schade als ihren Bauern, vgl. Ernst, Von der Reform
                     zur Restauration. Finanzpolitik und Reformgesetzgebung des preußischen
                     Staatskanzlers Karl August von Hardenberg, Berlin1965, S. 150.</note></seg>Der
               Gutsherr soll für allen früher vom Bauern gezogenen Nutzen billig entschädigt werden.
               Ob diese Entschädigung durch Land, welches dem Bauern von seinen bisher
               bewirtschafteten Ländereien abgenommen wird, oder durch jährliche Geld und
               Getreideabgaben geschehen soll, bleibt der Wahl des Gutsherrn überlassen. Überhaupt
               wird nur das den Bauern als Eigentum verliehen, <seg type="comment"><orig>was ihm
                     früher außer den Scharwerksleistungen und baren Zinszahlungen zu seinem
                     Unterhalt als Nutzung an<gap reason="illegible"/> war</orig><note xml:id="nnbg_l2v_xxb">Siehe <ref target="lehndorff_xfw_3cg_l3b">hier</ref></note></seg>. <lb/><seg type="comment"><orig>Dieses ist dann aber
                     nicht viel bedeutend, und Sie Herr Graf kommen durch die Auseinandersetzung
                     immer besser weg, als wenn Ihre den einfältigen Bauern gleich im Anfange
                     gemachten Vergleichsvorschläge durchgegangen und als Basis der
                     Auseinandersetzung angenommen wären.</orig><note xml:id="ng5c_fwt_xxb">Siehe
                     Lehndorffs Entwurf von <ref target="lehndorff_n4q_rwv_p5b">1810</ref>.</note></seg> 10 Manntage und 10 dreispännige Gespanntage muss der
               Bauer auch pro futuro als Scharwerk übernehmen. <lb/>Als Vorarbeit zur
               Auseinandersetzung mit Ihren Bauern wären daher zuvörderst genaue und spezielle <seg type="comment"><orig>Prästationstabellen</orig><note xml:id="nj1m_ywt_xxb">Solch
                     eine Übersicht gibt es nur für <ref target="lehndorff_xhh_mz4_gqb">1809</ref>
                     und <ref target="lehndorff_xfw_3cg_l3b">1818</ref>. Siehe auch Werners
                     Promemora vom <ref target="lehndorff_wp5_kzc_nxb">15. Juli 1818</ref> zur
                     Auseinandersetzung mit den Bauern in Pristanien.,</note></seg> von Ihren
               sämtlichen Bauern aus den bestehenden Kontrakten anzulegen, in denenselben alle
               Leistungen nach feststehenden Prinzipien auf bar Geld zu reduzieren und dadurch das
               auszumitteln und festzustellen, was ein jeder Bauer in früherer Zeit als solcher dem
               Gute für Nutzen gewährt hat. Steht dieses fest, so kann man mit Berücksichtigung
               Ihrer in dieser Hinsicht zurückgelassenen <ref target="lehndorff_evy_2mk_2tb">Pro.
                  M.</ref> die Anträge formieren, wie die Auseinandersetzung eines jeden Dorfs nach
               seinen Verhältnissen geschehen soll. Ihre Bauern würden im Ganzen immer schlecht
               wegkommen, wenn Sie Herr Graf nur Ihre rechtlichen Forderungen geltend machten, Nach
               Ihren zurückgelassenen Instruktionen kann man aber sogar die Billigkeit ausdehnen,
               und so wird die Auseinandersetzung wohl auch mit Konservation derselben geschehen
               können. <seg type="comment"><orig>Allein die Pristanier verdienen es schonungslos
                     behandelt zu werden, denn diese nahmen damals durchaus keine vernünftigen
                     Vorschläge an;</orig><note xml:id="nzw4_cxt_xxb">Siehe hierzu das Dokument vom
                        <ref target="lehndorff_afr_2vc_nxb">10. Januar 1817</ref>. </note></seg>
               alle unsere Bemühungen, Menschen von ihrem Vorteil und Nachteil zu belehren, waren
               vergebens. Halsstarrig blieben sie bei ihren verworrenen und ab<gap reason="illegible"/> Forderungen, und konnten nur durch strenge Maßregeln im Zaum
               gehalten werden. Da die Auseinandersetzung nun aber wohl bis zum Frühjahr ausgesetzt
               werden wird, so wäre es doch sehr gut, wenn Sie, Herr Graf, Ihr Versprechen erfüllen,
               im Frühjahr sich auf einige Monate von Ihren dortigen Verhältnissen losreißen und
               selbst der Auseinandersetzung beiwohnen möchten. <lb/>Es fallen bei diesem Geschäfte
               so manche Kleinigkeiten vor, welche der Gutseigentümer gleich und kurz entweder durch
               Einwilligung oder Verweigerung abwehren kann, die aber durch einen Bevollmächtigten,
               der, die Instruktion seines Machtgebers vor Augen habend und immer nur den Nutzen
               desselben ohne Nebenrücksicht verfolgend, nie so rasch und gut betrieben werden
               können. <lb/>Da überdies der schon im Monat Novbr. v. J. bestimmt auf den 1. Febr. c.
               verlegt gewesene Generallandtag nach den neuesten Bestimmungen bis zum Monat April
               vertagt ist, und bei diesem <seg type="comment"><orig>Generallandtage</orig><note xml:id="na5j_xxt_xxb">GStA PK, XX. HA, Rep. 2, I Tit. 23 Nr. 17: Generallandtag
                     1818. </note></seg> so manche wichtige Angelegenheit beraten und resp.
               entschieden werden soll, so wäre es denn doch gewiss auch Ihr Interesse, wenn Sie als
               der bedeutendste Besitzer in Litauen dieser Versammlung mit beiwohnen. Kommen Sie
               also Herr Graf! und bleiben Sie wenn es möglich ist und es sich mit Ihrem Nutzen
               verträgt bei Ihrem <gap reason="illegible"/>. Ihre Güter werden nach der alten <gap reason="illegible"/> Weise bewirtschaftet. Wenn die Vorsehung nur den alten Berent
               trefflich erhalten möchte, dann würde die Sache schon gehen, allein er kränkelt jetzt
               öfter als je, und Herr Graf werden endlich gezwungen werden, demselben seine Bürde zu
               erleichtern und die Haupt-Inspektion kräftigen Händen zu übergeben. Gott leite Ihnen
               wohl, dass die fehlende Kraft mit der jetzt vorhandenen Ehrlichkeit und Streben
               gepaart sein möge. <lb/>Wie oft schon habe ich es bedauert, dass ich meinem
               Jugendstudio und meiner damaligen Lieblingsneigung recht treu geblieben bin.
               Vielleicht hätte mein Schicksal mich auch in Ihre Nähe geführt und ich hätte jetzt
               sagen können: da bin auch ich Herr Graf! prüfen Sie mich und wählen. Statt dass ich
               jetzt als Subaltern-Offiziant an den Schreibtisch gefesselt mit gebücktem Rücken das
               kärgliche Brot erschreiben muss. Doch fern sei es von mir, mit meinem Geschick zu
               hadern, ich bin vor Tausenden meiner Mitbrüder glücklich. <lb/>In dem Pächter von
                  <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> haben Sie einen tätigen
               ordnungsliebenden und biederen Mann, dem von allen Seiten ein guter Ruf vorangeht und
               folgt, und der gewiss ganz Ihre Zufriedenheit, wenn Sie ihn kennen würden, erhalten
               wird. Nur, schon wie die Vorsehung im menschlichen Leben oft nach unergründlichen
               Gesetzen den rechtlichen Menschen nicht immer zum physisch glücklichen macht, so
               scheint der gute <persName key="ed_ps5_zkj_hlb">Behrendt</persName> auch zu dieser
               Zahl von Sterblichen zu gehören. <persName key="ed_stv_2dt_xxb">Willimzig</persName>
               hat wie ein - im gelindesten Ausdruck - Pfuscher gewirtschaftet. Meine
               Rechnungsabnahme-Verhandlungen, die Herr Graf gewiss erhalten haben, werden beweisen
               und <gap reason="illegible"/>, und so war auch der Acker bei Übergabe der Wirtschaft
               an Behrendt schlecht bestellt, alle Wirtschaftsgeräte waren im miserabelsten Stande
               und Behrendt musste gleich mit Geld und Gut <gap reason="illegible"/>, um die
               Wirtschaft in den Stand zu setzen. Die Ernte war nur mittelmäßig und das größeste
               Übel ist, dass ihm an der Lungenfäule die Schafe einzugehen anfangen. Bereits einige
               90 Stück sind ihm gefallen und er verzagt ganz. Ich suche ihn aufrecht zu erhalten
               und ihn mit Ihrer Billigkeit, Herr Graf, zu trösten. Der Mann verdient es, dass Sie
               ihn für die Vorwerker behalten. Suchen Sie ihn also auch zu erhalten. <lb/>In
                  <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ist dieselbe Krankheit unter
               den Schafen ausgebrochen, und wird Ihnen gewiss hierüber sowie über die übrigen
               Wirtschaftsverhältnisse Bericht erstattet sein. Der Hegemeister <persName key="ed_bmn_41z_z5b">Bliss</persName> ist mit Rücksicht auf uns arme Städter ein
               zu treuer Verweser Ihrer Forsten, denn schon wieder hat er den Holzpreis erhöht und
               wir müssen für ein Achtel Hartholz inkl. Fuhrlohn hier in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> schon bis 15 Rtlr. bezahlen. Der üble
               Weg und die Unhaltbarkeit der Brücher wird jedoch dem Absatz Schaden tun. <lb/>Die
               Rechnungen, von H. <persName key="ed_bp2_vf5_xxb">Prange</persName> gelegt, sind mir
               zur Revision und Abnahme übergeben. Die Abnahme ist von mir geschehen und werden
               Ihnen wohl die Verhandlungen hierüber zu seiner Zeit mitgeteilt werden. Ponage
               scheint ein akkurater Kassenführer zu sein, und ist die Art der Rechnungsführung auch
               gut, denn sie gewährt keine Kontrolle der Kassenoffizianten und macht eine
               unverhoffte Kassenrevision ganz unmöglich. Ich habe mich in meinen
               Revisionsverhandlungen zwar schon darüber ausgelassen, indessen behalte ich mir vor,
               Ihnen Herr Graf hierüber noch mündlich meine Meinungen zu sagen. In wiefern solche
                  <gap reason="illegible"/> einzusehen wären, bleibt der Bestimmung des Herr Grafen
               anheim gegeben. <lb/>Der Wirtschafter <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorts</placeName> sollte dieses Jahr <gap reason="illegible"/> zur Ableistung
               seiner militärischen Verpflichtungen eingezogen werden. Ein Schreiben des <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> an H. General v. <persName key="ed_mvs_2f2_b2b">Borstell</persName> machte, dass er in Steinort zurückblieb.
               Indessen dieser Jahr muss er auch jeden Fall Soldat werden, und da auch Prange jetzt
               das Alter erreicht hat, Soldat werden zu müssen, so werden Herr Graf wohl in diesem
               Jahre ebenfalls Änderung Ihres Subaltern-Wirtschafts-Offizianten-Personals erleiden.
               <lb/>Der Verlust des biederen allgemein geachteten <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName> als Justitiarius der Steinortschen Güter ist schwerlich zu
               ersetzen. Der Justizkommissarius Stadtrichter <persName key="ed_gjf_4j2_b2b">Horn</persName> aus <placeName key="ed_nq3_jyy_4kb">Nordenburg</placeName>
               verwaltet jetzt das Justitiariat interimistisch. Er hat bereits bei Haltung seines
               Gerichtstages Proben abgelegt, und es scheint, dass Herr Graf auch mit ihm zufrieden
               sein werden. Das Litt. Oberlandesgericht verlangte die Abschließung eines Kontrakts
               mit dem neue Justitiarius und die Einsendung desselben zur Bestätigung, indessen
               stattete ich im Namen des alten Berent hierüber Bericht ab, dass seine Vollmacht
               nicht bis zur Abgabe einer Stimme für einen neuen Jusititarius ausgedacht wäre. Das
               Oberlandesgericht möchte dem p. Horn die Verwaltung des Justitiariats nach dem alten
               Kontrakt interimistisch übertragen. Herr Graf würden bei Ihrer Ankunft nach Preußen
               hierüber selbst die nötigen Anträge formulieren. <lb/>Sonst ist in den Steinortschen
               Gütern nichts Neues vorgefallen, was Herr Graf nicht schon mitgeteilt sein sollte. In
                  <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> brannte Weihnachten heiligen
               Abend das Brandhaus ab. Alle Geräte wurden gerettet, und es wird das Gebäude wohl für
               die Brand<gap reason="illegible"/>ration von 1.000 Rtlr. aufgebaut werden können.
               Leider bleibt der Verlust an der Nutzung noch immer bedeutend genug. <lb/>Hinsichts
               der persönlichen Verhältnisse so ist auch in unserer Gegend nichts Interessantes
               vorgefallen. Kreisdirektor v. <persName key="ed_vsv_kl1_ycb">Koeller</persName>,
               Justizrat <unclear reason="illegible" cert="low">Luter</unclear>, Landbaumeister
                  <persName key="ed_hhn_qmh_wqb">Vogt</persName>, Pfarrer <persName key="ed_e5t_ldz_z5b">Wollweber</persName>, <gap reason="illegible"/> v. <gap reason="illegible"/> leben und sind gesund. <gap reason="illegible"/> Witwe v.
                  <persName key="ed_y13_ndz_z5b">Billerbeck</persName> lebt ebenfalls noch in ihrem
               Witwenstande von dem, dass sie Besitzerin von <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> geblieben ist. Mein armer Bruder, den ich 5 Wochen zur
               Vollziehung einer gefährlichen Operation seines Bruchschadens bei mir hatte, ist
               jetzt zwar gesund, aber invalide. Er hat um seinen Abschied mit Versorgung
               angehalten. Gott weiß, wie er versorgt und was er für einen Ersatz für die
               Aufopferung seines Vermögens und seiner Gesundheit erhalten wird. <lb/>Nun, Herr
               Graf, empfehle ich Sie der Fürsorge des Höchsten und mich Ihrem ferneren geneigten
               Andenken. Verzeihen Sie das langweilige meiner Schreibart, dem guten Willen zugute,
               und schelten Sie nicht über den jedes Gesetz der schuldigen Ehrerbietung
               übertretenden Stil in meinen Briefen. <lb/>Der Sturm heult fürchterlich, indem ich
               dieses schreibe, Gott gebe, dass er keine üblen Verwüstungen anrichten möchte. </p>
            <closer>
               <salute>Noch einmal und zum Schlusse die Versicherung meines gehorsamsten Respekts als
                        Dero<lb/>
               </salute>
               <signed>Werner</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>PS. den 18. Januar Vormittags. Leider ist meine Bitte an Gott nicht erhört. Der
               Sturm, gewiss eine Folge eines Erdbebens, hat fürchterlich gehaust. In <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> selbst 5 Scheuen von Grund auf
               niedergeworfen, und alle übrigen zum Teil abgedeckt. Die Giebel eines massiven
               Gebäudes eingerissen und überhaupt gruslig gewirtschaftet. Soeben treffen 2 Expressi
               von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> ein, und übergeben mir <seg type="comment"><orig>beiliegende 2 Billets</orig><note xml:id="nnvj_2tb_3yb">Die Akte enthält
                     einen weiteren Brief Berents vom 18. Januar 1818</note></seg>. Erschrecken Sie
               nicht vor deren Inhalt. Er ist höchst traurig. Der Allvater tröste Sie, Herr Graf,
               unter anderm auch mit dem Gedanken, dass der wütende Orkan keinen verschont hat, auch
               den nicht, der nichts verlieren kann. <lb/>
            </p>
            <p>treu gehorsamster Diener</p>
            <p>Werner</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>