<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_tc3_skz_nxb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Promemoria zur Auseinandersetzung mit den Steinortschen Bauern. Steinort,
                    [19. August 1818]</title><title> </title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 608, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date when="1818-08-19" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_tc3_skz_nxb"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>P.M. zur Auseinandersetzung mit den Steinortschen Bauern</p>
                <p>Generaliter</p>
                <p>Sämtliche bäuerliche Einsassen in den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Gütern sind nur Zeitpächter. Für die Nutzung der
                    Bauernhöfe leisteten sie der Gutsherrschaft teils bare Abgaben, teils
                    Naturaldienste und es hing an der Gutsherrschaft, diese Dienste sowohl als die
                    Abgaben nach Gutbefinden zu verändern. Erbliche Ansprüche hatte niemand auf sein
                    Erbe, dem Gutsherrn stand es frei, jahrjährlich mit Besetzung der Bauerndörfer
                    Veränderungen vorzunehmen, den Bauern als solchen ab- und ein anderes Subjekt an
                    dessen Stelle zu setzen. Die Verhältnisse dieser Bauern gegen die Gutsherrschaft
                    müssen daher nach dem 2. Abschnitte des Edikts vom 14. Septbr. 1811 beurteilt
                    werden. Die Leistungen und Abgaben sind bei jeder Dorfschaft nur in
                    Kleinigkeiten verschieden, und werden solche bei jedem Bauerndorf und Bauernhofe
                    speziell angegeben werden. Überall aber waren die Leistungen von Seiten der
                    Bauern so bedeutend, dass die Gutsherrschaft bei der ediktmäßig Allerhöchst
                    bestimmten Entschädigung für die Verleihung der Bauernhöfe an die gegenwärtigen
                    Bewirtschafter als Eigentum durch die Hälfte des Landes der durch Verpachtung
                    des Nutzungswerts dieser Hälfte sehr gefährdet wird. Der Gutsherrschaft wird
                    daher in jedem Falle das nach der Deklaration des oben gedachten Edikts vom 29.
                    Mai 1816 Artikel 66 demselben verliehene Recht auf die Ausmittelung einer
                    höheren als der Normalentschädigung zu modifizieren hiermit vorbehalten.
                    <lb/>Das lebende und tote Inventarium wurde <gap reason="illegible"/> zwar dem
                    Erbeannehmer mit einer Wirtschaftstaxe übergeben, indessen bei den nachfolgenden
                    Veränderungen ist diese Taxe nie erneuert, sondern das vorhanden gewesene
                    Inventarium nach Kopf und Stückzahl dem neuen Bewirtschafter des Bauernhofes
                    übergeben. Er rechnet gegenwärtig daher nur die Wirtschaftstaxe der
                    Inventarienstücke, welche, vor etlichen und dreißig Jahren aufgenommen, mit dem
                    eigentümlichen Werte dieser Inventarienstücke nicht im entferntesten Verhältnis
                    steht. Die Gutsherrschaft muss daher auf naturelle Zurückgabe der Hofwehr ohne
                    Taxe bestehen, da selbige selbst bei dieser Entschädigung noch gefährdet wird,
                    indem das <gap reason="illegible"/> der Bauern gegenwärtig so schlecht ist, dass
                    durch die Rückerhaltung desselben der Gutsherr keinen Ersatz für das in früherer
                    Zeiten den Bauernhöfen verliehene Inventarium erhält. <lb/>Sämtliche Bauern
                    waren bisher verpflichtet, das Getränke zu Ausrichtungen und überhaupt nur aus
                    dem Hauptgute nehmen zu dürfen. Da über diesen Gegenstand in dem allerhöchsten
                    Edikte dieserhalb nichts festgesetzt ist, so muss dieser Getränkezwang auch
                    künftighin bei der Eigentumsverleihung der Bauernhöfe fortbestehen und diese
                    Verpflichtung in die Hypothekenbücher sub Rubr. II aufgenommen werden. </p>
                <p><note type="editorial">Es folgen die speziellen Ausführungen zu <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> hinsichts des Dorfes und der
                        einzelnen Höfe (siehe Digitalisat).</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>