<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_xz3_bj1_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt>
            <title>Carl Leopold Werner schreibt an Graf von Lehndorff über die Folgen des Orkans.
               1./2. April 1818</title>
            <editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor>
            <respStmt>
               <persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName>
               <resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 866, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner, Carl Leopold (-1836)</persName>
               <date from="1818-04-01" to="1818-04-02" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Siehe hierzu: Böhme, Karl, Gutsherrlich-bäuerliche Verhältniss ein Ostpreußen
               während der Reformzeit von 1770 bis 1830, Leipzig 1902, S. 68-75.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_xz3_bj1_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline/>
               <salute>Innigst verehrter Gönner!</salute>
            </opener>
            <p>Ihr Schreiben vom 16. v. M. hat mich sehr beglückt, denn es setzt mich <gap reason="illegible"/> deren Gesinnungen gegen mich außer Zweifel. Wollte Gott, ich
               könnte Ihr Vertrauen bewahren und Ihnen das sein, was ich so gern zu sein wünschte.
               Doch die Vorsehung wird den guten Willen belohnen und dem Unternehmen, welches aus
               wahrer Anhänglichkeit an Sie, Herr Graf, und in der Absicht, Ihnen zu nutzen begonnen
               wird, gutes Gedeihen verleihen. <lb/>Die <seg type="comment"><orig>Unglücksnacht</orig><note xml:id="naqk_gb5_xxb">Vom 18. zum 19. Januar
                     hatte ein Orkan große Schäden hinterlassen</note></seg>, die Ihre Güter so hart
               mitgenommen hat, ist vorüber, man kann mit kalter Überlegung den Schaden und die
               Folgen erwägen; und da findet man denn, dass der Verlust nicht unersetzlich, dass die
               Abhilfe nicht unmöglich ist. Oh möchte der weise Allvater doch die Gemüter, Geister
               und Herzen der Führer unseres Vaterlandes leiten, dass auch wir Preußen insgesamt
               einen glücklichen Morgen anbrechen sehen. <seg type="comment"><orig>So mancher wahre
                     Patriot ist gezwungen Ihre Ansichten zu teilen, so mancher seufzt nicht allein
                     über die Last eigener Bürden, mehr über das im Labyrinth verworrene Rats-System
                     Preußens, dem der Faden zum glücklichen Ausgang fehlt.</orig><note xml:id="nknn_jb5_xxb">Siehe hierzu Werners Schreiben vom <ref target="lehndorff_yl2_cll_htb">17. Januar</ref>. Lehndorffs Antwort darauf
                     ist nicht überliefert.</note></seg> Die Führer des Ganzen in Verzweiflung, von
               einer Seite zur anderen tappend, scheinen alle Kraft, den wahren Weg aufzufinden,
               verloren zu haben. Das Vertrauen des Volks, auf unverantwortliche Art gemissbraucht,
               ist dahin. Wie ist dieses zu ersetzen? Wie ist es möglich, ohne dieses die großen
               Übel abzuhelfen. Gott möge die Krisis mildern, dass die große Krankheit, wenn der
               Kranke genesen soll, vorangehen muss. <lb/>Ich habe mich zum Teil selbst von allem
               Schaden, den Sie, Herr Graf, durch den Sturm erlitten haben und der Ihnen wohl
               spezialiter angezeigt sein wird, überzeugt, außer in der <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide</placeName> bin ich noch nicht gewesen, diese
               soll nach der Versicherung des p. <persName key="ed_bmn_41z_z5b">Bliss</persName> am
               meisten gelitten haben. Dann folgt der <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisker</placeName> und nach diesem der Hegewald. Der Eichenwald hat dem Sturm
               Trotz geboten, denn nur einige abgestandene Bewohner mussten der Gewalt weichen. Zur
               Aufräumung der Waldungen ist schon sehr viel getan, und wäre der Winter nicht schon
               im Februar fortgegangen, so wäre der Hegewald beinahe ganz geräumt, indessen ist so
               noch etwas für die künftigen Jahre übrig geblieben. In der Marschallsheide sind noch
               jetzt Fuhren und Menschen beschäftigt, um den zu Bauholz tauglichen Windbruch in
               einem Raume neben dem Wohnhaus des <gap reason="illegible"/> auszurücken. 1.500 Stück
               liegen bereits auf der Stelle und vielleicht eben soviel werden noch hinzukommen.
               Dieses Holz wird daselbst beschlagen und zum Transport auf die Baustellen bequemer
               gemacht werden. <lb/>In <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und
                  <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> ist das zum Bau in diesem Jahre
               notwendige Holz völlig auf der Baustelle vorhanden und schon beschlagen. In Serwillen
               haben wir (der alte <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> hatte mich auch
               zur Auswahl mit aufgefordert) einen Platz für den neuen Schuppen ausgemittelt. Er
               kommt rechts vom Wohnhaus des Kämmerers, dem alten Speicher gegenüber, mit der Front
               nach dem Hofe, einem Giebel nach der Scheune und den anderen nach dem Kammerhaus
               kehrend, zu stehen. <seg type="comment"><orig>Die innere Einrichtung hat Berent
                     nachstehend entworfen</orig><note xml:id="ng1h_5r1_kvb">Im Brief folgt eine
                     Skizze, siehe das Digitalisat</note></seg>.</p>
            <p>Das Gebäude wird 100 Fuß lang, 40 Fuß breit im Lichten. 26 Fuß gehen für den
               Pferdestall, 14 Fuß für die Kammern ab, und es bleiben 60 Fuß zum Kuhschuppen übrig.
               In diesem Schuppen läuft rechten durch ein Träger, der von 6 Ständern getragen wird.
               Der erste Ständer ist 12 Fuß von der Querwand entfernt, alsdann kommt ein Durchgang
               von 4 Fuß, dann folgt der 2. Ständer. Von diesem bis zum 3. ist wieder ein
               Zwischenraum von 12 Fuß. Dann kommt wieder ein Durchgang von 4 Fuß usw. Zwischen
               diesen Ständern werden baugleiche Krippen angebracht, und es stehen 2 Reihen Vieh mit
               den Köpfen gegen einander. An jeder der Umfassungswände kommt ebenfalls eine Reihe
               Vieh, so dass 4 Reihen im Stall sehr bequem untergebracht werden können. Diese Bauart
               scheint mir wie dem Berent zweckmäßiger wie die, wo 2 Träger durchlaufen, und unter
               jeden 2 Reihen Vieh mit den Köpfen gegenüber angebunden werden, indem bei der
               ersteren mehr Raum gewonnen wird und bei einem 40 Fuß breiten Gebäude auch ein Träger
               hinreichende Haltung gewährt. <lb/>In <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> sind wir mit dem Bauplatz nicht ganz einig. Das Holz ist
               jedoch auch schon beschlagen und liegt zum Abbunde der Scheuer, welche dieses Jahr
               nur allein gebaut werden wird, bereit. In <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> soll mit Zuziehung des Herrn <persName key="ed_qqy_f3h_scb">Schmaltz</persName>, welcher um einen Besuch gebeten ist, die Notwendigkeit der
               Bauten und der Baustellen ausgemittelt werden. Eine Scheune und ein <seg type="comment"><orig>Insthaus</orig><note xml:id="ntv5_mc5_xxb">Siehe <ref target="https://digilib.bbaw.de/digilib/digilib.html?fn=silo10/lehndorff/bilder/entwuerfe/25_Entwurf-f%C3%BCr-ein-Wohnhaus-in-Stawken.jpg">hier</ref>.</note></seg> in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und eine Scheune in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> muss dieses Jahr notwendig neu gebaut werden. Kann mehr
               geschehen, so folgt der Bau eines Hofmann-Hauses, einer Instscheune, des Brannthauses
               und des Maststalls nach. <lb/>Da hier das mehrste Holz fehlt, so ist der Betrag noch
               nicht ausgemittelt und zu diesem Bau ist das Holz aus der <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide</placeName>, welches zum Teil schon
               beschlagen ist, bestimmt. Vorwerksfuhren allein werden das Ausrücken nicht bestreiten
               können, und es werden alsdann aus benachbarten Dörfern Hilfsfuhren für Holz oder bare
               Remuneration angenommen werden, um den notwendigen Bau nicht aufzuhalten. Der
               Schuppen, von welchem der Sturm das Dach zertrümmert hat, steht schon bis zur
               Bedachung fertig da. Stroh ist auch hinlänglich Vorrat und so wird dieses Gebäude in
               14 Tagen ganz komplett fertig sein. Ein großes Übel ist es mit der Mühle aber. Alle
               Mühe, die ich mir gegeben habe, einen tüchtigen Baumeister aufzutreiben, ist bis
               jetzt noch vergebens gewesen. In Litauen, wo dergleichen Leute zu Hause gehören, hat
               der Sturm unter den Windmühlen sehr gewirtschaftet, dass, wie mir mein Korrespondent
               schreibt, die zu empfehlenden Meister so mit Arbeiten überhäuft sind, dass sie in 2
               Jahren keine neuen Arbeiten annehmen können, und habe jetzt einen nach der Empfehlung
               tüchtigen Menschen in der <seg type="comment"><orig>Allenburger Gegend</orig><note xml:id="nj1y_xc5_xxb">Siehe <ref target="https://wiki.genealogy.net/Allenburg">hier</ref>.</note></seg> ausgemittelt. An diesen will ich einen Expressen
               absenden und ihn sogleich herzitieren. Der Himmel gebe, dass wir durch diesen unsern
               Zweck erreichen. Nach allen Erkundigungen von Sachverständigen ist eine Bockwindmühle
               mit 2 Gängen allen übrigen vorzuziehen. Die Kosten derselben würden circa 900 bis
               1.000 Rtlr. betragen, und der Zweck wird mit einer solchen Mühle ebenso wie mit einer
               Holländer, die 3.000 bis 4.000 Taler kosten kann, erreicht. Da es nun am
               zweckmäßigsten für Ihre Wirtschaft und die Lage der Windmühle bei <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ist, so ist auch der Bau einer
               Bockwindmühle mit 2 Gängen beschlossen worden. Es ist zu diesem Bau zwar schon das
               mehrste Holz nach der Angabe des alten Müller auf der Baustelle gerückt, indessen
               alles hat noch nicht hergeschafft werden können, da das stärkste Holz erst im Wald
               beschlagen wird. Sobald wir mit dem Bauprojekt im Reinen sind und den Baumeister zur
               Stelle haben, werde ich nicht ermangeln, Ihnen, Herr Graf, Riss und Anschlag
               zuzusenden. Durch einen Eleven des Ober-Mühlenbau-Inspektors <persName key="ed_u5f_dd5_xxb">Pelck</persName> in <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName>, einen Sohn unseres Mühlenbesitzers <persName key="ed_wpp_gd5_xxb">Boltz</persName>, habe ich bereits eine <seg type="comment"><orig>Zeichnung</orig><note xml:id="nelm_rd5_xxb">Siehe <ref target="https://digilib.bbaw.de/digilib/digilib.html?fn=silo10/lehndorff/bilder/13_Plaene/10_Windmuehle_Memel.JPG">hier</ref>.</note></seg> und eine Anschlag zum Bau einer Windmühle, wie wir
               sie wünschen, erhalten, einen Anschlag habe ich mir von p <persName key="ed_t1f_mgr_gbb">Voigt</persName> abgeschrieben, und wir haben schon Acta in
               Händen, um den zitierten Baumeister beurteilen und seine Forderungen erwägen zu
               können. Schlägt auch dieser Versuch fehl, so beabsichtige ich an Herrn Pelck zu
               Wehlau zu schreiben, und ihn um Hersendung eines Menschen aus seiner Schule zur
               Leitung des Baus zu bitten. Der Bau wird zwar dadurch etwas kostbarer, indessen man
               kommt doch zum Ziel und die Mehrkosten stehen doch <gap reason="covered"/> dem
               Verlust durch die Fehlberechnung des Mahlwerks in keinem
               Verhältnis.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></p><?oxy_custom_end?>
            <p>Hinsichts der bäuerlichen Auseinandersetzung, so danke ich Ihnen, Herr Graf, für Ihr
               Zutrauen, mich mit zu Ihrem Bevollmächtigten zu ernennen. Ich werde alles, was in
               meinem Kräften steht, anwenden, um Ihre Ideen bei der Auseinandersetzung auszuführen.
               Schon habe ich <seg type="comment"><orig>Auseinandersetzungs-Akten aus der Güte des
                     Herrn Kriegsrat <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">v.
                     Farenheit</persName></orig><note xml:id="nz5l_vd5_xxb">Zur Regulierung in den
                     von Farenheidschen Dörfern: Böhme, Karl, Gutsherrlich-bäuerliche Verhältnisse
                     in Ostpreußen während der Reformzeit von 1770 bis 1830. Gefertigt nach den
                     Akten der Gutsarchive zu Angerapp und Gr. Steinort, Leipzig 1902, S. 69 ff.
                  </note></seg> (in <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> ist noch
               keine Auseinandersetzung erfolgt) erhalten, vor mir, um das, was auf die <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Verhältnisse passt, auszuziehen, die
               Gründe, welche bei dieser Auseinandersetzung für und wider angegeben, zu erwägen,
               neue Gründe aufzusuchen und zur Unterstützung dieser Gründe das bestehende Gesetz in
               Anwendung zu bringen. Herr von Farenheit geht von der Grundidee aus, sich nicht durch
               die Hälfte des Landes, sondern durch baren Zins entschädigen zu lassen. Seine
               Forderung oder die Höhe des Zinses basiert er hauptsächlich nach denen für die
               Königlichen Bauern seiner Nachbarschaft bei der Eigentumsverleihung festgesetzten
               Abgaben. Diese sind höher als der Wert der Hälfte des Landes nach dem vom Commissario
               gefertigten Anschlage, und Herr von Farenheit hat Recht, wenn er in seiner Erklärung
               sagt, dass bei jeder Auseinandersetzung die Verfahrensweise das preußischen Königs
               gegen seine Immediateinsassen zu Muster und Norm dienen müsse. <persName key="ed_rqm_zch_1cb">Herr von Sydow</persName> scheint, nach den vorliegenden
               Akten zu urteilen, die Bauern sehr in Protestion genommen zu haben, denn ihm sind
               alle Forderungen des Eigentümers zu hoch gespannt. Auch Herr von Farenheit
               protestierte gegen die fernere <gap reason="illegible"/> der Waldweide. Entschieden
               ist darüber nichts, allein da selbst das Edikt § 41. lit. c schon bestimmt, dass, wo
               die Umstände es nur irgend erlauben, dass die Waldweide aufgehoben werden kann,
               solches zum Besten der Forstwirtschaft geschehen möge; so werden Sie, Herr Graf, wohl
               mit Ihrem Projekt, den Wald zu verschließen, durchkommen, da nach dem gewesenen Sturm
               die Anlage einer gänzlichen Schonung der Wälder durchaus Wirtschafts- und selbst
               Staatsbedürfnis ist. Bin ich recht ganz mit Ihren Ideen im Reinen, Herr Graf, so
               werde ich mir mit Berückichtigung aller <gap reason="illegible"/> Nachrichten und des
               Gesetzes schon mit dem alten <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> einen
               Plan vorzeichnen, nach welchem wir und nicht andere auf die Auseinandersetzung
               bestehen werden. Die Abschrift Ihres Berichts an Sydow ist noch nicht eingegangen.
               Nach einer Benachrichtigung des H. p. <persName key="ed_wkv_cd1_4cb">Bitt</persName>
               trifft der Ökonomie-Commissarius schon im Monat April in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein, um die Auseinandersetzung der
                  <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwiller</placeName> zu beginnen. Lieb ist es mir,
               dass mit diesen der Anfang gemacht wird, da hier die Auseinandersetzung mit den
               wenigsten Schwierigkeiten verbunden sein wird, indessen unlieb ist es mir wieder,
               dass sie schon sehr bald geschehen soll. Das hat mich nämlich zu einem
               General-Landtags-Deputierten von Seiten der Städte für den Rheinschen Kreis gemacht.
               Der Ständische General-Landtag soll nach dem Antrag mit den Landschaftssachen
               verbunden werden. <gap reason="illegible"/> nimmt bereits den 4. April seinen Anfang,
               und wenngleich die Haltung eines Ständischen General-Landtages noch nicht genehmigt
               ist, so kann solche doch vielleicht noch erfolgen, und ich muss nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> um <hi rendition="#u">nichts</hi> zu
               tun. Da die Resolution auf den Antrag der Räte aber solange ausbleibt, so hoffe ich,
               dass Sr. Majestät den General-Landtag nicht genehmigen werden, und dass ich, was ich
               ehrlichst wünsche, zu Hause bleiben kann. <seg type="comment"><orig>Wo wir
                     Schwierigkeiten zu bekämpfen haben werden, das ist auf <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>. </orig><note xml:id="nvxk_l25_xxb">Siehe hierzu Lehndorff <ref target="lehndorff_tc3_skz_nxb">Promemoria</ref>.</note></seg>Das Gesetz lässt zwar eine Versetzung der Bauern
               zu, indessen wie wird das mit den Gebäuden für die Bauern werden, wenn solche nach
               einem andern Dorfe kommen sollen? In <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
               werden zwar einige freiwillig ihrer Ansprüche entsagen, indessen fragt es sich, ob
               nicht diese ihre Entsagung zurücknehmen, sobald sie erfahren, dass die Erben mit
               Lababber Bauern besetzt werden sollen. <seg type="comment"><orig>Die große Hoffnung
                     setze ich darauf, dass die Menschen, ihren wahren Vorteil einsehend, ganz auf
                     die Anstellung als Eigentümer Verzicht leisten, und sich bei den ihnen
                     gemachten Vergleichsvorschlägen beruhigen werden.</orig><note xml:id="nyyb_x25_xxb">Siehe hierzu die <ref target="lehndorff_n1j_fmz_nxb">Übersicht der Prozesse.</ref></note></seg> Die Ankunft des Commissari wird
               uns hierüber bald ins Licht setzen. Nach den durchgesehenen Akten werden bei den
               ersten Verhandlungen bloß die bis jetzt bestandenen gegenseitigen Verpflichtungen
               festgesetzt, der Zustand der Bauerländereien, des Bauer-Erbes, der Gebäude und was
               dazu gehört beschrieben, und außerdem die Art und Weise, wie die Auseinandersetzung
               vom Gutsherrn gewünscht wird, verschrieben, worauf die Bauern ihre Erklärung abgeben.
               Weiß man nun recht die letztere, so kann man alsdann wohl Gründe zur Begegnung der
               Einwendungen auffinden. Denn da Sie, Herr Graf, nicht gegen das Gesetz verlangen, so
               kann auch Ihrem Verlangen nichts Rechtes entgegengesetzt werden. An das <orgName key="ed_cv1_bf5_xxb">Amt Lötzen</orgName> und <orgName key="ed_g4n_bf5_xxb">Wandlacken</orgName> habe ich geschrieben, und mir von diesen besonderen Attest
               erbeten, wieviel ein vormaliger Bauer, jetziger Eigentümer nach der
               Eigentumsverleihung jährlich an die Königliche Kasse zahlen muss, um, wenn die vom
               Commissario gemachten Anschläge von dem Wert der Hälfte der Bauer-Erben niedriger
               ausfallen, dem Beispiele des Herrn von Farenheit zu folgen, und auf die Barzahlung
               nach dem Verhältnis, wie die königlichen Bauern besteuert sind, zu bestehen; sind die
               baren Praestanda der vormaligen Bauern jetzigen Eigentümer zu <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> und <placeName key="ed_icf_3tm_zcb">Fürstenau</placeName> niedriger als die zu fertigenden Anschläge solche in Ihren
               Gütern nachweisen, so macht man Nichtgebrauch von diesen Nachrichten.</p>
            <p>Der alte <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> ist zu jetzt wieder ganz
               auf den Beinen und der Himmel erhalte ihn nur dabei, dann wird die Ganze schon gehen.
               Indessen, auf die Dauer ist seine Anstrengung doch immer echt, und Sie werden, Herr
               Graf, in jedem Fall auf eine Veränderung denken müssen, Alle Mühe, die ich mir
               gegeben habe, ein Subjekt für Sie Herr Graf aufzutreiben, ist umsonst. Es gibt viele
               Männer die Unterkommen suchen, indessen keiner passt für Ihre Verhältnisse. Der
               Inspektor <persName key="ed_ejj_2xy_4kb">Kurella</persName> wäre der Mann, der ganz
               im Stande wäre, eine so weitläufige Wirtschaft aufrecht und im Gange zu erhalten,
               denn in ihm sind Wirtschafts- und wissenschaftliche Kenntnisse vereint, die zusammen,
               besonders in der gegenwärtigen Zeit, nur einen tüchtigen Inspektor machen können. Ob
               sein Temperament zu den Verhältnissen mit Ihnen, Herr Graf, passt, muss ich Ihrer
               alleinigen Beurteilung anheimgeben. Indessen auch nichts ließe sich bei der Klugheit
               des Mannes beseitigen, wenn er nur zur Annahme des Postens zu bewegen sein wird. Er
               lebt in seinen gegenwärtigen Verhältnisen zu glücklich, als dass er solches Amt den
               vielfältigen Unruhen einer ausgedehnteren Wirtschaft und mit dem bedeutenderen Umfang
               seiner Geschäfte vertauschen sollte. Da indessen nicht <seg type="comment"><orig>periculum in mora</orig><note xml:id="ne25_lf5_xxb">Gefahr im
                     Verzug</note></seg> ist, so muss man mit Ruhe auf Beseitigung dieses so
               wichtigen Punktes denken, und es wäre doch zu arg, wenn man in Preußen keinen
               tüchtigen Wirtschaftsinspektor ausmitteln sollte. Von jeder Aussicht, die ich zu
               Erfüllung dieses Zwecks erreiche, werde ich Ihnen Herr Graf unverzügliche Nachricht
               mitteilen. Die Vakanz des Kassenführer <persName key="ed_bp2_vf5_xxb">Prange</persName> wird leichter zu besetzten sein, und es haben sich zu der
               Stelle schon mehrere Subjekte gemeldet, von denen jedoch nur ein von Herrn <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName> ganz besonders empfohlener Mann
               berücksichtigt ist. Berent hat ihm die Verpflichtungen erklärt und sein Herkommen
               bekannt gemacht, aber noch keine Antwort darauf erhalten. <persName key="ed_thz_qyp_tcb">Steiner</persName> wird schwerer zu ersetzen sein, da er
               jetzt erst anfängt, den Gütern in wirtschaftlicher Hinsicht <gap reason="illegible"/>
               zu werden, indem er die Verhältnisse der einzelnen Vorwerker und Wirtschaftsbranchen
               gegeneinander kennt, und hernach schon mehr als wie ein gewöhnlicher Wirtschafter
                  <gap reason="illegible"/> kann. Wenn er von seiner <seg type="comment"><orig>Militärverpflichtung</orig><note xml:id="nawx_dl5_xxb">Siehe hierzu die
                        <ref target="lehndorff_idb_5z5_ytb">Liste</ref> der Eingezogenen, alle Namen
                     sind nicht aufgeführt.</note></seg> befreit werden könnte, würde er auch, wie
               ich glaube, an keine Veränderung denken. Da Sie, Herr Graf, auch dem Abgang desselben
               hier gewiss entraten würden, so ließe sich dieserhalb das Erforderliche alsdann auch
               abmachen. Der Wachtmeister <persName key="ed_kd2_hg5_xxb">Masuch</persName>, der seit
               2 Wochen hier ist, scheint ein sehr stiller guter Mann und ganz zur Behandlung der
               Pferde geboren zu sein. Bei der Wirtschaft könnte er aber doch höchstens in
                  <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gebraucht werden, da das
               Bereisen der Vorwerker ihn von seinen Hauptgeschäften wenn auch gerade nicht
               abziehen, so doch Gelegenheit zu Entschuldigungen geben könnte. <seg type="comment"><orig>Der Pächter <persName key="ed_ps5_zkj_hlb">Behrendt</persName> hat mir
                     einen Brief zum Durchlesen gegeben. Derselbe ist voller Beweise Ihres großen
                     Vertrauens, was Sie in den Mann setzten, und ich danke Ihnen Herr Graf von
                     Herzen, dass Sie meiner vorgegangenen Empfehlung zu berücksichtigen die
                     Gewogenheit gehabt haben. </orig><note xml:id="ncxy_qg5_xxb">Siehe hierzu
                     Werners <ref target="lehndorff_yl2_cll_htb">Plädoyer</ref>, Behrendt trotz
                     aller Probleme als Pächter zu behalten.</note></seg>Verzeihen Sie Herr Graf,
               wenn ich Ihnen bei dieser Gelegenheit aber dennoch Meinung sage. Sie kommt aus meinem
               Herzen und bloß in der Absicht, Ihnen zu nutzen.</p>
            <p>Sie haben in Ihrem Schreiben, Herr Graf, zwar die Genehmigung zu allen notwendigen
               Bauten und dem Pächter Behrendt auch die Leitung der Bauten in Händen gegeben. Wäre
               es aber nicht besser, wenn Herr Graf bestimmten, was dieses Jahr und was die
               folgenden Jahre gebaut werden soll? Denn alles, was in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> zu bauen nötig ist, kann unmöglich in diesem Jahr fertig
               werden. Behrendt wird das <gap reason="illegible"/>-gebäude auf Grund der ihm
               gemachten Versprechungen gebaut verlangen, allein die Scheunen in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> und die Instandsetzung der Insthäuser ist nötiger, indem
               der Pächter ohne Instleute nicht arbeiten und das Getreide nicht auf dem Felde
               bleiben kann. Was die Bedenken selbst betrift, so wäre es sehr gut, wenn der Pächter
               Behrendt die Aufsicht über die Bauten übernehme, indessen wäre es meines Erachtens
               doch auch durchaus nötig, dass er für den Bau mit Zuziehung eines Bauverständigen und
               des alten Inspektors Berent, der in dieser Hinsicht viel Erfahrung und Kenntnisse
               besitzt, einen Bauanschlag anfertigt, in demselben die Bauart der Gebäude beschrieben
               und auch die Kosten ausgeworfen würden, nach welchen der Pächter Behrendt den Bau
               auszuführen übernehme. Das Wie? bliebe alsdann allein seine Sache, wenn er einmal den
               Bau übernimmt. Er könnte kein Wehklagen und keine ernstliche Beschwerde erheben, wenn
               er nicht auf dem Bau fertig würde <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <p>Der alte <persName key="ed_gjf_4j2_b2b">Horn</persName>, der schon verschiedentlich
               den Gerichtstag gehalten hat, hat ganz die Zufriedenheit des alten <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName>. Er ist ein bekannter tüchtiger Jurist,
               dabei kein junger Mann mehr und als Justitiarius ergraut und ich glaube, er wird auch
               Ihre Zufriedenheit erhalten. Sobald vor Ihrer Ankunft nach Preußen <gap reason="illegible"/> etwas Bestimmtes verlangt werden sollte, so würde ich von
               Ihren Bestimmung in dieser Sache Gebrauch machen. Die Ausgleichung hinsichts der
               Verpachtung mit den Bauern ist noch nicht gerichtlich anerkannt. Beim nächsten
               Gerichtstage aber soll dieses geschehen. Die Serwiller, welche der Herrschaft nichts
               schuldig waren, bekommen ihre Verpachtung aus <gap reason="fm"/> und mit diesen habe
               ich gleich die Sache finaliter abgemacht, da sie die Ausgleichung für richtig
               annahmen, die Vergütung teils bar, teils in Lieferungsscheinen empfingen und darüber
                  <seg type="comment"><orig>coram testibar </orig><note xml:id="ns13_g35_xxb">vor
                     Zeugen erklärten</note></seg>erklärten. </p>
            <p>Bei Ausfertigung der <seg type="comment"><orig>Schadensstandnachweisung</orig><note xml:id="nssx_m35_xxb">Siehe hierzu GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                     Lehndorff-Steinort, Nr. 866 und Nr. 874.</note></seg> habe ich mein Sentiment
               auch abgegeben, und die angenommene Summe von 30.314 Rtlr. für Gebäude und 15.000
               Rtlr. für die Waldungen durch Gründe gehörig unterstützt. Der Sturm hat größesten
               Schaden angerichtet. Fast alle Windmühlen sind umgestürzt und so auch zum Teil alle
               Krüge mit Einfahrten. Auch Baron <persName key="ed_a2c_535_xxb">Schenck</persName>
               hat seine Windmühle verloren, und Ihre Exzellenz die gnädige <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Frau Mutter</persName> hat den Krug in <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName> und <placeName key="ed_lqp_ndf_n2b">Guja</placeName> verloren. Auch die ganze <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsausche</placeName> Schäferei ist dahin und auch nicht ein Schaf leben
               geblieben. Obgleich in den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName>
               Gütern der Tod auch eine reiche Ernte gehalten hat, so sind doch im Ganzen noch
               einige Herden am Leben. Den größten Schaden in hiesiger Gegend hat wohl <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Herr von Farenheit</persName> bei dem Sturm erlitten, indem
               er ihm 13 englische Zuchstuten <gap reason="illegible"/> erschlagen hat. <gap reason="insignificant"/>
               <note type="editorial">Farenheit hatte einen massiven Stall in Medunischken erbaut,
                  der dem Sturm nicht Stand gehalten hatte. Der Sturm müsse mit einem „Erdstoß‟
                  verbunden gewesen sein, indem ein Brunnen in Stawisken nun wieder Wasser führe.
                  Für Lehndorffs Anteilnahme am Schicksal seines Bruders bedankt er sich und
                  berichtet über dessen Lebens- und Krankheitsgeschichte, in der Hoffnung, dass
                  Lehndorff etwas für ihn tun könne. </note></p>
            <p>Somit, Herr Graf, empfehle ich Sie dem Schutze des Höchsten und bitte um die
               Fortdauer Ihrer Gewogenheit, welche stets beglücken wird <lb/>Ihren gewiss
               aufrichtigen treu gehorsamsten Freund und Diener</p>
            <closer>
               <lb/>
               <signed>Werner</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>Den 2. April 1818 beendigt</p>
            <p><note type="editorial">Im Nachsatz schreibt Werner über den bevorstehenden Besuch des
                     <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, wo er Revue über die Garnison
                  halten würde, um von dort die Reise nach <placeName key="ed_qvp_nnz_2y">St.
                     Petersburg</placeName> fortzusetzen. Man rechne mit einer <seg type="comment"><orig>Konferenz des preußischen, russischen und österreichischen
                        Monarchen</orig><note xml:id="nwjw_tt5_xxb">Siehe hierzu den Brief
                        Lehndorffs an Berent vom <ref target="lehndorff_cbt_3hg_cdb">1. Novembere
                           1818</ref></note></seg>.</note></p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>