<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_hlg_4jz_nxb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Anträge zu den Auseinandersetzungen in Labab und Serwillen. </title><title>Steinort, 10. August 1818</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzngen/ Patrimonialgericht</p>
                </note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 608, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date when="1818-08-10" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_hlg_4jz_nxb"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Anträge der Stellvertreter des Besitzers der Steinortschen Güter zu den
                    Auseinandersetzungs-Akten von <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                </p>
                <p>In jedem dieser beiden Bauerndörfer sind gegenwärtig nur 4 Bauernhöfe besetzt,
                    deren Bewirtschafter nach dem Edikt vom 14. Septbr. 1811 Ansprüche auf die
                    Eigentumsverleihung machen können. Die Ansprüche werden 7 Bauern und bis auf den
                    Bauern <persName key="ed_xbq_mwh_wqb">Michael Kuckel</persName> in Serwillen,
                    welcher letztere ohne Genehmigung der Gutsherrschaft nach dem Tode seines Vaters
                    vor 5 Jahren sich in den Besitz des Erbes gesetzt hat, ohne dass ihm solches
                    übergeben ist, und welchem deshalb die Rechte auf Eigentumsansprüche bestritten
                    werden müssen, eingeräumt; jedoch gebietet die Lokalität der Bauernländereien,
                    welche mit den herrschaftlichen Vorwerkern in Serwillen und Labab grenzen,
                    sowohl als die Erhaltung der Wirtschaftsfähigkeit in den übrigen Vorwerkern,
                    dass die Bauern in Labab und Serwillen transloziert werden. <lb/>In dem
                    Bauerndorf <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> sind durch
                    freiwillige Abtretung 9 Bauernhöfe ledig geworden. Das Vorwerk Taberlack ist an
                    sich schon so groß, dass dasselbe nicht durch die Äcker dieser 9 Bauernhöfe
                    vergrößert werden kann, und selbst die im Dorfe noch verbliebenen 2 Bauern, die
                    auf Verleihung ihrer Höfe als Eigentum angetragen haben, können nicht
                    subsistieren, sobald sie mit ihren Ländereien separiert und aus aller Gemeinheit
                    gesetzt werden sollten. <lb/>Die Stellvertreter der Gutsherrschaft tragen
                    demnach auf Translokation der Bauern von Serwillen und Labab nach dem Bauerndorf
                    Taberlack an. Sollte von den Bauern in Labab einer es vorziehen, in dem
                    angrenzenden Dorfe <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> das
                    ebenfalls erledigte bebaute Erbe zu beziehen, so wird auch hierin von den
                    Stellvertretern des Gutsherrn gewilligt. <lb/>Wenngleich die Ländereien, die zu
                    einem Bauernhofe in Labab und Serwillen gehören, mit denen Ländereien in
                    Taberlack hinsichts der Qualität um etwas abweichen werden, so wird der Inhalt
                    des Bodens, die vielen und guten Wiesen und die großen Gärten den Wert eines
                    Bauernhofes in Taberlack mit dem Wert eines Erbes in Labab und Serwillen gleich
                    fallen. Sollte jedoch wider Verhoffen dieserhalb denen Bauern eine Entschädigung
                    gesetzlich zustehen, so soll solche denen Bauern nicht vorenthalten werden; so
                    wie es sich denn von selbst versteht, dass die Bauern bei der Translokation nach
                    Taberlack weder weniger noch schlechtere Gebäude als wie selbige gegenwärtig
                    bewohnt haben, erhalten sollen. <lb/>Die Stellvertreter stellen der resp.
                    Kommission die Anlegung eines Translokations-Plans anheim, und werden bei
                    Vorlegung desselben ihre besonderen Anträge formieren. <lb/>Das Gesetz vom 14.
                    Septbr. 1811 § 45 gestattet dem Gutsherrn die Translokation der Bauern, und es
                    würde also wegen der Translokation selbst keine und nur etwa wegen der
                    gegenseitigen Entschädigungen Widersprüche stattfinden können. <lb/>Die 9
                    Bauernerbe in Taberlack werden mit Ostern 1819 erledigt und an die
                    Gutsherrschaft abgegeben, und es wird daher von Seiten der Stellvertreter dahin
                    angetragen, dass: <lb/>1. die Translokation der Bauern aus Labab und Serwillen
                    nach Taberlack und Stawisken auch mit Ostern 1819 bestimmt und in jedem Falle
                    erfolge, und <lb/>2. die zu translozierenden Bauern dieserhalb angewiesen
                    werden, schon bei der in diesem Jahre einzustreuenden Wintersaat auf denen ihnen
                    in Taberlack anzuweisenden Erben ihre Gerechtsame wahrzunehmen und bei der
                    Besäung gegenwärtig zu sein; wogegen die Gutsherrschaft ebenfalls ihr Interesse
                    wegen Bestellung der Wintersaat auf den abzutretenden Erben wahrnehmen wird.
                    <lb/>Ziehen die Bauern es vor, schon diesen Herbst ihr Erbe in Taberlack selbst
                    zu bestellen, so wollen die Stellvertreter hierin willigen und die Bestellung
                    der abzutretenden Erbe in Serwillen und Labab ebenfalls übernehmen. <lb/>Weigern
                    sich die Bauern, die Bedingung ad 2 einzugehen, so wären selbige mit jedem
                    künftigen Einwande der nicht gehörig erfolgten Bestellung der Wintersaat
                    abzuweisen. <lb/>Sollte wider Verhoffen dieser Antrag nicht berücksichtigt
                    werden, so bleiben die 9 Erbe in Taberlack für das folgende Jahr wüst, da, wie
                    gesagt, das angrenzende Vorwerk Taberlack schon jetzt zu groß ist, dass es der
                    Gutsherrschaft fast unmöglich werden wird, die Ländereien im künftigen Jahr bei
                    Entbehrung des Scharwerks von 9 Bauern zu bestellen, und an die Bestellung
                    dieser Bauernerbe also gar nicht zu denken ist. <lb/>Wird auch der Betrag der
                    gegenseitigen Entschädigung bis Ostern 1819 nicht finaliter entschieden, so kann
                    doch die Abänderung eines Auseinandersetzungs-Plans rücksichtlich der
                    Landentschädigung ohne Berücksichtigung, ob die Zulässigkeit der Translokation
                    oder nur die diesfällige Abfindung strittig war, nach § 182 des Edikts vom 20.
                    Juni 1817 niemals Gegenstand einer Appellation sein. <lb/>Die besonderen Anträge
                    bei der hochlöbl. General-Kommission wegen Beschleunigung der Bestätigung der
                    Auseinandersetzungs-Rezesse, ohne welche nach § 202 des gedachten Edikts die
                    Ausführung der Auseinandersetzung nicht erfolgen kann, werden von Seiten der
                    Stellvertreter formiert werden. <lb/>Die Tendenz des allerhöchsten Edikts vom
                    14. Septbr. 1811, am Schluss des Edikts so deutlich ausgesprochen, ist:
                    Erhaltung auch des Gutsbesitzers, und es darf daher wohl nicht befürchtet
                    werden, dass denen rechtlichen Anträgen der Stellvertreter der Gutsherrschaft
                    Hindernisse, die die Beendigung der Auseinandersetzung enthalten, und dadurch
                    der Gutsherrschaft schaden, aber die Sache selbst dennoch nicht abändern können,
                    in den Weg gelegt werden sollten.</p>
                <p>Groß Steinort, den 10. August 1818</p>
                <p><persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>