<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_hp4_dpj_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Hegemeister Bliss berichtet über die Lage in Steinort. Steinort, 31. Mai
                    1820</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Finanzen</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 867, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_bmn_41z_z5b">Bliss, Hegemeister (-)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1820-05-31" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_hp4_dpj_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, d. 31. Mai 1820</dateline>
               <salute>Gnädigster Herr Graf!</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Hochgeboren erlauben gnädigst, bevor ich meinen dienstlichen Rapport anfange,
               dass ich es auch wage, Ew. Hochgeboren zu Dero hohen Avancement meine untertänigsten
               Glückwünsche darzubringen. <lb/>Aus dem <seg type="comment">
                  <orig>beigelegten Kassen-Extrakt</orig>
                  <note xml:id="nwdw_ktj_3tb">Pro anno 1819/20, liegt dem Brief bei. Die Einnahmen
                     beliefen sich auf 1.667 Rtlr. 86 Gr. 13 1/2 D., die Ausgaben auf 1.125 Rtlr. 76
                     Gr., worunter 300 Rtlr. in die Reichsgräfliche Kasse geflossen waren; der
                     Kassenbestand betrug 542 Rtlr. 10 Gr. 13 1/2 D. </note>
               </seg> werden Ew. Hochgeboren ersehen, wie groß bis zum heutigen Tage der
               Kassenbestand ist; für verkauftes Holz sind 982 Rtlr. 16 Gr. 9 D. eingekommen,
               worunter für geschlagenes Achtelholz 315 Rtlr. 45 Gr. und für Lagerholz von
                  <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> 666 Rtlr. 61 Gr. 9 D.
               eingekommen ist. <lb/>Mit dem Holzverkauf überhaupt hat es bei den so schlechten
               Konjunkturen noch angegangen, wozu die vorteilhafte Lage der hiesigen Wälder an der
               See viel beigetragen hat. Ohnerwartet des so sehr angehaltenen Winters ist immer eine
               schlechte Landbahn gewesen, welches durch den vielen Schnee und immerwährenden Winter
               verursacht wurde. <lb/>Das heute geschlagene Achtelholz ist für 6 Rtlr. 60 Gr. und
               das weiche für 5 Rtlr. verkauft worden, das noch vorrätige Lagerholz wird man für die
               Zukunft noch im Preis etwas heruntersetzen müssen, um dem gänzlichen Aufräumen der
               Wälder vom Windbruch näher zu kommen, wer weiß, was noch für Unglücksfälle hinsichts
               des Abstehen des Tannenholzes bevorsteht. In den hiesigen Wäldern um <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ist noch gar nichts zu merken, das, was
               zu vertrocknen anfängt. In der <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide</placeName> ist an einigen Stellen schon etwas vertrocknet,
               jedoch von keiner Bedeutung, in den angrenzenden Wäldern ist schon mehr abgestanden.
               Der Borkenkäfer kann nicht die Ursache sein nach der Meinung mehrerer erfahrener
               Forstmänner, mit denen ich über diesen Gegenstand gesprochen habe, glaube dass bloß
               das in den Wurzeln lose Holz ist, welches auch sehr wahrscheinlich ist, weil nur auf
               dem lichten sandigen Waldboden das Vertrocknen anfängt, wozu auch die voriges Jahr
               und besonders dieses Frühjahr gewesene Dürre viel dazu beigetragen haben kann.
               <lb/>Junge Pappeln zum Versetzen sind 140 Stück aus den Baumschulen genommen und sind
               wieder durch neue Stecklinge ergänzt und auch noch erweitert worden. Die im vorigen
               Herbst gelegten Kastanien auf dem Werder <placeName key="ed_h1w_jc2_gy">Upalten</placeName> sind sehr gut aufgeschlagen, das übrige Stück Acker, welches
               noch dazu bestimmt ist, ist von <persName key="ed_bgb_2hh_yxb">Grenz</persName> besät
               worden und soll auch auf den Herbst mit Kastanien, wenn Samen sein wird, wozu alle
               Aussichten sind, besät werden. <lb/>An Bauholz ist ausgefahren <seg type="comment"><orig>durch die hiesigen Uwis</orig><note xml:id="nisj_jhh_yxb">Es gab mehrere
                     Bauern in Steinort mit diesem Namen.</note></seg> worden 597 Stück <lb/>Herr
                  <persName key="ed_ps5_zkj_hlb">Berent</persName> in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> zum Brandhaus 168 Stück <lb/>
               <persName key="ed_j5c_dkj_hlb">Gramadis</persName> in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> zum Speicher 64 Stück, Summa 829 Stück. <lb/>Herr Inspektor
                  <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> hat versprochen, nach beendigter
               Mistfuhre noch in der Marschallsheide, so lange bis die Heu-Ernte angeht, ausrücken
               zu lassen, vielleicht wird es möglich sein, in genanntem Revier mit dem noch
               vorhandenen Bauholz zu beendigen. Brettschneider sind fortwährend 5 Eisen
               beschäftigt. Die fichtenen 5 zolligen Bohlen, die zum Wohnhaus in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> bestimmt sind, haben vom Frühjahr bis
               jetzt im Wasser gelegen und sind gehörig aufgestapelt zum Trocknen verwahrt worden,
               auch von den Dielen besonders die zu Fußböden bestimmt sind, habe ich welche in
               Wasser legen lassen um erst den Versuch zu machen, ob sie nicht im Wasser an ihrer
               weißen Farbe verlieren, worauf mir der Zimmermann <persName key="ed_ypr_y4f_1vb">Schweiger</persName> aufmerksam gemacht hat, besonders bei den Tannenbrettern.
               Die Klötze von der aus dem Baumgarten ausgerodeten schweren Pappel sind zu Brettern
               von verschiedenen Stärken geschnitten und auch sämtlich im Brauhaus ausgekocht und
               auf dem Speicher auf dem obersten Boden verwahrt worden. Von den Pfählen die zum
                  <placeName key="ed_sz3_kqp_tcb">Thiergarten</placeName> bestimmt sind, sind 72
               Stück aus der Marschallsheide hier nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> angefahren und aufbewahrt. <lb/>Auf dem Bruch hinter dem
               Baumgarten rechter Hand des <gap reason="illegible"/> ist ein Stück vom alten und
               fehlerhaften Holz heruntergeholzt und sind 25 Achtel Birken- und 11 1/2 Achtel <seg type="comment"><orig>Ellernholz</orig><note xml:id="njgh_phh_yxb"><ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb2/ellernholz">Erlenholz</ref></note></seg>, in Summe 36 1/2 Achtel, geschlagen und aufgesetzt
               worden. Die Abholzung ist ganz nach forstmäßigen Prinzipien und so, wie es Ew.
               Hochgeboren gnädigst angeordnet haben, bewirkt worden. Die Stobben sind mehrenteils
               sehr gut ausgeschlagen, die Ellern mehr als die Birken. Der Holzwuchs würde
               außerordentlich sehr gewinnen, nicht allein auf den Brüchern um <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> sondern auch im <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobbenschen</placeName> Walde, die in Verbindung mit der
               Mauersee stehen, wenn die See mehrere Jahre so niedrig stehen bliebe, so wie sie
               voriges Jahr gestanden hat und dieses Jahr steht. Noch muss ich Ew. Hochgeboren
               untertänigst anzeigen, dass ich dem <gap reason="illegible"/>
               <persName key="ed_prk_kpf_1vb">Jürgen Thomzig</persName> in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> aufgekündigt habe und ihn von <seg type="comment"><orig>Michaeli</orig><note xml:id="nhtr_vhh_yxb">29.
                     September</note></seg> d. J. gehen lasse. Grobe Vergehungen kann ich ihm keine
               zur Last legen, sonst hätte ich ihn nach der hiesigen Jurisdiktion zur Bestrafung
               übergeben, nur große Nachlässigkeiten, die durch mehrere harte Verweise von meiner
               Seite nicht fruchten wollten, haben mich dazu genötigt, diese Maßregeln gegen ihn zu
               ergreifen. Zu dieser Stelle haben sich sehr viele Subjekte gemeldet, es ist aber
               schwer eine Wahl zu treffen, um nicht einen Missgriff zu machen, denn allen Attesten
               und Zeugnissen, die diese Leute haben, ist nicht zu trauen, denn wenn man spezielle
               Erkundigungen einzieht, so lauten immer die Antworten anders als die ausgestellten
               Zeugnisse es sagen. Unter diesen ist auch ein gewisser <persName key="ed_iq2_qpf_1vb">Braun</persName>, ein Franzose, der hier im Jahr 1813 von den französischen
               Truppen zurückgeblieben ist, Ew. Hochgeboren haben ihn in der <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide</placeName> als Brettschneider gesehen. Er
               hat ein allgemeines gutes Lob hinsichts seiner moralischen Führung, wonach ich mich
               sehr genau erkundigt habe. Gedachten Braun habe ich die Zusicherung zu diesem Posten
               bis auf die Hohe Genehmigung Ew. Hochgeboren gegeben, sollten demnach Ew. Hochgeboren
               was Rechtes einzuwenden, oder auch zu erinnern haben, so sehe einem gnädigen
               Bescheide entgegen und werde mit Abschließung des Kontrakts Anstand nehmen, Michaeli
               ist die Abzugszeit des Thomzigs. <lb/>Die Rebhühner sind alle gut den Winter über
               durchgebracht und dieses Frühjahr hier um <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
               ausgesetzt worden, überhaupt kann man sich dieses Jahr viel Hühner versprechen, weil
               sehr viele Winter über geblieben sind. Für alles Wildbret ist ein sehr günstiges
               Frühjahr gewesen.</p>
            <closer>
               <salute>Mit dem tiefsten Respekt habe die Ehre mich zu zeichnen Ew. Hochgeboren untertänigster
                        Diener</salute>
               <signed>Bliss</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>