<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_sjp_fzy_cqb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Rendant Werner beschwert sich beim Ministerium des Innern über die
                    Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse in den Steinortschen
                    Gütern. Angerburg, 20. Dezember 1820</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>I. HA, Rep. 87 B, Nr. 17639, Bl. 5-9v, Anlagen Bl. 10-13v</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner, Carl Leopold (-1835)</persName>
               <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
               <date when="1820-12-20" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName key="ed_o2g_htj_2qb">Ministerium des Innern</orgName>
            </correspAction>
            <note>
                                        <ref target="lehndorff_rly_vzz_xz">Am 28. Dezember 1820
                                                schrieb <persName key="ed_h5l_ny1_1bb">Krüger</persName> dem Ministerium, es sei die
                                                Anzeige des Bevollmächtigten des Grafen von
                                                Lehndorff eingegangen, der sich über die Regulierung
                                                beschwert habe.</ref> Er selbst habe die Regulierung
                                        abgeschlossen, die Rezesse aufgenommen und „mehr als eine
                                        Ursache zu glauben, dass der von der General-Komission zu
                                        erfordernde Bericht die Sache in ihrem wahren Zusammenhang
                                        nicht darstellen wird‟. Da er nicht glaubte, dass er den
                                        Bericht zu Gesicht bekomme, verfasste er selbst für das
                                        Ministerium einen Bericht über die Vorgänge, der die Angaben
                                        Werners stützte. <lb/>Am 15. Februar 1821 sollte sich die
                                        General-Kommission zu der Beschwerde äußern. Der Bericht
                                        erfolgte am 18. April 1821. <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName> hatte zwischenzeitlich darum
                                        gebeten, ihn mit der Regulierung von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> nicht
                                        weiter zu beauftragen. <lb/>Am 11. Mai 1821 schrieb
                                                <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Hardenberg</persName>
                                        an die General-Kommission, dass Podlasky seit dem Reskript
                                        vom 18. April von der Steinortschen Regulierung abgezogen
                                        sei, und es der Kommission überlassen bleibe, Werner „von
                                        dessen Schuldhaftigkeit in Kenntnis zu setzen‟. <p/> Siehe
                                        hierzu: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                                        Lehndorff-Steinort, Nr. 856: Regulierungsverhandlungen (ca.
                                        1818-1821), Nr. 857: Auseinandersetzungsverhandlung auf den
                                        Steinortschen Gütern (ca. 1819/20) und Nr. 650: Zustand der
                                        bäuerlichen Erbe seit der Anlegung des Generalhubenschosses
                                        bis zur beendeten Regulierung der bäuerlichen Verhältnisse
                                        nach dem Edikt von 14. September 1811 in den Steinortschen
                                        Gütern (o. D.). Die Antworten, die Lehndorff ca. 1818-1820
                                        dem Regierungsrat <persName key="ed_kjv_ztq_3qb">Schiverz</persName> auf dessen Fragenkatalog zur
                                        Verteilung des ländlichen Grundeigentums, bäuerlichen
                                        Besitzverhältnissen, Verkehr mit Grundstücken und
                                        landwirtschaftlichen Wirtschaftsmethoden gab, sind aufgrund
                                        des schlechten Erhaltungszustandes der Reinschrift nicht
                                        benutzbar, ebd., Nr. 527.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_sjp_fzy_cqb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Angerburg, 20. Dezember 1820</dateline>
            </opener>
            <p>
                                        <seg type="comment">
                                                <orig>Als Bevollmächtigter des abwesenden Besitzers
                                                  der Steinortschen Güter,</orig>
                                                <note xml:id="nbgj_kkx_gqb"> Die schriftliche <ref target="lehndorff_sjp_fzy_cqb">Legitimationsurkunde für den
                                                  Feuerkassen-Rendanten Carl Leopold Werner in
                                                  Angerburg als Bevollmächtigtem Graf
                                                  Lehndorffs</ref> auf dessen Gütern bei Abwesenheit
                                                  des Reichsgrafen wurde rückwirkend 1824
                                                  ausgefertigt. </note>
                                        </seg> des Königl. General-Major <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Reichsgrafen von
                                                Lehndorff</persName>, nehme ich mir die Freiheit,
                                        ein Königliches Hochpreisliches <orgName key="ed_o2g_htj_2qb">Ministerium des
                                                Innern</orgName> mit einer Beschwerde gegen die
                                        Königliche <orgName key="ed_t5q_tst_fqb">Generalkommission
                                                zur Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen
                                                Verhältnisse</orgName> untertänigst anzutreten.</p>
            <p>Die Regulierung der bäuerlichen Verhältnisse in den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Gütern wurde im Jahr 1818
                                        dem Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_wkv_cd1_4cb">Bitt</persName> übertragen. Derselbe traf den 16.
                                        Juli 1818 ein, arbeitete mit einem Gehilfen 4 Wochen lang in
                                        Steinort, nahm während der Zeit die Generalverhandlungen
                                        auf, <unclear reason="illegible" cert="low">instruierte</unclear> die Streitpunkte, und das
                                        Resultat seiner Verhandlungen wurde mit Sehnsucht erwartet,
                                        als unterm 18. Januar 1819 von der Königlichen
                                        General-Kommission resolviert wurde, dass über die
                                        strittigen Gegenstände noch nicht entschieden werden könnte,
                                        sondern ein anderer Kommissarius zur spruchreifen
                                        Instruktion der strittigen Gegenstände ernannt werden
                                        sollte. </p>
            <p>Den 26. März 1919 wurde von der Königlichen General-Kommision der
                    Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName> in
                        <placeName key="ed_u5p_w3p_tdb">Schippenbeil</placeName> zur Fortsetzung der
                    Regulierung bestimmt.</p>
            <p>Dieser traf am 5. Juli 1819 in Steinort ein und fing das Regulierungsgeschäft,
                    ohne auf die früheren Verhandlungen des Kommissarii Bitt im mindesten zu
                    rücksichtigen, von vorn an, nahm Generalverhandlungen auf, instruierte
                    Streitpunkte und versuchte es, selbst die durch Vergleich abgemachten Klagen von
                    neuem dadurch in Streitpunkte umzuwandeln, dass die Bauern auf Aufhebung der
                    abgeschlossenen Vergleiche antragen müssten.</p>
            <p>Alle Kosten, welche durch den ersten Kommissarius Bitt veranlasst wurden, waren
                                        umsonst. <seg type="comment">
                                                <orig>Durch die Aufreizung der Gemüter entstanden
                                                  neue Prozesse, die zum Teil noch in der dritten
                                                  Instanz fortschweben, </orig>
                                                <note xml:id="nhms_ztt_fqb">Siehe hierzu GStA PK,
                                                  XX. HA, Rep. 54 Gutsarchov Lehndorff-Steinort, Nr.
                                                  608: Rechtsstreit vor dem Patrimonialgericht in
                                                  Groß Steinort zwischen der Gutsherrschaft und elf
                                                  Bauern aus Pristanien und die Verwirklichung des
                                                  Regulierungsediktes vom 11. September 1811 und die
                                                  Deklaration vom 29. Mai 1816 (1817/18) sowie <ref target="lehndorff_n1j_fmz_nxb">hier</ref>. </note>
                                        </seg>und der Bauer wird zum Teil durch die Kosten mit
                                        ruiniert.</p>
            <p>Mein Machtgeber, der p. Graf von Lehndorff, traf im Sommer 1819 selbst in Steinort
                                        ein, ihm wurde der Fortgang der Regulierung bekanntgemacht
                                        und er hat sich in einem unterm 16. September 1819 an die
                                        Königliche General-Kommission abgestatteten Bericht über das
                                        Regulierungs-Verfahren ausgesprochen, auch gegen jede
                                        Kostenzahlung für die ersten, 4 Wochen lang gedauerten
                                        Geschäfte protestiert.</p>
            <p>Die Kosten wurden demunerachtet exekutive eingezogen, ich behalte die Beschwerde
                                        hierüber meinem Machtgeber ganz gehorsamst vor, und folge in
                                        gegenwärtigem Bericht dem Laufe der Regulierung.</p>
            <p>Am 10. Oktobr. 1918 deputierte der Kommissarius Podlasky den
                    Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morre</persName> zur
                    Bonitierung der Bauernländereien behufs der Ausmittelung, und letzterer traf mit
                    einem Gehilfen den 20. Oktbr. 1819 in Steinort ein: der Regierungs-Kondukteur
                        <persName key="ed_vfx_11m_ddb">Stechern</persName> war der
                    Bonitierungs-Kommission als Feldmesser und zwei vereidigte Kreisboniteure zur
                    Wahrnehmung der Rechte der Gutsherrn und Bauern zugeordnet.</p>
            <p>Beim Bonitierungsgeschäft selbst bin ich nicht zugegen gewesen, indem mir einmal als
                                        Partei hierbei keine Stimme zusteht, und nächstdem, wenn das
                                        Resultat der Bonitierung das Interesse des Gutsherrn
                                        gefährdet, mir der Weg der Appelation offen bleibt.</p>
            <p>Ich musste nach denen über das Bonitierungsgeschäft bestehenden Verordnungen
                    annehmen, dass das Resultat der Klassifikation von jedem einzelnen Dorfe in
                    einer Verhandlung von sämtlichen Bonitierungs-Kommissaren vollzogen, festgesetzt
                    und die einzelnen Acker-Klassen vor dem auf die Karten getragen würden, wenn
                    über die Klasse selbst kein Streit mehr stattfand.</p>
            <p>Ob ersteres geschehen ist, müssen die Akten erweisen, und letzteres folgt, wenn
                    die Bonitierung als legal angenommen werden soll, von selbst.</p>
            <p>Herr p. Morre reiste, nachdem die Bonitierung vollendet war, den 1. November 1819 von
                                                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                                        ab und wurde von Herrn Podlasky auf dessen Schreiben vom 21.
                                        November 1819 zur Ergänzung des Fehlenden in den Rissen und
                                        zur Bonitierungs-Berechnung mit Zuziehung des Kondukteurs
                                                <persName key="ed_vfx_11m_ddb">Stechern</persName>
                                        deputiert. Er traf den 28. Novbr. den Kondukteur Stechern in
                                        Steinort anwesend, und machte, nach denen aufgenommenen
                                        Bonitierungs-Verhandlungen, an denen auf die Karten
                                        getragenen Acker-Klassen mit der Bonitierungs-Berechnung,
                                        ohne die von p. Stechern auf die Karten getragenen Zahlen zu
                                        ändern, den Anfang.</p>
            <p>Nachdem die beiden Herren 2 Tage gerechnet hatten, musste Herr Kondukteur
                    Stechern dringender Verhältnisse wegen abreisen, und obgleich ich mich zur
                    Beschleunigung des Geschäftes erbot, den Regierungs-Kondukteur <persName key="ed_hhn_qmh_wqb">Vogt</persName> zur Fortsetzung der Berechnung zu
                    vermögen, so fand es hernach Herr p. Morre doch für gut abzureisen. Die
                    Berechnung wurde nun bei der Spezial-Kommission fortgesetzt.</p>
            <p>Am 17. Juni 1820 traf Herr Podlasky selbst in Steinort ein und legte mir die
                                        Bonitätsberechnung nebst den Karten zur Erklärung vor. Zu
                                        meinem nicht geringen Erstaunen fand ich Rasuren auf allen
                                        Karten, ausgenommen auf der Karte vom Dorf <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>. Ohne mich
                                        jedoch hierüber gleich auszulassen, frug ich erst beim Herrn
                                        Kondukteur Stechern an, ob die Radierungen beim
                                        Bonitierungsverfahren vorgenommen wären oder nicht, und die
                                        Antwort war verneinend mit der Versicherung, dass nur (was
                                        auch nur gesetzlich ist) dann erst die Acker-Klassen
                                        aufgetragen worden wären, wenn die Boniteure mit den
                                        Kommissarien einig gewesen, aus letzterem die Acker-Klassen
                                        bestimmt hätten. </p>
            <p>Als ich dieses Herrn p. Podlasky mündlich vortrug und ihn auf die Verfälschungen der
                                        Karten aufmerksam machte, wurde ich scharf zurückgewiesen
                                        mit der Androhung, dass er dazu da wäre, um die Bonitierung
                                        zu revidieren, worauf ich erwiderte, dass eine Revision der
                                        Bonitierung nur in 2. Instanz zulässig sei, und dass ich
                                        nicht über das Resultat der Bonitierung, sondern über das
                                        widerrechtliche Verfahren der Verfälschung der Karten mich
                                        beschweren würde.</p>
            <p>Was ich früher, durch das Benehmen der Königlichen Spezial-Kommission veranlasst,
                    befürchtete, musste jetzt bei mir zur Gewissheit [werden], denn wenn das
                    Resultat der Bonitierung auch noch so hoch oder niedrig ausgefallen wäre, wenn
                    auch keine Appellation gegen dieses Resultat stattfand, eher war kein
                    Kommissarius befugt, durch eigenmächtige Abänderungen Karten und Verhandlungen
                    zu verfälschen. </p>
            <p>Ich protestierte nun bei der Königlichen General-Kommission gegen jedes fernere
                                        Verfahren der Spezial-Regulierungs-Kommission zu <placeName key="ed_u5p_w3p_tdb">Schippenbeil</placeName>, und
                                        in <gap reason="illegible"/> gegen Herrn Podlasky in der
                                        Steinortschen Regulierungs-Sache, denn von dieser Kommission
                                        waren die Bonitierungs-Veränderungen, wenn gleich von einem
                                        Deputierten derselben aufgenommenen und wenngleich derselbe
                                        das offenbar widersetzliche Verfahren auffallen müsste,
                                        dennoch als gesetzlich anerkannt und mir zur Erklärung
                                        vorgelegt. </p>
            <p>Eine Abschrift meiner Protestation füge ich ganz gehorsamst bei. <seg type="comment">
                  <orig>Beilage A</orig>
                  <note xml:id="nhy2_flz_cqb">Steinort,
                            15. Juni 1820, Bl. 10-11.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Auf diese Beschwerde deputierte die Königliche General-Kommission den
                                        Oberkommissarius Herrn Landes-Ökonomie-Rat <persName key="ed_h5l_ny1_1bb">Krüger</persName> zur
                                        Fortsetzung der Regulierung, und den gründlichen Einsichten,
                                        verbunden mit geschäftskundigem liberalen Verhalten dieses
                                        Mannes gelang es, die aufgeregten Gemüter der Bauern zu
                                        beruhigen, ihnen begreiflich zu machen, was rechtlich und
                                        was widersinnig sei, und die Regulierung bis zur Vollziehung
                                        der Rezesse zu beendigen. Ich war auch zufrieden, da die
                                        Hauptsache erfüllt und die Regulierung in rechtlichen Händen
                                        war, und gab dem Herr Landes-Ökonomie-Rat Krüger das
                                        Versprechen, nichts weiter in meiner Beschwerdesache zu
                                        tun.</p>
            <p>Den 27. Novbr. erhielt ich jedoch einen Bescheid von der Königl.
                    General-Kommission auf meine Beschwerde, welcher ebenfalls in Abschrift ganz
                    gehorsamst beiliegt. <seg type="comment">
                  <orig>Anlage B</orig>
                  <note xml:id="nqx2_klz_cqb">Königsberg, 1. November 1820, Bl.
                        11-12v.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Nach diesem ist Herr Podlasky auf Grund einer von Morre abgegebenen einseitigen
                                        Erklärung, die in allen Punkten falsch ist und deren
                                        Unwahrheit zum Teil schon aus den Akten hervorgeht, hier
                                        ganz schuldlos erklärt und die Verfälschung der Karten p.
                                        nur ein unförmliches Verfahren genannt, ja sogar dem Herrn
                                        Podlasky eine Injurien-Klage gegen mich überlassen.</p>
            <p>Ist es möglich, dass ich mich bei dieser Entscheidung beruhige?</p>
            <p>Abgesehen davon, dass ich durch diesen Bescheid vor der Welt als falscher
                    Denunziant entehrt werde, so wird denen Spezial-Kommissarien durch eine solche
                    unverdiente Protektion noch mehr Recht eingeräumt, bei ihren Regulierungen der
                    Willkür freie Zügel zu lassen und den Gutsbesitzer oder dessen Stellvertreter
                    herabwürdigend zu behandeln. </p>
            <p>Nicht mir allein, sondern der ganzen Provinz war ich es schuldig, wiederholt
                    gegen die Regulierung des p. Podlasky in den Steinortschen Gütern zu
                    protestieren, und habe ich diese Protestation, von welcher eine Abschrift ganz
                    gehorsamst beiliegt, der Königlichen General-Kommission eingereicht. <seg type="comment">
                  <orig>Anlage C</orig>
                  <note xml:id="nk5z_ymz_cqb">Angerburg,
                            2. Dezember 1820, Bl. 12v-13v</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Ein Königliches Hochpreisliches Ministerium des Innern bitte ich ganz
                    gehorsamst</p>
            <p>Durch Einsicht der Akten über die Regulierung in den Steinortschen Gütern sich von
                                        der unverlegten Wahrheit meiner Angebung und
                                        Beschwerde-Punkte höchstgnädigst zu überzeugen und hiernach
                                        die Spezial-Kommission zu <placeName key="ed_u5p_w3p_tdb">Schippenbeil</placeName> von jeder Einmischung in
                                        die Steinortsche Regulierungs-Sache zu entfernen.</p>
            <p>Wenn ich gleich überzeugt bin, dass dieses die kleinste Strafe für das illegale
                    Verfahren der gedachten Kommission ist, so begebe ich mich doch aller weiteren
                    Anträge, denn mir liegt nichts weiter an der gesetzlichen Bestrafung der
                    Kommissarien, nur das kann und werde ich nie zugeben, dass widerrechtliche
                    Handlungen als gesetzlich passieren, dass die Behörde, welche so handelt,
                    protegiert wird.</p>
            <p>Vor der Gerechtigkeit eines Königlichen Hochpreislichen Ministeriums darf ich keine
                                        Fehlbitte fürchten. Von Höchstdemselben geht das Recht aus,
                                        welches kein Unrecht neben sich duldet.</p>
            <closer>
               <salute>Einer Hochgeneigten Resolution sehe ich entgegen und ersterbe mit tiefstem
                                                Respekt Einem Königlichen Hochpreislichen Ministerii
                                                untertänigster Diener</salute>
               <signed>Werner <lb/>Rendant der Königl. Landfeuer-Sozietäts-Kasse</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>