<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_gjy_24n_wtb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Anordnung des Grafen von Lehn</title><title>dorff zu Veränderungen in der Wirtschaft und einer Umstellung der Administration
               auf Tantiemen, Steinort, 7. November 1823 </title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Finanzen</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherr und Untertan</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>2. Exemplar Bl. 43-45v.</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe hierzu das Dokument vom <ref target="lehndorff_z5c_n2d_vrb">21. März
                     1862</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>StA L</institution>
                  <idno>Bestand 21950 Familienachiv Lehndorff, Nr. 273, Bl. 40-45v</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf von
               (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg 7.2.1854)</persName>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1823-11-07" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_gjy_24n_wtb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Um eine reine Übersicht von den Einkünften meiner Güter sowie von den Kosten des
               inneren Haushalts zu erhalten, besonders aber, um eine beabsichtigte und für die
               Zukunft bereits eingegangene Administration auf Tantiemen schon jetzt einzuleiten,
               habe ich folgende Anordnung und Veränderung in den bisherigen
               Wirtschaftsverhältnissen für nötig befunden: </p>
            <p>1. Die Wirtschaftsadministration wird vom 1. Januar 1824 ab, wo diese Festsetzungen
               in Wirksamkeit treten, von dem inneren Haushalt vollkommen getrennt. Zu diesem Behuf
               habe ich für den letzteren, welcher mit der Wirtschafts-Administration in keine
               Berührung kommt, bestimmt, und derselben zu ihrer Richtschnur die abschriftliche
               Anleitung gegeben.</p>
            <p>2. Die Wirtschaftsrechnungen zerfallen demnach wie bisher in zwei Abteilungen, als
               <lb/>a. alle die Gegenstände, welche zur äußeren Wirtschaftsführung speziell gehören,
               wozu die Bauten und alle die Gehälter und Deputate der der äußeren Wirtschaft
               zugehörigen Offizianten zu rechnen sind, und <lb/>b. in meine Privatausgaben, wozu
               die Gehälter der bei der inneren Wirtschaft oder zu meinem speziellen Dienst
               angestellten Individuen zu rechnen sind, und ihre Deputate, sowie die zu<gap reason="illegible"/> Interessen und auf den Gütern haftenden persönlichen Lasten.
               <lb/>Die Forsttaxe-Rechnungen werden wie bisher separat geführt; das Deputat der
               Forstbeamten aber fällt der Administration zur Last, weil dieselbe das Holz  von der
               Forst gratis erhält; ebenso bleiben die Holzfuhren für den Gebrauch des Hauses und
               die für den inneren Haushalt und Reparatur meines Hauses etwa nötigen Fuhren und
               Materialien ein Onus der Administration; die baren Auslagen aber werden aus meiner
               Privatkasse berichtigt.</p>
            <p>3. Alles was danach von der Vorsteherin des inneren Haushalts für dasselbe von der
               Administration verlangt wird und solche herausgeben kann, soll von dieser füre bare
               Zahlung oder in etwaigem Fall gegen interimistische Bescheinigung geliefert werden.
               Dazu gehört alles Getreide, Kartoffeln, Schlachtvieh und Getränke, welches nach
               folgenden Sätzen ohne Berücksichtigung der wechselnden Preise in guter Qualität
               verabreicht wird: <lb/>der Scheffel Weizen à 1 Rtlr. 10 Sgr. <lb/>der Scheffel Roggen
               à 25 Sgr. <lb/>der Scheffel Erbsen à 25 Sgr. <lb/>der Scheffel Gerste à 20 Sgr.
               <lb/>der Scheffel Hafer à 10 Sgr. <lb/>die Tonne Bier 2 Rtlr. 20 Sgr. <lb/>die Tonne
               Halbbier à 1 Rtlr. <lb/>Das Schlachtvieh richtet sich zwar nach der Qualität
               desselben, jedoch wird zur angeführten Norm angenommen, dass die innere Wirtschaft
               das Pfund ausgeschlachtetes Rindfleisch inkl. der Beilagen zu 1 Sgr. erhält. Die
               Felle verbleiben der Administration. <lb/>Das Pfund Schweinefleisch à <gap reason="empty"/>
               <lb/>Das Pfund Kalbfleisch à <gap reason="empty"/>
               <lb/>Die Gans <gap reason="empty"/>
               <lb/>Das Huhn <gap reason="empty"/>
               <lb/>Eier werden wie bisher gratis geliefert. <lb/>Das zum Unterhalt des Federviehs
               nötige Wintergetreide bezahlt der innere Haushalt der Administration mit dem halben
               hier festgesetzten Preis. <lb/>Die Küchen-Kühe treten vom 1. Januar 1824 in die Pacht
               und bleibt es dem inneren Haushalt überlassen, ihren Bedarf für bar Geld von
               derselben zu kaufen. <lb/>Die Wirtschaftsbeamten werden vom inneren Haushalt
               beköstigt d. h. sie essen an meinem gemeinschaftlichen Tisch zu Mittag und Abend.
               Frühstück besorgt sich ein jeder selbst, und es werden für die Beköstigung eines
               jeden Beamten, für Betten, Licht p. von der Administration dem inneren Haushalt 100
               Rtlr. jährlich bar gezahlt. <lb/>Für die zur Aufwartung der Wirtschaftsbeamten
               bestimmte Magd werden dem inneren Haushalt 25 Rtlr. gezahlt, sowie für den Schäfer,
               so lange derselbe hier beköstigt wird, 40 Rtlr. Der Hegemeister zahlt dem inneren
               Haushalt für seine Beköstigung ebenfalls 100 Rtlr. <lb/>Dagegen bezahlt der innere
               Haushalt seinen Bedarf an Wildbret der Forstkasse nach folgenden Sätzen: <lb/>der
                  <gap reason="illegible"/> à <gap reason="empty"/><lb/>ein Schwein à <gap reason="empty"/><lb/>ein Hase <gap reason="empty"/><lb/>Enten und Rebhühner <gap reason="empty"/><lb/>kleines Federwildbret <gap reason="empty"/><lb/>Krammsvögel
                  <gap reason="empty"/></p>
            <p>4. Das Getränk, welches außer den Mahlzeiten konsumiert wird, gehört zu den äußeren
               Wirtschaftsausgaben.</p>
            <p>5. Zu dem Haushalt gehören alle Hausoffizianten, Pensionäre und solche Leute, welche
               der Wirtschaft nicht angehören, als <persName key="ed_vqv_qp5_vcb">Tochtermann</persName> und seine Familie, der Gärtner und Gartenknecht, die
               Hausmägde, deren Besodung und ihre Beköstigung, sie geschieht für Rechnung des
               inneren Haushalts. <persName key="ed_tgc_gmh_wsb">Mosack</persName> als Aufseher des
               Gesindes gehört zum äußeren Haushalt. </p>
            <p>6. Bis zu weiterer Verfügung und solange ich nicht permanent auf den Gütern wohne,
               gehört der Stall und all seine Attribute zur Administration und alle aus der
               Pferdezucht entspringenden Revenuen fließen in diese Kasse. Ich selbst zahle
               derselben für jedes junge rohe Pferd, welches ich für mich nehme, 100 Rtlr., für
               jedes gerittene 150 Rtlr.</p>
            <p>7. Die Nutzung des Obst- und Küchengartens gehört dem inneren Haushalt. Das Heu aus
               dem Garten sowie die Schafweide benutzt die Wirtschaft, liefert dagegen den zum
               Garten nötigen Dünger und leistet die zur Bestellung nötige Gespann- und Pflugarbeit
               gratis. Braucht der Gärtner Tagelöhner im Garten zu Arbeiten, welche nicht etwa durch
               Knechte oder Mäde abgemacht werden können, so wird der übliche Tagelohn aus dem
               Haushalt bezahlt.</p>
            <p>8. Alle Holz-, Mühlen-, Sand- und sonstigen Fuhren für das Hauswesen, alle
               Reparaturen am herrschaftlichen Wohnhause oder zur etwaigen Verschönerung des Gartens
               leistet die Administration gratis. </p>
            <p>9. Alle persönliche Wäsche der Wirtschafts- oder Hausoffizieanten hört künftig auf
               und jeder besorgt sich seine Wäsche selbst. Zur Bedienung der Wirtschaftsbeamtin in
               dem Administrationshaus wird eine Magd gehalten, welche den Lohn aus der
               Wirtschaftskasse erhält, vom Haushalt aber für die eben erwähnte Vergütigung
               beköstigt wird. <lb/>Die Vorsteherin des inneren Haushalts wird mit der
               Administration zu gehöriger Zeit die nötige Abrede nehmen, um sich ihren Bedarf zu
               festgesetzten Perioden besonders an Schlachtvieh zu sichern. <lb/>Sollten
               Hausoffizianten und die dazu gerechnet werden Deputat-Kühe erhalten, so vergüte ich
               der Administration solche mit 19 Rtlr. aus meiner Privatkasse. <lb/>Die Benefizien
               der Hospitaliten an Geld und Deputat werden ein Onus der Administration. <lb/>Sollten
               sich bei der Ausführung dieser Festsetzungen noch Ungewissheiten ergeben, so behalte
               ich mir vor, solche näher zu bestimmen,</p>
            <p>Steinort, 7. Novbr. 1823</p>
            <p>G. v. Lehndorff</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>