<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_k5m_kn1_wsb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gegen den Lehrer Schott in Steinort liegen Beschwerden vor. Steinort, 9.
                    Januar 1830</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 541, Bl. 4-4v, 16 </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Da der Brief in den Aktenfalz gebunden ist, sind einige Worte nicht lesbar.</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_j2r_z3g_wsb">Motullo, (-)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1830-01-09" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner, Carl Leopold (-1836)</persName>
            </correspAction>
            <note> Werners Antwortkonzept vom 11. Januar 1830 am Rand des Briefes. Es sei zu
               bedenken, dass der Ausgang einer Klage ungewiss sei und man weiter mit Schott
               zusammenleben müsse, denn er bleibe Lehrer in Steinort. Besser sei es, alle
               Gelegenheiten zu nutzen, um mit ihm zu reden, nur so können „dergleichen unfriedliche
               Menschen zu sich selbst gebracht und wenn möglich noch gebessert werden.‟ Pfarrer
               Motullo nahm die Klage über Schott in Steinort jedoch zum Anlass, nicht nur über
               diesen, sondern auch über die „Einrichtung des Schullokals“ in Steinort bei der
               Regierung in Gumbinnen Beschwerde zu führen. Dieses müsse doch wenigstens „eine
               hinreichende Größe für die schulfähige Jugend der Sozietät haben“. Auch sei die
               „Entfernung der Einmieter wünschenswert, um jede Veranlassung zu Streitigkeiten zu
               vermeiden“. Die Regierung zu Gumbinnen schrieb an Superintendent Neumann in
               Angerburg: „Bei der uns bekannten Bereitwilligkeit des Patrons zu Schulverbesserungen
               wird ohne Zweifel eine dem Besten des dortigen Schulwesens entsprechende Einrichtung
               des Schullokals dort bald zur Ausführung kommen können“. Binnen acht Woche erwartete
               sie Neumanns Bericht, der seinerseits das Problem an den Rendanten Werner zurückgab.
               Auf Motullos Klage war Schott wegen Unfriedens zu 3-tägigem Gefängnis oder einer
               Geldstrafe verurteilt worden. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://www.szukajwarchiwach.gov.pl/de/jednostka/-/jednostka/15940851"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, den 9. Januar 1830</dateline>
               <salute>Ew. Wohlgeboren</salute>
            </opener>
            <p>erlaube ich mir folgende gehorsame Anzeige. Gegen den Schullehrer <persName key="ed_v5h_3lh_wsb">Schott</persName> in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> sind mir besonders von den Mieteinwohnern des <gap reason="covered"/> mehrmals Klagen vorgebracht, dass derselbe sich sehr
               unfriedlich und beleidigend gegen diese Mieteinwohner benehme. <lb/>Weil in dem
               Zusammenleben besonders unter den Hausfrauen leicht Uneinigkeiten entstehen, achtete
               ich wenig auf diese Beschwerden, zumal ich auf der anderen Seite hörte, Schott werde
               als Lehrer von seinen Vorgesetzten belobt. Bei immer wiederkehrenden Klage nahm ich
               aber endlich Gelegenheit, den p Schott darauf aufmerksam zu machen, dass er sich
               durch dergleichen Reibungen die Liebe des H. Schulpatrons und der ganzen Schulgemeine
               verscherzen, seine Lage erschweren, und, da er nur interimistisch angestellt sei, bei
               zu weit getriebenen Ausfällen der Art leicht um seinen Posten bringen könnte, den er
               auf vieles Bitten und jetzt nur gleichsam auf Probe inne hätte. <lb/>Schott versprach
               Ruhe, seine Mieteinwohner die größte Nachgiebigkeit und ich glaubte, nun werde die
               Sache gehen. <lb/>Dem unerachtet erscheint heute einer von den Mieteinwohnern der
               Schule, der hiesige Gestütsaufseher Wachtmeister <persName key="ed_tgc_gmh_wsb">Mosack</persName>, und klagt, der Schullehrer habe ihn täglich nicht nur aufs
               Gröbste insultiert, sondern kränke ihn auch jeder Zeit durch erneuete Kleinigkeiten,
               die sich kaum benennen lassen, zb. <gap reason="illegible"/> bis aufs Äußerste.
               <lb/>Über die vorgebrachte Klage näher befragt, zeigt Mosack an: <lb/>Wir haben in
               der Schule eine gemeinschaftliche Türe, die ich auch seit vielen Jahren ungestört und
               allein <gap reason="illegible"/> jedesmaligen Lehrer benutze. Diese hat sich <gap reason="illegible"/> allein zugeeignet und unerachtet alle <gap reason="illegible"/>, seinen Gänse- und Futterstall drin eingerichtet, so dass der Gestank davon bis in
               meine Stube <gap reason="illegible"/>. <lb/>Obgleich der Schullehrer so wie ich einen
                  <gap reason="illegible"/> Stallraum hat, obgleich dem Schott auch <gap reason="illegible"/> von Seiten des Guts bereits vor 4 Wochen untersagt, vor die
               Kühe zu verunreinigen, so <gap reason="illegible"/> er seinen <gap reason="covered"/>stall doch in derselben, <gap reason="illegible"/> jedem, der in der Küche etwas
               hinsetzt. <lb/>
               <gap reason="illegible"/> so unangenehm mir die <gap reason="illegible"/> auch war,
               des nötigen Klagens wegen, darauf sich beruhen ließ. <lb/>Für gewöhnlich kocht meine
               Frau die <gap reason="illegible"/> im Kamin und wir bedürfen der Küche nicht, nur bei
               großen Küchereien (Wäsche, Schlachterei) ist sie uns notwendig, sowie auch zum
               Aufbewahren allerlei Hausgeräts, das wir wegen <gap reason="illegible"/> des
               Schulenstandes nicht im Vorhaus stehen lassen dürfen. <lb/>Vor 8 Tagen schlachtete
               ich ein Schwein, mein Frau kochte das dazu notwendige Brühwasser in der Küche, bei
               welcher Gelegenheit <gap reason="illegible"/> Kinder durch die geöffnete Küchentüre
               in den Hausflur liefen. Als ich in den Hausflur kam, kamen mir die Kinder unter die
               Füße, so dass ich unwillig darüber die Hausflur-Freitür öffnete und sagte „Könnt ihr
               Kinderkröten nicht heraus gehen‟. Als dieses der Schullehrer aus der Stube hörte und
               sah, kam er zu mir in den Hausflur, fuhr mich wütend an, nannte mich Er und hieß er
               mir Schlingel, <gap reason="illegible"/>, Pferderäuber etc. Ich antwortete dem <gap reason="illegible"/> nichts und ging in meine Stube, seit dieser Zeit nahmen aber
               die Reibungen täglich so zu, dass ich keine Ruhe im Hause habe und gehorsamst bitte,
               dass unser Verhältnis auf irgend eine Art wieder zu <gap reason="illegible"/>.
               <lb/>Zeugen habe ich für meine Angaben nicht, aber ich bin bereit, sie nötigenfalls
               zu beeidigen. Soweit die Angaben des Mosack. <lb/>Ew. Wohlgeboren zeige ich diesen
               Vorfall zu beliebiger geneigter Veranlassung gehorsamst an. Ich habe darin nichts
               untersucht und getan, weil ich überzeugt bin, meine Vorstellungen würde auch künftig
               nichts fruchten. Mosack fühlt sich tief gekränkt und sagt, er habe 28 Jahr zu einer
               Zeit beim Militär gedient, wo noch die Brutalität herrschte, und sei <gap reason="covered"/> in seinem Leben so behandelt, als von diesem auch so verfahren
               kann. Unter solchen Umständen ist ihm freilich (zumal als Ritter des eisernen
               Kreuzes) nicht zu verdenken, wenn er empfindlich wird, jedem anderen wäre es nicht
               besser gegangen; die Schuld wird wahrscheinlich, wie bei den meisten
               Hauszwistigkeiten, zwischen beiden in der Mitte liegen, und solcher Behauptung wird
               sich Mosack nie, selbst bei allem, was ihm zur Last gelegt werden kann, schuldig
               machen.<lb/>
            </p>
            <salute>Ew. Wohlgeboren gehorsamst</salute>
            <signed><unclear reason="illegible" cert="high">Kachem</unclear>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>