<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_wzx_bsp_dwb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Andeutungen über den Einfluss der Separation der Bauernländereien und
                    namentlich des Ausbauens auf das Kirchen- und Schulwesen. 1832</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword"><p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution/>
                        <idno/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Preußische Provinzial-Blätter 7 (1832), S. 361-368</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1832-01-01" to="1832-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://dlibra.bibliotekaelblaska.pl/dlibra/publication/35593?language=en"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Andeutungen über den Einfluss der Separation der Bauernländereien und namentlich
                    des Ausbauenss, auf das Kirchen- und Schulwesen</p>
                <p>Wie in allen Gegenständen menschlicher Betriebsamkeit von den höchsten bis zu den
                    niedrigsten Lebensbeziehungen zu jetziger Zeit mehr geprüft, geforscht,
                    geläutert, verbessert wird, so hat man auch dem Ackerbau mehr sorgfältiges
                    Nachdenken gewidmet. Die alte Dreifelderwirtschaft, welche eine lange Reihe von
                    Jahren hindurch der Sohn dem Vater ablernte, und schon um des Alters willen für
                    unverbesserlich hielt, beginnt sich umzuwandeln in eine Fünf-, Sechs-, Sieben-
                    und wer weiß wieviel Felderwirtschaft. Durch die Auseinandersetzung der
                    Gutsherrschaft mit den Bauern sind die letzteren Eigentümer geworden, wodurch
                    sich ihnen das Feld der Selbständigkeit weiter eröffnete. Früher waren überhaupt
                    die Felder einer Ortschaft als ein zusammenhängendes Ganze[s] zu betrachten, was
                    umso weniger Störung litt, da alle nach gleichen Grundsätzen säten, pflügten,
                    hüteten etc. Jetzt sind die einzelnen Grundbesitzer fast an allen Orten
                    separiert und ihnen so ein weiter Spielraum für Projekte - wenn auch oft
                    misslingende, denn ohne Fehlgriffe wird nie das Gute ermittelt - zur Erhöhung
                    der Kultur gegeben. Es scheint nun überdies in neueren Zeiten noch Staatsmaxime
                    geworden zu sein, das Ausbauen, also die gänzliche Separation der einzelnen
                    Ackerbesitzer zu befördern, Was nun in Ansehung des Ackerbaus und eines Teils
                    der hiermit verbundenen Kultur im Allgemeinen der Menschheit für Vorteile aus
                    der Separation und dem Ausbau überhaupt in land- und staatswirtschaftlicher
                    Hinsicht erwachsen mögen, darüber vermag Ref. nichts zu entscheiden oder in
                    Zweifel zu stellen, da er selbst weder in die Landwirtschaft noch in die
                    Staatswissenschaften tiefer eingegangen ist. Es lässt sich sogar schon aus dem
                    Umstande, dass es Staatsmaxime zu sein scheint, auf das Ersprießliche solcher
                    Einrichtungen, zumal bei uns Preußen, mit vollem Vertrauen schließen, und ist
                    auch von vielen Sachkundigen also anerkannt. Gleichwohl lässt sich auch die
                    Besorgnis nicht wohl bergen, dass diese Veranstaltungen in Rücksicht des
                    kirchlichen und Schulwesens Nachteile und somit überhaupt große Nachteile mit
                    sich führen; denn in dieser Beziehung sind Nachteile wegen der Wichtigkeit der
                    Sache natürlich stets als große anzusehen. <lb/>Schon die Separation hat, wie
                    bekannt, eine große Anzahl von Hirten notwendig gemacht. Dazu können unmöglich
                    lauter Erwachsene gebraucht werden, da die separate Hütung ohnehin kostspieliger
                    ist; man nimmt hierzu also Kinder, und diese werden dann der Schule entzogen,
                    außerdem aber noch durch ein in gewisser Art müßiges Leben verwahrlost. Schon
                    sonst war für den Geistlichen nicht leicht etwas schwieriger, als die Erfüllung
                    der Gesetze oder Realisierung der eigenen Ansichten und Grundsätze in Bezug auf
                    den Schulbesuch, so leicht es auch immer scheinen mag, wenn man nur auf die
                    bestehenden Gesetze und die Maßregeln rücksichtigt, die er im Wege der letzteren
                    nehmen kann. Auf der einen Seite hat der Mangel an Interesse für wahre
                    Aufklärung, der bei dem gemeinen Mann noch sehr fühlbar ist, schon ohnehin nicht
                    zur Schule getrieben, sondern treiben lassen. Und eben darum, weil ihm die
                    Wichtigkeit der Schule fremd ist, hält er den gewissenhaften und sonach in
                    dieser Rücksicht strengen Geistlichen für unbarmherzig; ja er wird sich von
                    dieser Meinung umso weniger abbringen lassen, als ja überhaupt der Rohere den
                    Wert der Handlung nicht nach Motiven, sondern nach Folgen, und hier nach der
                    Einwirkung auf sich selbst, zu messen pflegt. Auf der anderen Seite ist oft die
                    Armut so groß und die daraus hervorgehenden mannigfaltigen Lagen so drückend,
                    dass man notwendig Nachsicht haben muss. Durch die Separation der Ländereien und
                    der daraus hervorgehenden Notwendigkeit, dass jeder eigene Hirten halten muss,
                    ist nun einesteils wirkliches Hindernis des Schulbesuchs hervorgebracht,
                    anderenteils den Entschuldigung Suchenden Tor und Tür geöffnet. Der arme Bauer
                    braucht einen Hirten und hat einen hierzu brauchbaren, schulfähigen Sohn. Wenn
                    er nicht wohlhabend ist, so muss dieser hüten, selbst wenn er dafür in Strafe
                    genommen wird; denn eine nicht zu harte Strafe, meint er, sei noch nicht so
                    großer Nachteil, als wenn er sich einen besonderen Knaben halten müsste. Ist er
                    indes wohlhabend genug, und trägt er Liebe für sein Kind und dessen Ausbildung
                    im Herzen, so mietet er einen anderen Knaben. Dann aber ist immer diesem die
                    Gelegenheit zu einem Unterkommen gegeben, das ihn am Schulbesuch hindert. Genug,
                    es wird eine namhafte Zahl von Kindern zum Hüten gebraucht, und diese können
                    während der Zeit nicht die Schule besuchen. Es soll nun freilich bei der
                    Separation auf allgemeine Einführung der Stallfütterun abgesehen sein, und dann
                    wäre vielleicht der einstweilige Nachteil gegen zukünftig etwa entstehenden
                    Vorteil nicht in Rechnung zu bringen. Denn fast jede Veränderung, sie sei für
                    die Zukunft noch so vorteilhaft, bringt für den Augenblick schon als Veränderung
                    Nachteile mit sich, die deshalb gleichwohl nicht berücksichtigt werden können.
                    Aber ist auch die Stallfütterung bei dem an den meisten Orten doch nicht so
                    ergiebigen Boden ausführbar? bedürfen außer den Pferden nicht Schafe, Schweine,
                    Rindvieh, Gänse etc. der Hütung? - Doch darüber mögen Sachverständige urteilen.
                    <lb/>Bei allem dem tun sich aber in Ortschaften, deren einzelne Ackerbesitzer,
                    bloß separiert, noch ganz beisammen wohnen, gewöhnlich wenigstens Einzelne
                    zusammen und mieten gemeinschaftlich einen Hirten, so dass die Zahl derselben
                    hierdurch noch einigermaßen beschränkt wird; wie ist's hingegen bei dem Ausbau?
                    - Da hat jeder seine ganz besondere Hütung und das wohl gar für jede
                    Haustiergattung, die gehütet werden kann. Wie groß muss demgemäß wohl in einem
                    durch den Ausbau zersteut liegenden Dorfe die Anzahl sämtlicher Hirten sein?
                    Wenn man nun auch gar nicht auf die eignen Kinder des Landmans Rücksicht nähme,
                    so müssen sie doch da sein, werden also der Schule entzogen. - Doch von einer
                    anderen Seite. Sonst war wenigstens allen Schülern des Schulorts der Besuch
                    durch die Nähe erleichtert, und nur die zur Schulsozietät geschlagenen
                    Nebenortschaften waren entfernt; beim Ausbau sind alle Schüler auswärtig. Wenn
                    sonst eine Ortschaft auch zu einer fern liegenden Ortschaft gehörte, Wind und
                    Wetter, schlechter Weg und dergl. leicht hätten Abhaltung werden können, so
                    fanden sich Eltern und Kinder dadurch getröstet, dass diese den Weg gemeinsam
                    machten. Den Kindern wurde der Gang selbst leichter, kürzer, angenehmer; auch
                    war ihnen wegen etwa zugestoßener Unfälle weniger bange; das eine verließ sich
                    auf den Beistand des anderen. Die Eltern selbst wurden durch den Gedanken
                    beruhigt: die Kimder gehen ja beisammen, - die älteren werden auf die jüngeren
                    sehen. Jetzt aber fürchten sich die Kinder allein zu gehen, zumal im Herbst und
                    Winter. Abholen können sie einander nicht, weil hierzu namentlich in den
                    Hauptschultagen, d. i. im Winter, die Zeit viel zu kurz ist. Die Eltern aber
                    sind gleichfalls besorgter und halten die Kimder zurück. Wer könnte auch wohl
                    von einer Mutter verlangen, sie solle ein Kind, z. B. zwischen dem sechsten und
                    neunten auch zehnten Lebensjahr, vielleicht eine <seg type="comment"><orig>Viertelmeile</orig><note xml:id="nhyg_vr3_yxb">1 Meile waren ca.
                            7,5 km.</note></seg> über Feld im Winter zur Schule schicken ohne alle
                    Begleitung? Solches wagen mitunter wohl nicht einmal die um 2000 Schritte fern
                    Liegenden. <lb/>Ebenso bringt der Ausbau - und auf diesen richte ich
                    vorzugsweise mein Augenmerk - Nachteile in kirchlicher Hinsicht. Für's Erste hat
                    diese Absonderung überhaupt auf die Bildung des Sinnes für Geselligkeit, demnach
                    für diese selbst und für alle aus ihr hervorgehenden sittlichen Beziehungen
                    mannigfacher Art nachteiligen Einfluss. Nomadische Völker sind allezeit roh, und
                    nur durch Ackerbau und dadurch, dass dieser die Menschen treibt sich
                    anzusiedeln, sind sie allmählich entwildert. Gleichwohl hätten feste Wohnsitze
                    an sich niemals die Kultur in dem Grade befördern können, als sie es der
                    Erfahrung nach getan haben, wenn sie nicht zugleich die Veranlassung zum
                    Zusammenleben und so zu geselligem Verkehr geworden wären. Alles was nun die
                    Geselligkeit Vorteilhaftes für die menschliche Ausbildung mit sich führt - und
                    wie groß das ist, weiß ja ein jeder - daran hat natürlich das Zusammenleben
                    bedeutenden Anteil, sowie andererseits die Absonderung störend einwirkt. Man
                    glaube ja nicht, dass die Absonderung durch den Ausbau unerheblich sei. Man
                    vergleiche nur das Leben und Treiben auf solchen abgeschiedenen kleinen
                    Wohnplätzen im Gegensatze des Lebens und Treibens in einem großen Dorfe. Dies
                    Geben und Nehmen, dies Leihen, gegenseitige Gefälligsein, diese wechselseitige
                    Teilnahme an Gedanken, Empfindungen, Erfahrungen, dies nachbarliche
                    Zusammentreten in langen Winterabenden zum Vergnügen und zur Arbeit kann nur
                    entschieden vorteilhaft auf Gestaltung echt menschlichen Sinns wirken. Man denke
                    sich ein Kind, welches auf einem Ausbau geboren und erzogen wird. Es ist in der
                    Regel auf seine häusliche Umgebung beschränkt, kann sich nicht im Spiele tummeln
                    mit Altersgenossen, denn sie wohnen zu entlegen. Seine wenn auch wirklich in
                    Ansehung des Alters nicht fern stehenden Geschwister können ihm, weil sie von
                    ähnlicher Natur sind, unter gleichem Einfluss der Sitten und Gewohnheiten
                    stehen, niemals das werden, was ihm fremde sein könnten. Zur Schule kann es
                    wenig geschickt werden, denn der Vater braucht viele Menschen; er hat ja einen
                    von der Welt sozusagen abgeschlossenen Haushalt, in welchem alles besonders
                    vorhanden und beschickt werden muss, was sonst viele gemeinsam haben und
                    besorgen; ohnehin war es ja zu weit zur Schule. Das Kind sah ferner wenige
                    Menschen außer Vater, Mutter und Bruder, kam wenigstens mit wenigen in nähere
                    Berührungen. Wie höchst einseitig muss ein solcher Mensch nun erscheinen, wenn
                    er, erwachsen, ins Leben treten soll? Wie muss er sich unterscheiden von dem,
                    welcher sich als Kind auf Dorfangern, in der Schule etc. stets mit einer Menge
                    von ihm selbst sehr verschieden begabten und ganz anders gezogener Kinder mischt
                    und reibt? stets neben seinen Eltern eine Anzahl von Nachbarn beobachtet? - Für
                    Mädchen mag jene Erziehung besser sein, wenigstens mit dieser gleich stehen; der
                    Knabe aber soll nicht einst nur für sein Haus, nicht als Einsiedler leben; und
                    für das bürgerliche Leben muss man gebildet werden am und im bürgerlichen Leben.
                    Doch wozu hier noch ein Mehres? Wer über den Einfluss des mehr oder minder
                    geselligen Lebens auf die Gesittung irgend gelesen, gedacht hat, dem werden gar
                    viele sehr wichtige Beziehungen vor Augen schweben, denen gemäß ihm in dieser
                    Hinsicht jede Vereinzelung als nachteilig, sowie jede Vergesellschaftung als
                    vorteilhaft erscheint. - Man frage nicht: was geht das die Kirche an? Die Kirche
                    soll für den ganzen inneren Menschen sorgen; sie soll ihn auferbauen nicht
                    einseitg, sondern allseitig; sie muss ihn frommen und mittelst dessen auch
                    Bürgersinn pflanzen und nähren. <lb/>Doch es gibt manches, das näher liegt, und
                    mehr unmittelbar ins kirchliche Leben eingreift. Es wird durch den Ausbau der
                    Kirchenbesuch vermindert. Abgesehen davon, dass in dieser Beziehung die Macht
                    des Beispiels gar sehr viel Einfluss hat, der beim Ausbau wegfällt, so wirken
                    hier noch andere Umstände beeinträchtigend. Wenn die Leute in Dörfern beisammen
                    wohnen, ist es gar nichts Ungewöhnliches, dass sich aus einem Haus der größte
                    Teil der Familienmitglieder des Sonntags zur Kirche begiebt. Man überlässt dann
                    etwa einem alten Mütterchen die einstweilige Aufsicht und Obhut. Der Gedanke,
                    man sei von allen Seiten von Nachbarn umgeben, vermindert die furchtsame Sorge
                    für das verlassene Haus; ja man überträgt sich auch wohl wechselweise die
                    Fürsorge für das Haus des jedesmaligen Abwesenden, die Kinder werden dem Freunde
                    übergeben etc. Eine abgelegene Wirtschaft muss und kann nur wohlbewacht
                    verlassen und darf daher nicht Unerfahrenen oder Schwachen übergeben werden.
                    Also können da schon niemals aus einem Haus so viele zur Kirche; vielleicht und
                    in der Regel nur einer. Für diesen Einzelnen soll nun, zumal bei schlechtem Wege
                    und Wetter, eine Fuhre ausgerüstet werden. Da sich das aber nicht der Mühe
                    verlohnt, bleiben alle zu Hause. So geschiehts öfter, und man entwöhnt - denn
                    wovon entwöhnt man sich wohl so leicht, als von der Kirche? - sich ganz von der
                    Teilnahme am öffentlichen Gottesdienst. Sollten wir nicht in unseren Tagen
                    vollwichtige Geünde haben, den Kirchenbesuch so viel möglich zu befördern?
                    <lb/>Noch etwas scheinbar vielleicht sehr Unbedeutendes. Wer den Sinn der
                    sogenannten <seg type="comment"><orig>Gebetsverhöre</orig><note xml:id="ndhl_ds3_yxb">Zur Bedeutung siehe <ref target="https://de.wikisource.org/wiki/Das_Gebet-Verh%C3%B6r">hier</ref>.</note></seg> wohl erwogen, und sich demnach von ihrer
                    Nützlichkeit überzeugt hat, kann den Wunsch nicht bergen, sie möchten mit recht
                    vieler Teilnahme von Seiten der Hörenden und mit Liebe und Eifer für die Sache
                    von den Verhörenden gehalten werden. In neueren Zeiten findet man im Ganzen den
                    gemeinen Mann gegen dieselben sehr lau, und nur bei nachdrücklichen Bemühungen
                    gelingt es dem Geistlichen, ein mäßiges Häuflein aufmerksamer Teilnehmer
                    zusammenzubringen. Ist aber das Gebetsverhör im Dorf, sieht man von allen Seiten
                    Zurüstungen, den Pfarrer kommen, andere gehen, andere ihre jungen Leute
                    hinsenden: so lässt sich dadurch so mancher bewegen mit hinzugehen und mancher
                    Wirt schickt seine Kinder oder Dienstboten aus, durch das Beispiel anderer
                    erregt. Ist aber das Gebetsverhör bei einem Schulzen, welcher selbst ausgebaut
                    ist in einem so zerstreuten Dorfe, so fällt manches kleine Anreizungsmittel weg,
                    und jene schon erwähnten Umstände, dass es wei sei, dass die Leute mehr
                    gebraucht werden, treten als begründete oder unbegründete Entschuldigungen, aber
                    zugleich als Hindernisse der Beförderung des kirchlichen und davon abhängigen
                    christlichen Lebens hinzu. <lb/>Schließlich bemerkt Ref., dass er sich
                    mitnichten irgend eine Entscheidung oder Autorität in dieser Sache anmaßt, noch
                    anmaßen kann, sondern einerseits den Gegenstand wegen seiner Wichtigkeit mehr
                    zur Sprache zu bringen wünscht, als es außerhalb der Sphäre der Wissenschaft
                    bisher geschehen ist; andereseits aber von Kundigeren hierüber vielleicht eines
                    Besseren belehrt und somit beruhigt werden möchte.</p>
                <p>Hffbz.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>