<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_pbl_kfj_xrb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Arzt Gallen aus Angerburg rechtfertigt sich für eine fehlgeschlagene Behandlung
               bei dem Vorarbeiter Schulz in Taberlack. Angerburg, 25. März 1834</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Militär</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherrliche Pflichten</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 79, Bl. 71-76v</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_vwx_xns_vsb">Gallen, (-)</persName>
               <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
               <date when="1834-03-25" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://www.szukajwarchiwach.gov.pl/de/jednostka/-/jednostka/15941440"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Angerburg, den 25. März 1834</dateline>
            </opener>
            <p>Ew. Exzellenz entschuldigen, wenn ich mir erlaube, Folgendes an dieselben gelangen zu
               lassen, wozu die Veranlassung Folgende ist:</p>
            <p>Ich habe vernommen, dass der üble Erfolg meiner Kur an Vorarbeiter <persName key="ed_vy2_c4s_vsb">Schulz</persName> bei Ew. Exzellenz gegen mich gesprochen und
               böser Leumund es vermocht hat, meine Bemühungen, für Ew. Exzellenz pecuniäres
               Interesse stets besorgt zu sein, in ein dunkles Licht zu stellen, allein ich kann
               mich für diesen Fall durch Folgendes rechtfertigen.</p>
            <p>Als ich Abends zum Vorarbeiter Schulz in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> ankam, fand ich, als den Verband anlegen wollte, <seg type="comment">
                  <orig>bei Ansehung desselben</orig>
                  <note xml:id="nwvs_tgj_xrb">Es fehlt ein Wort: dessen Bein</note>
               </seg> so zerschmettert, dass ich beim Verband durch das Gefühl verschiedene
               Knochenstücke entdeckte, welches ich auch dem Kranken und die Umstehenden äußerte. Da
               ich bedeutende Entzündung, welche oftmals in Brand unter solchen Umständen übergeht,
               vermutete, blieb ich beim Kämmerer über Nacht, die ich schlaflos wegen Ungeziefer im
               Bett zubrachte. <lb/>
               <seg type="comment">
                  <orig>Bernstein in seinem Praktischen Handbuch für Wundärzte</orig>
                  <note xml:id="nxn3_p4s_vsb">
                     <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10392431?page=,1">Johann Gottlob Bernstein's Praktisches Handbuch für Wundärzte nach
                        alphabetischer Ordnung; nebst einem französischen und einem vollständigen
                        deutschen Register. 1786-1787</ref>
                  </note>
               </seg> unter dem Titel Beinbruch sagt: Den ersten Verband kann man für gut angelegt
               halten, wenn der Leib unter dem Verband zwar geschwollen, die Geschwulst aber weich
               ist. In solchen Fällen lässt man den Verband, welches auch hier der Fall war, ruhig
               liegen. Ferner sagt selbiger am angeführten Ort: Ein Knochenbruch heilt zuweilen sehr
               schwierig, oft gar nicht zusammen, und zwar wenn ein häutiges Wesen sich zwischen die
                  <gap reason="illegible"/> begibt, 2) wenn durch öftere Bewegung die Bruchenden
               glatt und gleichsam mit Knorpel überzogen werden, 3) wenn ein Knochenstückchen sich
               zwischen beide Bruchenden legt und gegenseitige Berührung derselben hindert. Kann
               nicht einer der hier angegebenen Ursachen Hindernis zur Heilung gegeben haben?
               <lb/>Wohl sagte ich auch dem Schulz einigemal vor meiner Abreise des Morgens, dass
               alles auf den ersten Verband und dessen Dauer ankäme. Wenn dieses 12 bis 14 Tage
               ungestört bleiben könnte, desto sicherer würde die Heilung gelingen, doch ich wurde
               leider schon den 7. Tag durch ein Schreiben des p. <persName key="ed_clc_sfl_wcb">Scheimann</persName> zum Schulz verlangt und eine Fuhre nach mir geschickt, indem
               ihm der Fuß schmerzte. Bei meiner Ankunft sagte dessen Frau, sie hätte ihm die
               Bänder, so die Schiene festhielten, locker machen müssen, wonach der Fuß ihm
               angefangen hätte zu schmerzen. Mir blieb also nichts übrig, als den ganzen Verband
               aufzumachen und zu erneuern, dass die Lage eines Beinbruchkranken äußerst unangenehm,
               ist wohl nicht zu bezweifeln, dass aber diese in der Chirurgie abzuändern unmöglich
               ist, wird jeder sich überzeugen, da die geringste Unruhe des gebrochenen Gliedes,
               besonders wie hier mit Zerschmetterung des Knochens der Fall war, nachteilige Folgen
               nach sich ziehen musste. <lb/>Selbst bei meinen nachmaligen zwei Besuchen war
               äußerlich nichts in die Augen fallendes Nachteiliges zu erkennen. Sobald Kranker
               etwas Veränderliches an seinem Fuße bemerkte, hätte er ja nur einem der Beamten davon
               Anzeige machen lassen, da alle Tage welche nach <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> kommen. Der Haupt- und zweckmäßigste Verband muss am 14.
               Tage erst stattfinden, indem von da ab die Kallus - oder Knorpelbildung beginnt (<seg type="comment">
                  <orig>Caspers Wochenschrift für die gesamte Heilkunde</orig>
                  <note xml:id="njss_qps_vsb">
                     <ref target="https://archive.org/details/wochenschriftfr07caspgoog">Johann
                        Ludwig Caspers Wochenschrift für die gesammte Heilkunde</ref>
                  </note>
               </seg> No. 49. 52 über Behandlung der Knochenbrüche vom Kreis Physikus Dr. Ludwig zu
               Euskirchen). Dass der Beinbruch des p. Schulz einem von den äußerst ungewöhnlichen
               Knochenzerschmetterungen bei der nun seit Monaten sorgfältig gepflogenen Kurpflege
               zuzuschreiben ist, wird jedem Kunstverständigen, dem Laien vielleicht nicht
               einleuchtend sein. Dass ich das Interesse Ew. Exzellenz Kranker vorzog, beweist ein
               Schreiben der Frau <persName key="ed_lbc_h53_yxb">v. Saucken</persName>, welches ich
               noch besitze, wo zu ihrem Gemahl berufen wurde, ich aber derselben antwortete: dass
               ich erst nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> müsste, um den
               Jungen des dasigen Hirten <persName key="ed_c5f_vzf_1vb">Schönfeldt</persName>, so
               den Fuß gebrochen hatte, zu verbinden. Die bestellte Fuhre vom Herrn <persName key="ed_hfw_vbg_h1b">v. Sauken</persName> kam den anderen Tag nicht wieder, ich
               verlor diese Familie dadurch, dass ich den Jungen des Hirten vorzog. Herr v. Sauken
               bezahlte mich jedesmal würdevoll. <persName key="ed_cgw_y53_yxb">Schönfeldts</persName> Fuß, die Fleischbedeckungen und der gebrochene
               Unterschenkel, da solcher vom Schlitten an einen Stein geschleudert worden, war weder
               brandig, doch bei seiner Folgsamkeit und gutem Verhalten <gap reason="illegible"/> im
               Hause seines Vaters gut geheilt, obgleich auch hier Knochensplitter zu fühlen waren.
               Selbiger jetziger Stiefelknecht und sein Fuß hat keine <gap reason="illegible"/>lichkeit erlitten. Wohl habe ich während der geraumen Zeit, dass in den Vorwerken
               Ew. Exzellenz als Arzt und Wundarzt praktiziert habe, wohl manche schwierige Aufgabe
               gelöst, aber leider kommen solche in Vergessenheit. Seit dem Jahre 1816 kann auch
               niemand in hiesiger Stadt und Gegend sagen, dass jemand durch mich zum Krüppel
               geworden ist. Ein ähnlicher Vorfall, als wie mit Schulz, hatte ich mit dem <gap reason="illegible"/> vom hiesigen früheren Artillerie-Kommando, dem auch durch die
               elende ungeschickte Teilung eines Balkens (so wie dies auch bei Schulz der Fall
               gewesen) bei einer Scheune des verstorbenen Rendanten <persName key="ed_wp3_3v3_yxb">Krüger</persName> der Unterschenkel zerschmettert und gequetscht wurde, die
               Fleischbedeckungen, brandig, mussten wegen der bedeutenden Eiterung täglich verbunden
               werden, und dauerte solche Kurpflege über 5 Monate. Während dieser Kur kam
               Regimentsarzt <persName key="ed_wrd_nqs_vsb">Dr. Flemming</persName> aus <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>, um die Superrevision des Invaliden zu
               verrichten. Ich zeigte ihm diesen Kranken. Nach Besichtigung desselben sagte er zu
               mir, ihnen ist es besser gegangen als mir. Ein Dragoner fiel mit dem Pferde, brach
               den Unterschenkel, welchen ich den 4. Tag darauf abnehmen musste. Hinlängliche
               Genugtuung für mich, da dieser Mann im Rufe eines geachteten Arztes und Wundarztes
               steht. <lb/>Mag immerhin die Frau des Vorarbeiters Schulz sagen, dass die Weiber in
                  <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> besser Beinbrüche wissen zu
               heilen als ich, doch sie weiß ja nicht, dass es auch sehr diffizile Beinbrüche zu
               heilen gibt. Dem Senator <persName key="ed_m42_5qs_vsb">Eckert</persName> in
                  <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> fiel ein Ziegel auf den einen
               Unterschenkel, die ausgesuchtesten Ärzte von verschiedenen Nationen, die damals in
               Besatzung waren, waren bei jedesmaligem Verband, ich war auch dazu eingeladen und
               habe einige Nächte bei ihm zugebracht. Er starb am Beinbruch den 10. Tag. <gap reason="insignificant"/>
               <note type="editorial"> Es folgen weitere Beispiele von erfolglosen Behandlungen von
                  Brüchen in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>.</note>
               <lb/>Selbst während der Zeit, dass ich in den Gütern Ew. Exzellenz fungiert, habe ich
               auch das Interesse auf Begehren des jedesmaligen Inspektors so wie in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> als auch in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> in Betreff der <gap reason="illegible"/>
               Besatzmannschaft von den Gütern, so viel, wie mir nur möglich war, berücksichtigt,
               wenn es hieß, ja diesen und jenen Bauern <gap reason="illegible"/> nicht entbehren,
               besonders wenn die Übung des hiesigen Bataillons begann. Obrist-Leutnant <persName key="ed_flv_brs_vsb">v. Duve</persName> und Major <persName key="ed_fbp_drs_vsb">Johannes</persName> zu <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
               waren einmal beim Departements-Geschäft, es wäre <gap reason="illegible"/> gut, dass
               ich als Militär auch in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> als Arzt
               fungierte, wohl wusste ich, worauf dies zielte. Dem Major Johannes kamen verschiedene
               Male Atteste von Garde-Landwehr Männern aus Ew. Exzellenz Gütern zu Augen, die Ihm
               verdächtig schienen. Der Kämmerer <persName key="ed_pkh_3gv_mbb">Poltzien</persName>
               hatte 3 bis 4 Mal Attest, dass er an einem kranken Fuß jedesmal litt, wenn er nach
                  <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zur Übung beordert wurde. Im
               Jahr 1830, wo wegen der <seg type="comment"><orig>Revolution in Polen</orig><note xml:id="ncgg_sv3_yxb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Novemberaufstand">Novemberaufstand von
                        1830/31</ref></note></seg> auch das Garde-Landwehr-Bataillon mobil gemacht
               wurde, musste auch Poltzien nach Königsberg sich gestellen, ich gestehe, um Ew.
               Exzellenz diesen Poltzien hier zu erhalten, handelte ich aufs Neue pflichtwidrig, ich
               gab auf einem Attest Poltzien als innerlich krank an, um Zeit zu gewinnen, ihm die
               früher in dem Attest angegebenen Fußgeschwüre zu erkünsteln. Der jetzige Inspektor
                  <persName key="ed_om1_nxl_ddb">Pohl</persName> nahm ihn sodann mit der
               Getreidefuhre nach Königsberg, beschwichtigte den damalige Bataillons-Arzt <persName key="ed_ahf_trs_vsb">Klingspor</persName> vom Garde-Landwehr-Bataillon mit einem
                  <seg type="comment"><orig>d'or gratuis</orig><note xml:id="nhwx_xv3_yxb">Bestechungsgeld</note></seg>, so dass derselbe diese Geschwüre chronisch oder
               als eingewurzelte anerkannte. Major Johannes über das ofte Ausbleiben von den Übungen
               beruhigte sich nicht, er bestand auf einer Superrevision, die Regimentsarzt <persName key="ed_c2h_bw3_yxb">Albrecht</persName> verrichtete, der solche nicht als alte
               Geschwüre anerkennen wollte. Inspektor Pohl zeigte Ew. Exzellenz, die gerade in
               Königsberg sich befanden, dies an, Ew. Exzellenz schrieben an General-Arzt <persName key="ed_xsc_3ss_vsb">Krantz</persName>, der p. Pohl davon unterrichtete, dass
               Poltzien nochmals zur Besichtigung gesandt werden sollte, auf wessen Veranlassung ist
               mir entfallen, so dass der Bataillons-Arzt sich graviert fühlte. Poltzien kam zum
               General-Arzt Dr. Krantz und wurde durch seinen Spruch das Gutachten des
               Bataillons-Arztes bestätigt. Letzterer warnte mich in einem nachherigen Schreiben,
               künftig bei ähnlichen Fällen behutsam zu handeln, indem Major Johannes den Poltzien
               ins Lazarett hätte nehmen wollen, um Versuche zur Heilung der Geschwüre zu machen
                  <gap reason="insignificant"/>
               <note type="editorial">Im Lazarett hätte er den Betrug gestehen sollen, wofür er als
                  Soldat entlassen worden wäre. Gegen den Arzt wäre eine Untersuchung angestrengt
                  worden. In diesem Fall hätte er sich belastender Schreiben Lehndorffs „erinnert‟,
                  der ihn mehrfach zu diesen „Gefälligkeiten‟ aufgefordert hätte. Auch Wachtmeister
                     <persName key="ed_tgc_gmh_wsb">Mosack</persName> hatte Lehndorff auf diese
                  Weise vom Regiment gelöst; dieser hatte daraufhin verbreitet, dass Lehndorff bis
                  zu seinem Tode ihn zu ernähren habe. </note>
               <lb/>Die Verabredung wegen Ew. Exzellenz Untertanen in Betreff der Kurpflege nach dem
               Tode des p. <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kayser</persName> betraf auch nur
                  <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und die dazu gehörigen
               Vorwerke, so wie Herr Bataillons-Arzt <persName key="ed_x3z_5ss_vsb">Schillinger</persName> solche übernommen hat. <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
               waren damit nicht gemeint, weil beide der damalige Pächter <persName key="ed_ps5_zkj_hlb">Berent</persName> nach diesem getroffenen Übereinkommen noch
               einige Jahre in Pacht hatte. Wohl hatte ich einen Kämmerer und Knecht von dem Pächter
               Berent in Kurpflege, für welche er mir besonders bezahlte. Während der Zeit, dass der
               Inspektor <persName key="ed_esj_fts_vsb">Strehl</persName>
               <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> verwaltete, habe ich dann und wann einige Kranke zu
               behandeln gehabt, für welche Behandlung ich nichts erhalten, auch von mir nichts
               liquidiert worden ist. Doch während der Zeit des Inspektors <persName key="ed_vlc_dfl_wcb">Gericke</persName> und dem kleinen Zeitraum des Inspektors
                  <persName key="ed_wcn_2fl_wcb">Käsewurm</persName> vermehrte sich die Reisen und
               Verschreibungen der Kranken zu Stawken und Pristanien, so wie auch solches die
               Rechnungen des Apothekers <persName key="ed_gxx_pts_vsb">Buchholtz</persName>
               beweisen werden. Oftmals erinnerte ich den verstorbenen Inspektor Gericke, dass es
               nicht meine Schuldigkeit sei, Stawken und Pristanien in Betreff der Kranken umsonst
               zu besuchen, sondern insbesondere Renumeration mir dafür zuteil werden müsste, welche
               er auch oftmals nach vorhergegangener Besprechung mit Ew. Exzellenz zu leisten
               versprach. Ew. Exzellenz werden es mir daher nicht übel deuten, wenn ich vor 4 Jahren
               für die in Stawken und Pristanien geleisteten ärztlichen Dienstreisen, gemachte
               Aderlässe und Rezeptverschreibungen, in Betreff wegen der Kranken geschriebener
               Briefe 40 Rtlr. pro Jahr 10 Gr. hiermit liquidiere, und dabei Ew. Exzellenz gehorsam
               bitte, den jetzigen Inspektor <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> zur
               Zahlung dieser Summe zu veranlassen. <gap reason="insignificant"/>
               <note type="editorial">Zur besseren Erinnerung des Grafen erinnert er an den Fall des
                  Hochzinsers zu Stawken, der, vom dortigen Jäger gestoßen, monatelang an einer
                  Gehirnerschütterung litt, die im schlimmsten (Todes)Fall in einem Prozess und mit
                  hohen Ausgaben geendet hätte. Auch für dessen Kurpflege war er nicht entschädigt
                  worden, eben sowenig für Arzneimittel, als die Ruhr in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> grassierte. </note>
               <lb/>Ich habe wahrheitsliebend diese weitläufige Vorstellung nur deshalb unternommen,
               um zu beweisen, dass ich das Interesse Ew. Exzellenz bei allen vorkommenden
               Gelegenheiten, ohne den mindesten Gewinn extraordinäre dadurch gehabt zu haben,
               wahrgenommen habe, dass ich den Vorarbeiter Schulz und dessen Frau beim Verbinden in
               ihrem Jammer damit trösten zu müssen glaubte, dass, wenn nachteilige Folgen durch
               diese Verletzung zurückbleiben möchten, Ew. Exzellenz für seine künftige Existenz
               wohl Sorge tragen würden, da solches in Hochdero Diensten geschehen wäre, dadurch
               glaubte ich keinen Missgriff getan zu haben, viel mehr glaubte ich es den Menschen
               schuldig zu sein, da ich einen ähnlichen Fall in den Gütern des Herrn <persName key="ed_shd_c5s_vsb">Grafen von Maltzahn</persName> im damaligen Südpreußen zu
               beobachten Gelegenheit gehabt habe.</p>
            <closer>
               <salute>Mit vollkommenstem Respekt zeichne ich mich als Ew. Exzellenz
                        gehorsamster Diener</salute>
               <signed>Gallen</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>