<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_stn_km5_msb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Die Witwe Marie Heinrich bittet Graf von Lehndorff um Unterstützung.</title><title> Brosowken, 20. Februar 1836</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Unterstützungsgesuche</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 277, Bl. 46-47</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_wcm_l5s_vsb">Heinrich, Marie (-)</persName>
               <placeName key="ed_act_42b_ycb">Brosowken</placeName>
               <date when="1836-02-20" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Auf den Brief der Witwe Heinrich musste Werner Bericht erstatten, ebd., Bl.
               48-49v. Er erklärte: Heinrich sei bereits vor der Übernahme von Serwillen verstorben.
               Die Witwe habe sich „recht gut ernährt [...], indem sie zu den herrschaftlichen
               Arbeiten sehr selten zu bekommen war, sondern immer auswärts zu tun hatte, und dem
               Anschein nach nie an Mangel litt.‟ Als man einen Gänsehirten suchte, habe man den
               John, der ein gutes Zeugnis vorzuweisen hatte, genommen. John habe sich jedoch der
               Witwe „zu sehr‟ genähert, die schwanger wurde, weshalb er ihr die Ehe versprach. Er,
               Werner, habe ihr deshalb den Aufenthalt gekündigt. John sei das Hüten der Gänse zu
               beschwerlich geworden, er habe der Heinrich einige Sachen entwendet, sei einige
               Wochen nach Drengfurt verschwunden und habe sich dort betrunken. In der Zwischenzeit
               habe er, Werner, das Hüten anderweitig vergeben. Der Verdienst für das Ochsenhüten
               sei auf den Tagelohnzettel der Heinrich geschrieben worden. Damit hätte er die
               Schulden verrechnet, wobei ein Rest offen geblieben sei, den er durch die Kartoffeln
               gedeckt habe. Der John hätte sich erneut mit einigen Sachen aus dem Staub gemacht,
               sie sei ihn suchen gegangen, hätte ihn nicht gefunden und stehe nun von einem
               „Taugenichts‟ verlassen da. Sie sei durchaus nicht elend, sondern zufrieden, die
               beiden größeren Kinder seien vermietet, mit den beiden jüngeren könne sie sich von
               ihrer Hände Arbeit ernähren. Die Kinder habe sie nach <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName> zum Wirt mit der Bitte gebracht, er möge sie nach
                  <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> fahren, dort beim Hirt
               absetzen und davonfahren, so könnte sie sie los werden. Er habe sie dann zum
               Landgeschworenen geschickt mit der schriftlichen Warnung dafür zu sorgen, dass sie
               von erwerbsfähigen Eltern aufgezogen werden. Sie sei vor John gewarnt worden und habe
               sich selbst ins Elend gestürzt.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://www.szukajwarchiwach.gov.pl/de/jednostka/-/jednostka/15941400"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Brosowken, den 20. Febr. 1836</dateline>
               <salute>Hochgeborner Herr, Insonders Hochzuehrender Herr Graf</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Exzellenz werden gnädigst verzeihen, was ich Ew. Gnaden vorzutragen habe.
               <lb/>Mein verstorbener Mann mit Namen <persName key="ed_if4_kvs_vsb">Michael
                  Heinrich</persName> ist in Ew. Exzellenz Gütern geboren und auferzogen und
               heiratete mich, als 60 Jahre alt war. Ich habe mit ihm zusammen 13 Jahre gelebt und 3
               Kinder mit demselben gezeugt, 1 ist gestorben und 2 sind am Leben. Mit meinem Mann
               habe ich 6 Jahre in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitzen</placeName> gewohnt und
               7 Jahre in <seg type="comment"><orig>Szerwellen</orig><note xml:id="nicg_j1z_gvb"><placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName></note></seg>, wo mein
               Mann immer als Hirte war und sich auch sehr gut aufführte. Als mein Mann schon
               schwach war, wollte er sich bei Ew. Hochgeboren um Unterstützung melden, jedoch ich
               ließ es nicht zu, sondern sagte, ich bin noch jung und werde arbeiten, und du kannst
               auch noch arbeiten, so viel es in deinen Kräften steht, und wollen uns nähren und Sr.
               Exzellenz nicht zur Last fallen, so verblieb es auch. Mein Mann ist im Jahre 1833 im
                  <seg type="comment"><orig>Monat Mai</orig><note xml:id="nrp1_px3_yxb">Weiter unten
                     schreibt sie, er sei im Herbst verstorben.</note></seg> gestorben und ich habe
               mich und meine Kinder bereits 3 recht volle Jahre ehrlich ernährt und bin Ew. Gnaden
               nicht zur Last gefallen, also schon über 4 Jahre in Ew. Exzellenz Güter gewohnt habe
               und treu und redlich mich aufgeführt. Dieses fiel mir aber sehr schwer, aus meiner
               Handarbeit mich und meine Kinder zu nähren, und noch 15 Sgr. Wohnungsmiete und 15
               Sgr. Klassensteuer zahlen, das fiel mir schwer, und um Ew. Gnaden nicht zur Last zu
               fallen, wollte ich mich mit dem <persName key="ed_upy_s5s_vsb">John</persName>
               verheiraten, indem ich dachte, mir leichter zu machen. Dieser John hat vom Monat Mai
               1833 im Tage Gänse und in der Nacht Ochsen gehütet bis zu <seg type="comment"><orig>Bartholomäi</orig><note xml:id="nkf3_rx3_yxb">24. August</note></seg>
               1835, da setzte ihn der Herr Inspektor <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> von dem Dienst ab und wir bekamen da kein Brot. <lb/>Der John
               hat also im Ganzen gegen 5 Rtlr. verdient, denn er bekam täglich 2 Sgr. gerechnet,
               und ich ging auch täglich in Arbeit bis zu der Zeit, wo schon genannt ist. Da der
               John nicht mehr hüten durfte, ging er nach Brosowken und vermietete sich daselbst als
               Hirt, wo wir auch von Neujahr hinzogen,. Von meinem und dem John seinem Verdienst
               haben wir im Ganzen entnommen 1 Scheffel Weizen und 1 Scheffel Korn und 1 Rtlr. 15
               Sgr. bar Geld, und das übrige hat der Herr Inspektor behalten und meinem verstorbenen
               Mann seine Schuld eingerechnet. Meinem verstorbenen Mann wurde in der ganzen Zeit
               seines Hütens keine Geldschuld zugerechnet, bloß in den 2 vorletzten Jahren, wo er in
               Szerwellen Kälber hütete, wurde uns jährlich 1 Rtlr. Miete, 1 Rtlr. für den Garten
               und 2 Rtlr. für Heu, also für 2 Jahr 8 Rtlr., und in den ganz letzten Jahren wieder
               nichts gerechnet, und da starb mein Mann im verflossenen Herbste aber schon.
               <lb/>Ausgangs des Jahres 1835 wurde mein und dem John sein Verdienst ohne das
               Entnommene darauf verrechnet, und es blieben noch 2 Rtlr. Rest. Der Herr Inspektor
               hat aber mich arme Witwe und über die Weisen kein Erbarmen gehabt, und für die
               schuldigen 2 Rtlr. mir meine Kartoffeln, welche ich vergraben hatte, ca. 8 Säcke,
               aufgegraben und nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hinbringen,
               dass ich nichts behielt. Als das der John sah, dass ich in solchen elenden Stand
               gesetzt wurde, ließ er mich mit meinen Kindern im Stich und entfernte sich ganz von
               mir. Jetzt in dieser großen nahrungslosen Not hat die Dorfschaft Brosowken meine
               Hungersnot nicht mehr übersehen können, und nahmen meine Kinder, luden sie auf den
               Schlitten und fuhren sie nach Szerwellen mit dem Bemerken, wo ich solche lange Jahre
               gewesen bin, soll ich auch länger bleiben. Mit großen Schmerzen musste ich das Elend
               ansehen, als mir meine Kinder vor den Augen genommen wurden und nach Szerwellen
               gebracht, und ich musste zurückbleiben wegen meinen Sachen, wo mir schon viele
               genommen wurden, und ich weiß nicht, wo ich bleiben soll, suche daher bei Ew. Gnaden
               Zuflucht. Wollen Ew. Gnaden mich nicht annehmen, so weiß ich keinen anderen Rat als
               ich muss zuerst den Kindern das Leben nehmen und nachher mir selbst, denn auch auf
               diesen elenden Gedanken bin geraten, ich sehe dahero entgegen, dass Ew. Gnaden sich
               meiner annehmen werden und mich ansetzen, wo ich schon Miete zahlen will und arbeiten
               gehen werde,</p>
            <closer>
               <salute>ganz untertänigste</salute>
               <signed>Marie Heinrich Witwe</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>