<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_wbc_j4y_2tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Bewerbung um die Stelle eines Wirtschafters in Steinort. Garbnicken, 19. Februar
               1838</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            <note type="keyword"> </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 819, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_ppx_yym_hvb">Kähler, (-)</persName>
               <placeName key="ed_g1y_4ym_hvb">Grabnicken</placeName>
               <date when="1838-02-19" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
            </correspAction>
            <note>Die Stelle eines Wirtschafters in Steinort war begehrt. Der Kandidat wurde durch
               den Grafen selbst ausgewählt. Als sie 1852 erneut neu zu besetzen war, bewarb sich
               ein Kandidat aus <placeName key="ed_twr_fjf_1vb">Langheim</placeName>, bot an, sich
               persönlich vorzustellen und seine Zeugnisse vorzulegen. Er war „militärisch frei‟,
               und hatte vier Jahre als Wirtschafter gearbeitet. Der aus <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName> stammende <persName key="ed_jjf_zxm_hvb">Gisevius</persName> bewarb sich, um „die Wirtschaft in einer fruchtbaren Gegend
               kennenzulernen‟ und seine Kenntnisse „in Gütern, die der guten Bewirtschaftung wegen
               renommiert sind‟, zu vervollständigen. Er war „des Feldmessens kundig‟, was bei der
               Einteilung von Schlägen im Feld und in der Forstwirtschaft nützlich war. Es ging ihm
               nicht um ein gutes Gehalt, sondern um seine Ausbildung, siehe beide Briefe in der
               Akte. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_wbc_j4y_2tb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Garbnicken, d. 19. Februar 1838</dateline>
               <salute>Hochgeborner, <lb/>Hochzuverehrender Herr General-Lieutenant, <lb/>Gnädigster
                        Reichsgraf und Herr!</salute>
            </opener>
            <p>Erlauben Ew. Exzellenz, dass ich es wagen darf, Hochdieselben mit diesen Zeilen zu
               behelligen. <lb/>Unter dem 15. Septbr. v. J. sandte mir Frau <persName key="ed_nlc_fym_hvb">v. Bergfeld</persName> auf <placeName key="ed_vnk_mjp_k5b">Powarben</placeName> 4 Rtlr. und schrieb mir dabei, dass Ew. Exzellenz mir
               dieselben als Beihilfe sendeten und dass sie sich bei Hochdenenselben für mich ohne
               mein Wissen verwandt habe; zugleich teilte mir Frau v. Bergfeld Hochdero gnädiges
               Rückschreiben mit. Den gehorsamsten Dank sage ich Ew. Exzellenz für die übersandte
               gnädige Unterstützung in meiner so sehr bedrückten Lage. Die Ursache, warum ich
               nicht, wie es meine Schuldigkeit gewesen wäre, sofort meinen untertänigsten Dank
               abgestattet habe ist, dass hier allgemein erzählt wurde, Ew. Exzellenz wäre zur Mitte
               September nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> verreist und würden
               sobald nicht wiederkommen, und so wollte ich warten, bis Ew. Exzellenz wieder zu
               Hause sein würden. Erst jetzt habe ich mit Gewissheit erfahren, dass Ew. Exzellenz
               schon längst zu Hause gekommen sind, und so unterlasse ich nicht, sofort meiner
               Schuldigkeit nachzukommen und meine innigste Dankbarkeit für die gnädige
               Unterstützung hier darzutun. <lb/>Wahrlich, gnädigster Herr Graf, es geht mir ohne
               mein Verschulden recht schlecht. Die vielen erlittenen Unglücksfälle an Viehsterben
               und Misswachs haben mich auf meiner letzten Pacht fast ganz zugrunde gerichtet; all
               mein Fleiß und Sorgfalt, all unser Einschränken und Sparen hat uns nichts geholfen.
               Zwar habe ich gegen hohe Miete hier in <placeName key="ed_g1y_4ym_hvb">Grabnicken</placeName> bis zum 1. Juni c. eine notdürftige Wohnung gefunden,
               indes habe ich keine Aussichten, wieder eine Pachtung annehmen zu können, und eine
               Wirtschafterstelle, die ich gern nehmen mögte, habe ich auch nicht finden können,
               weil die meisten Gutsherren Unverheiratete suchen und so sehe ich mit meiner armen
               Familie ohne mein Verschulden einer furchtbaren, sehr elenden Zukunft entgegen. Indes
               da ich Ew. Exzellenz schon so mannigfach mit meinen Briefen beschwerlich gefallen
               bin, so wollte ich es bis jetzt nicht mehr wagen, um mir nicht Ew. Exzellenz Ungnade
               zuzuziehen und für unverschämt und aufdringlich gehalten zu werden; allein dieser
               Danksagungsbrief, den ich meinem Gefühl nach schreiben musste, gibt mir Gelegenheit,
               und ich kann es unmöglich unterlassen, meine früheren Wünsche hier nochmals in
               Anregung zu bringen. <lb/>Sollten Ew. Exzellenz es denn gar nicht möglich machen
               können, mir irgendeine Wirtschaftsstelle zu verschaffen, da ich mir doch bewusst bin,
               einer solchen Stelle ebenso gut vorzustehen als irgendein anderer, und wie
               Hochdieselben doch auch wissen, mit den nötigen Kenntnissen dazu hinreichend
               ausgerüstet bin. <lb/>Vor einigen Jahren haben Ew. Exzellenz in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> einen besonderen Wirtschafter gehabt.
               Beabsichtigen Hochdieselben nicht vielleicht die Stelle wieder mit einem Wirtschafter
               zu besetzen, und dürfte ich dann nicht bitten, dass Hochdieselben die Gnade hätten,
               mir die Stelle anzuvertrauen? Gewiss sollte mein stetes Bestreben sein, mich Hochdero
               Vertrauens von neuem recht wert zu machen, und mich unermüdet zu befleißigen, alle
               meine Obliegenheiten aufs Pünktlichste zu erfüllen. <lb/>Verzeihen Ew. Exzellenz
               diesen abermaligen Versuch mich Hochdenenselben ins Gedächtnis zu bringen und nehmen
               Hochdieselben diese Zeilen nicht ungnädig auf. Sehr würde ich mich beglückt fühlen,
               wenn Hochdieselben mich mit einigen Zeilen geneigter Antwort zu beehren die Gnade
               hätten. <lb/>Schließlich empfehle ich mich und die Meinigen Hochdero fortdauerndem
               gnädigen Wohlwollen bestens und nenne mich stets in tiefster Ehrfurcht</p>
            <closer>
               <salute>Ew. Exzellenz untertänigster Diener</salute>
               <signed>Kähler</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>