<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_khv_rlb_3rb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Graf zu Dohna-Reichertswalde wegen eines Jagdverstoßes in seinen Gütern. 31.
               Dezember 1849</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p/>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 732, Bl. 36-37</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_lyr_1g5_c2b">Dohna-Reichertswalde, Friedrich Burggraf und Graf
                        zu (1799-1873)</persName>
               <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>
               <date when="1849-12-31" cert="high"/>
               
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_khv_rlb_3rb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Reichertswalde, 31. Dezember 1849</dateline>
            </opener>
            <p>Zu meinem größten Befremden betrachten Euer Hochehrwürden den neulichen
               beklagenswerten Vorfall ganz <seg type="comment"><orig>cavatierement</orig><note xml:id="nfk5_jy5_yxb">Bedeutung unklar.</note></seg> als etwas sehr
               unangenehmes fatales, das Ihnen auch allenfalls leid tut, unterdes Sie meines
               Erachtens Gründe genug hätten, denselben von einer viel ernsteren Seite anzusehen. Es
               scheint dies von einer Unklarheit und Verschwobenheit der Ansichten herzurühren, die
               sich bei Ihrem Stande nicht entschuldigen lässt, umso weniger, als sie mir ein
               Resultat des Jahres 1848 und seiner allhier einfundierenden Konsequenzen zu sein
               scheint. Es war mindestens ein Mangel an Zart- und Wirklichkeitsgefühl, als
               unmittelbar nach jener Katastrophe Euer Hochehrwürden Ihre Jagdstreifereien begannen,
               und als die total zerrütteten Jagd-Polizei-Gesetze durch die neue <seg type="comment"><orig>Jagd-Polizei-Ordnung</orig><note xml:id="nq4c_k1v_yxb">Als Folge der
                     Revolution von 1848 war das Jagdregal des Adels aufgehoben und jedem Bürger die
                     Ausübung der Jagd auf seinem Grundbesitz gestattet worden, siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Geschichte_der_Jagd_in_Deutschland">hier</ref>.</note></seg> revidiert wurden, war die Art und Weise, wie Sie
               diese Jagd-Polizei-Ordnung ignorierten, gesetzwidrig. Dennoch ignorierte ich die
               Sache, so lange sie sich in den Grenzen der Feldjagd bewegte, als mir aber der Jäger
               von Pirschfahrten Meldung tat, die ich kaum glauben wollte, war ich nicht wenig
               überrascht, Sie auf einer Pirschfahrt nach Rehwild zu treffen, wobei der Organist
               noch unnütz mitgeschleppt ward nebst einem dritten Begleiter. Die Absicht des
               Unternehmens ist durch die untersuchte Ladung des Gewehrs genügend konstatiert.
               Übrigens traf ich Sie auf meinem Jagdterritorio und hielt Sie auf einem Viehwagen an,
               wenn Sie also von Ihrem Lande sprechen, so weiß ich nicht, was damit gesagt sein
               soll, denn:</p>
            <list type="ordered">
               <item>waren Sie, wie gesagt, gar nicht auf Ihrem Lande, vielmehr als ich Sie
                        traf auf einem zum Territorio des Dorfes <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName> gehörigen Fleck,</item>
               <item>gehört die Jagd auf Ihrem Lande nicht Ihnen sondern mir einmal als Patron,
                        sodann aber angenommen, wenn auch nicht zugegeben, dass dies Verhältnis
                        angezweifelt werden könnte, so gehört sie mir, jedenfalls als Jagdpächter
                        des bäuerlichen Territorii von <placeName key="ed_ufx_hfc_3rb">Silberbach</placeName>.</item>
            </list>
            <p>Hiernach würde ich also, selbst wenn Sie einen Jagdschein gehabt haben würden,
               dennoch vollständig befugt zur Konfiskation des Gewehres gewesen sein, und es liegt
               zur Zeit lediglich ein doppeltes Vergehen vor, unterdes es bei Vorhandensein eines
               Jagdscheins nur ein einfaches gewesen sein würde. Hiernächst haben Euer Hochehrwürden
               ein sehr namhaftes Ärgernis gegeben, was Sie wahrhaft bereuen sollten, da dies aber
               gar nicht der Fall zu sein scheint, so muss ich die Ursache Ihrer Ansicht, wie schon
               gesagt, in einer ganz irrtümlichen oder vielmehr falschen Auffassung des
               Sachverhältnisses suchen.</p>
            <p>Einem solchen bin ich schon bei anderen Veranlassungen verschiedentlich begegnet, und
               hat es mich nicht befremdet, als ich von zuverlässigen Personen hörte, dass Euer
               Hochehrwürden sowohl in den Kreis-Synoden als anderweit Äußerungen getan hätten von
               offenbar destruktiver Tendenz. Der Umgang mit einem Geistlichen der Nachbarschaft,
               welcher nebst seinen beiden Brüdern Ansichten erwähnter Art vielfach gehuldigt hat
               und noch jetzt noch huldigt, mag Sie zu ähnlichen Meinungen disponiert haben, ich
               muss Ihnen aber bemerkbar machen, dass dieselben bei der Majorität der der
               Geistlichkeit vorgesetzten Behörden durchaus keinen Beifall finden, und die Nachteile
               davon sich früher oder später bewahrheiten. Unter diesen Umständen wird es lediglich
               zu Ihrem eigenen Besten gereichen, wenn Sie die Dinge vermeiden, die Ihnen Schaden
               und Nachteil bringen können.</p>
            <p>Meinerseits will ich Ihretwegen und des öffentlichen Ärgernisses wegen den Skandal
               einer polizeilich-gerichtlichen Untersuchung und Bestrafung vermeiden. Die Sache aber
               oberflächlich als Faktum betrachten und der Vergessenheit übergeben ist ein Unding,
               denn was 10 Augen gesehen und 10 Ohren gehört haben, das kann nicht sofort
               ungeschehen und ungehört gemacht werden. Sie selbst aber haben unnützerweise 2 Zeugen
               für den Vorfall geliefert, von denen der Organist noch obendrein verführt zu sein
               behauptet. Sollte er sich abermals verführen lassen, so würde ich eine
               Strafverfolgung beantragen, um ihn vor dergleichen zu bewahren.</p>
            <p>Übrigens habe ich mich, als Er einen Jagdschein beantragte, meines Erachtens recht
               deutlich über den Gegenstand und meine Ansicht darüber ausgesprochen, wie man sieht
               ohne Erfolg, obschon Euer Hochehrwürden behaupten, es würde nur eines Winks bedurft
               haben.</p>
            <p>Was das konfiszierte Gewehr betrifft, so habe ich dasselbe dem hiesigen Revierjäger
                  <persName key="ed_gxv_mct_vsb">Bähr</persName> übergeben, zu dessen Kompetenz es
               gehört, und ich wundere mich über die Annahme, dass ich mich um diese Bagatelle noch
               irgendwie kümmern würde, da ich wahrlich mehr zu tun habe.</p>
            <p>Wer es zu haben wünscht, mag sich mit dem Bähr in Einvernehmen setzen, der es jetzt
               es <seg type="comment"><orig>juste titulo</orig><note xml:id="nzz2_s1v_yxb">rechtmäßig</note></seg> als Eigentum besitzt.</p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>