<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_imj_vml_25b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Auszug aus einer Denkschrift des Grafen Alexander zu Dohna wegen des
               General-Hubenschosses. [Königsberg, 31. Januar 1717]</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe hierzu das Schreiben an den König in: GStA PK, VI. HA, Familienarchiv
                  Dohna-Reichertswalde, Nr. 215: „Sollte es so sein, dass Ew. Königl. Majestät uns
                  als Dero getreue Diener und Untertanen dermaßen niederschlagen wollten, so ist ja
                  unsere Intention nicht uns zu weigern, so wenig den letzten Heller als den letzten
                  Blutstropfen vor Dieselbe darzugeben. Wir bitte aber, dass Ew. Königl. Majestät
                  uns mit Gnaden ansehen und bei der ohnedem konsiderablen bisherigen mit solcher
                  Freimütigkeit gern abgetragenen Kontribution nach Dero allergnädigst gegebenen
                  Erklärung lassen wollen. Ob wir zwar ohne fremde Mittel dabei in die Länge zu
                  bestehen uns nicht flattieren, so wollen wir dennoch, wofern Gott uns die Leute,
                  die wir noch haben, lassen will, und durch Krieg, Pestilenz und Hungersnot unsere
                  Güter nicht ruiniert, so viel wie wir vorhin gegeben als ein Beständiges, worauf
                  Ew. Königl. Majestät Staat machen können, zu entrichten uns treulich angelegen
                  sein lassen.“ <lb/>Der König versicherte sie daraufhin seiner „vollkommenen
                  Gnade“, sollte die Kommission die „ihr gesetzten Grenzen überschritten“ haben,
                  doch alle Beteiligten hätten „auf ihr Gewissen und Pflicht versichert, wie bei
                  Klassifikation derer Dohnaschen Güter nichts weniger als einige Praegravation
                  vorgegangen sein könnte, indem dieselben nicht anders als aller übrigen Vasallen
                  Güter ohne einige Absicht auf die Possessores nach ihrer Bonität und denen Retibus
                  judiciret“ worden seien. Graf von Dohna werden „von selbsten ermessen“, dass es
                  bei dem festgesetzte Hubenschoss sein Bewenden haben müsse. Nichtsdestotrotz stehe
                  ihm frei, „solide Argumenta und reelle Zeugnisse“, die dagegen sprächen,
                  vorzubringen; auch würde eine besondere Revisions-Kommission abschließend prüfen.
                  Die im Dohnaschen Memorial erbetene Separation der Güter „von dem Corpore der
                  übrigen Preußischen Ritterschaft“ müsse er jedoch für „eine Sache halten, die sie
                  ohne Konsequenz vor andere und sonder Dero hohen Präjudiz nicht akkordieren
                  könne“, was der Burggraf wohl „von selbsten wohl begreifen und von diesem Petito
                  abstehe.“ GStA PK, VI. HA, Familienarchiv Dohna-Reichertswalde, Nr. 216. </p>
               <p>. </p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="print">Aufzeichnungen über die Vergangenheit der Familie Dohna, T. 3,
                     Berlin 1882, S. 337 f.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_qv5_zdq_mbb">Dohna-Schlobitten, Alexander Burggraf und Graf zu
               (1661-1728)</persName>
            <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
            <date when="1717-01-31" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_imj_vml_25b"/>
   </facsimile>
   
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Bedenken wegen <seg type="comment"><orig>Introduzierung des General-Hubenschosses in
                     Preußen und Abschaffung des vorigen modus contribuendi</orig><note xml:id="nbyz_wbt_qwb">
                     <p> Der <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Generalhufenscho%C3%9F">General-Hubenschoss</ref> war eine durch Karl Heinrich Graf Truchsess zu
                        Waldburg und Peter von Blanckensee unter Friedrich Wilhelm I. in Ostpreußen
                        eingeführte Steuer. Die Abgabe wurde anstelle der vielen ständischen Steuern
                        eingeführt, wobei diese zu einer einzigen Grundsteuer zusammengefasst
                        wurden. Dabei wurde der adelige Grundbesitz wesentlich stärker belastet, der
                        mittlere und kleinere aber entlastet. </p>
                  </note></seg></p>
            <p>Die Bonität des Bodens ist zwar beständig, dieselbe wird aber nicht gleichmäßig
               ausgenutzt, sei es aus Unkenntnis, Mangel an Fleiß oder wegen anderer
               verschiedenartiger widriger Verhältnisse. <lb/>Wer den Boden hoch nutzt, hält viele
               Leute, zahlreichen Viehstand, baut etc. Deshalb gleicht der alte sehr niedrige
               Hubenschoss den Druck der Steuer mehr aus, indem der niedrig Nutzende sehr wenig an
               Tranksteuer, an Horn- und Klauenschoss sowie an Kopf-Akzise zahlt, der hoch Nutzende
               aber um soviel mehr zu diesen anderen Steuern kontribuieren muss. Außerdem bringt der
               alte Steuer-Modus einen viel sichereren Steuerertrag, da sich bei diesem jeder
               Besitzer in Not und Unglücksfällen sehr viel besser über Wasser halten kann, und zwar
               durch Entlassung von Gesinde, Verkauf von Vieh oder anderweite Einschränkung;
               hierdurch überrragen die guten Wirte die schlechten. <lb/>Sollten aber alle den
               gleichen erhöhten Hubenschoss zahlen, so werden die armen schlechten Wirte und
               verwahrlosten Leute vollständig zu Grunde gehen; dies würde dann nach keiner Seite
               hin Vorteil bringen, da schon gar zu viel Land herrenlos ist und wüst liegt.
               <lb/>Schränken sich die ländlichen Wirte nun mehr ein, so mindert sich hierdurch der
               Gesamt-Steuerertrag in weit geringerem Grade, als wenn diese Leute ganz verderben;
               das entlassene Gesinde sucht anderweites Unterkommen, die Wolle wird unter allen
               Umständen doch verkauft, das Bier, was der Besitzer selbst braut, wird im Krug
               konsumiert. (Der bisherige Modus hat Ähnlichkeit mit der indirekten Steuer.)</p>
            <p>Die Heranziehung der verschwiegenen und der Steuer entzogenen Huben wird den
               Steuerertrag auch nicht erhöhen, denn durch Horn- und Klauenschoss, Tranksteuer etc.
               haben diese Huben bisher indirekt immer schon zur Steuer kontribuiert, falls sie
               genutzt wurden; arme und schlechte Wirte, welche diese Huben nicht genutzt haben,
               gehen an der Steuer für dieselben ganz unter. Diese Defraudationen würden außerdem
               gar nicht vorkommen, wenn die Kontrolle eine gewissenhafte und regelmäßige wäre;
               dieser Mangel an Kontrolle ist wesentlich der Gegnerschaft zwischen dem Landkasten
               und der Kriegskammer (Kommissariat) zuzuschreiben. Plötzliche scharfe Untersuchungen,
               bei denen plötzlich große Nachzahlungen gefordert werden, ruinieren viele der kleinen
               Wirte rettungslos und nutzen deshalb auch nicht in entsprechender Weise.</p>
            <p>Wenn auch von der neuen Kommission die tatsächliche Nutzung der Huben angeblich
               berücksichtigt wird, so kann dies doch nur in geringem Maße geschehen, und die
               hierbei unvermeidlich werdenden Rücksichtslosigkeiten werden die Landleute mutlos und
               desperat machen; niemand wird mehr in Preußen gern Geld platzieren.
               <lb/>Augenblicklich noch ist Preußen wie ein Kranker zu betrachten; bei dem alten
               Modus kann man nicht nur in gleicher Weise, sondern weit sicherer auf Erhöhung der
               Steuererträge rechnen als bei dem projektierten Modus, falls nur die Ursachen der
               allgemeinen Misere gehoben werden könnten, wenn man nämlich also den Misswachs, die
               schlechten Kommerzien, den Mangel an Menschen etc. beseitigen könnte; so lange diese
               Kalamitäten andauern, ist überhaupt kein besserer Ertrag der Steuern zu erzielen.
               <lb/>Außerdem kostet die Kommission behufs Einführung des General-Hubenschosses an
               sich schon große Summen, die nützlicher zu verwenden sein würden. Die erforderlichen
               Unterstützungen für das Land würden dasselbe schon in bessere Verfassung bringen,
               ohne andere und neue Einrichtungen, und die Änderung der Art der Steuer schadet mehr
               als sie in jetziger Zeit nutzen kann.</p>
            <p>Wenn aber der General-Hubenschoss dennoch durchgeführt werden soll, „so muss ein
               jeder von Herzen wünschen, dass der hiedurch zu erwartende Nachteil durch beständig
               fruchtbringende Jahre, florierende <hi rendition="#i">negocien</hi> (was ebenso
               erfolgreich auch ohnedem sein würde) besser als nach menschlicher Einsicht möglich
               abgewandt werde.‟</p>
            <p>
               <lb/></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>