<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_tld_scm_1tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Alexander Burggraf und Graf zu Dohna über die Arbeit der
               General-Hubenschoss-Kommission (Auszug). Juni 1718</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe bereits die <ref target="lehndorff_imj_vml_25b">Dohnasche Denkschrift aus
                     dem Jahr 1717</ref>. Da aller ergangenen Resolutionen und Deklarationen
                  unerachtet, das „Querulieren und Gravamieren über den General-Huben-Schoss kein
                  Ende‟ nahm, erging am <ref target="https://books.google.de/books/about/WIr_Friderich_Wilhelm_von_GOttes_Ganden.html?id=V9y4zQEACAAJ&amp;redir_esc=y">17. Mai 1719</ref> ein Edikt Friedrich Wilhelms I.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="concept">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>VI. HA, Familienarchiv Dohna-Reichertswalde, Nr. 213, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_qv5_zdq_mbb">Dohna-Schlobitten, Alexander Burggraf und Graf zu
               (1661-1728)</persName>
            <date from="1718-06-01" to="1718-07-30" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_tld_scm_1tb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Als die von seiner Königl. Maj. verordnete General-Hubenschoss-Kommission von dem
                  <orgName key="ed_dvg_yhb_btb">Amt Liebstadt</orgName> ist angesagt worden, dass
               dieselbe den Beritt meiner Güter vornehmen wollte, habe ich absonderlich Sorge
               getragen, dass denen Herren Kommissarien, dem Herrn Amtshauptmann <persName key="ed_u13_hs5_1bb">Kalnein</persName>, Herrn <persName key="ed_sp3_lzb_t2b">Kapitän Ostau</persName> und Lastenschreiber <gap reason="illegible"/>, mit
               Pferden und allem übrigen Erforderten ganz willig ist an die Hand gegangen worden.
               Und es haben diese benannten Kommissarien am Morgen und auch Nachmittag die meisten
               meiner Güter beritten, und da dieselben dabei den Mittag bei mir eingetreten, hat der
               Herr Amtshauptmann Kalnein diese expresse Worte gegen mich gesprochen, dass er davor
               hielte, das Quantum meiner Kontribution möchte vermindert werden, inmaßen er nimmer
               geglaubt hat, dass die Gründe und der Acker, insonderheit bei <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>, so schlecht wären als er
               dieselben befunden. Als auch der Herr <persName key="ed_uvq_fnt_mtb">Graf Erbtruchseß
                  von Waldburg</persName> einige Tage darauf selbst den Beritt getan und nebst dem
               Herrn Geheimen Rat und Kammerpräsidenten von <persName key="ed_mmh_jnt_mtb">Mönnichau</persName> gleichfalls zu Mittag allda angetreten gewesen, haben sie
               beiderseits nicht in Abrede sein können, dass sie die Äcker und die Situation
               schlecht befunden, Gestalt daneben, da es in der Mistfuhre war, er observiert gehabt,
               wie sogar ungewöhnlich dick der Mist gestreut würde, wobei man ihnen <gap reason="covered"/> remonstriert hat, das dem ohnerachtet die Äcker keine zwei
               Aussaaten aushielten, dem Herrn von Mönnichau habe ich unter anderm bei einem <seg type="comment"><orig>privat entretien</orig><note xml:id="nd3d_zq4_txb">private
                     Unterhaltung</note></seg>, das wir beide zusammen hielten, vorgestellt, dass um
               diese Reichertswaldische Güter, welche nicht ererbt, sondern ex basta erkauft hätte,
               in den Stand zu setzen, in welchem sich dieselben voritzo befinden, ich wohl in die
               30 <gap reason="illegible"/>Rtlr. eingestellt hätte, habe gleichwohl nicht angefügt,
               das solches nicht entbehrendes und annoch unbezahltes Kapital gewesen, und ich
               ersuche, man wolle nachschlagen lassen, was ao. 1688, allwo diese Güter sind an mich
               gekommen, dieselben Güter kontribuiert haben, und solches halten gegen den Ertrag vom
               15-jährigen Überschlage inklusive dem Jahre 1716, was diese Güter bis beinahe
               siebenhundert Jahre an Kontribution ausgeworfen, so wird sich finden, das meine
               angewandte Melioration bis beinahe auf die Hälfte an die hohe Landesherrschaft
               gleichsam habe verinteressieren müssen. <lb/>Wie darauf zweitens der Terminus zur
               Klassifikation erschienen, habe ich mich dabei eingefunden und angehört, wie man
               meine Güter aufgerufen, allemal aber verspürt, dass, wenn es an eines meiner Güter
               gekommen in der Klasse, worin solches getroffen, von das beste hat müssen vorstellen.
               Gott weiß aber, ob dann hernach bei dem Zuschlage die Ordnung der Klassifikation, so
               wie dieselben publike waren ausgerufen, ist beibehalten worden, welches unter anderm
               daher mutmaßen darf, da man das Gütchen <placeName key="ed_g2v_wyw_5sb">Klein
                  Hermenau</placeName>, 9 Huben einhaltend, ad 6 Fl. 9 Sgr. gesetzt hat, da doch
               notorisch, dass nicht viel über eine Hube darin Raum ist, von eben den drei Kossäten
               besessen wird, von denen kaum 10 Rtlr. sind erhoben und solche nimmer richtig
               bezahlt, da das ganze Etablissement dieser dreien Bettler <gap reason="illegible"/>
               gar dahin wird fallen müssen, dieweil diese Leute sich nicht weiter mit Roden etc.
               extendieren können. Das einzige, was auf diesem Gütlein vorhanden, ist jung
               anwachsendes Vieh, solchem nach hätte dann dieses Gütlein billiger vor Wald, nicht
               aber vor Neuland sollen aufgenommen und taxiert sein worden; und da es vor ein neues
               Gut genommen sollte werden, müsste es wahrlich unter die Klasse der
               allerschlechtesten an ein <orgName key="ed_e4z_f3b_btb">Amt Mohrungen</orgName> sein
               gezählt werden <gap reason="insignificant"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>