<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_k23_shb_d5b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Instruktion und Bestellung eines adeligen Gerichtshalters</title><title>. [Anfang des 18. Jahrhunderts</title><title>]</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherrliche Pflichten</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe auch den <ref target="lehndorff_mj1_lrs_hrb">Eid eines Justitiars um
                     1700</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="print">Julii Bernhardts von Rohr nöthiger und nützlicher Vorrath von
                     allerhand auserlesenen Contracten, Verträgen, Recessen ... und andern
                     dergleichen Concepten die sowol bey der Hauss-Wirthschafft überhaupt als
                     insonderheit bey dem Acker-Bau, der Vieh-Zucht, Jagd- und Forst-Sachen ...
                     vorzufallen pflegen, Leipzig 1719, S. 97-102</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1719-01-01" to="1719-12-31" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10520603?page0 153"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Instruktion und Bestellung vor einen adelichen Gerichtshalter</p>
            <p>Nachdem ich zur Administration der heilsamen Justiz, auch Erhaltung löblicher und
               guter Ordnung sowohl Gewissens-als Rechtswegen schuldig bin, meinen Gerichten einen
               christlichen, gewissenhaften, gelehrten und fleißigen Direktorem vorzusetzen, von dem
               das Gute befordert, das Böse bestraft, und allen Untertanen insgemein gleich und
               Recht unparteiisch und unverzüglich erteilt werde, so habe mein Vertrauen diesfalls
               auf den Hrn. N. N. gesetzt in der guten Hoffnung, er werde seiner bekannten <seg type="comment">
                  <orig>Erudition</orig>
                  <note xml:id="nrw3_fz2_j5b">Gelehrsamkeit</note>
               </seg> und andern guten Qualitäten nach solchem Amte so vorstehen, wie er es
               zuvörderst gegen den Großen Gott im Himmel als den obersten Richter allen Fleisches,
               seinen Landes-Herrn, seinem Gerichts-Herrn und sein eigen Gewissen verantworten
               möge.</p>
            <p>Auf dass er aber zu seinem Amte und Dienste die behörige Spezial-Erkundigung haben,
               und also mit gutem Grund in denen ihm aufgetragenen Sachen verfahren kann, so habe
               ich vor nötig erachtet, ihm zu seiner Beobachtung folgende Punkte vornehmlich zu
               recommendieren und vorzuschreiben.</p>
            <p>Er soll alle bei den Gerichten vorhandenen Documente, Protocolle und Urkunden genau
               und fleißig <seg type="comment">
                  <orig>perlustrieren</orig>
                  <note xml:id="nn3m_lz2_j5b">untersuchen</note>
               </seg>, damit er hierdurch die Eigenschaften der Güter, die Fröhne, Geld- und
               Getreide-Zinsen genau erfahren möge, und im Fall die Untertanen ihre gewöhnlichen
               Erb-Zinsen oder auch schuldigen Hand- und andere Frohnen nicht leisten wollten, muss
               er sie zu gehöriger Befugnis anweisen und sie durch Gerichtszwang dazu anhalten,
               dabei aber absonderlich laborieren, dass die armen Untertanen nicht sowohl mit Gelde,
               als vielmehr um so und so viel Tag-Arbeit oder mit Gefängnis bestraft werden. Da auch
               durch das Alter die Erb-Bücher ziemlichermaßen irrig und konfus worden, so hat er
               billich dahin zu sehen, dass er nach denen lebenden Besitzern die Erb- und
               Frohn-Register einrichte und solche nach der Untertanen geständigen Zinsen und
               Frohnen also verfertige, dass die künftigen Successores sich darauf berufen
               können.</p>
            <p>Er soll sich in seiner ihm aufgetragenen Funktion also aufführen, dass er seine Fakta
               allezeit gegen die Hochlöbliche Landes-Regierung justifiziren könne. Sollten aber die
               Untertanen unbefugter Weise entweder über ihn oder über mich als ihre ordentliche
               Gerichts-Obrigkeit Beschwerde führen, muss er sofort der Hohen Landes-Regierung in
               einem untertänigsten Berichte die Justiz seines und meines Verfahrens und den Ungrund
               der Klage der Untertanen zu erkennen geben, auch dasjenige, das sonst von
               Hochlöblicher Landes-Regierung anbefohlen wird, und den rechten, gerechtsamen und
               hergebrachten Observanzen des Orts nicht zuwider ist, schnurstracks expedieren, dabei
               aber auch dahin sehen, dass denen Gerichten weder von den benachbarten Beamten noch
               anderen adelichen Gerichten kein Eintrag geschehe, und wo er dergleichen verspürt,
               dieserhalben Höhern Orts sofort Klage anbringen, und in allen seinen ihm anvertrauten
               Gerichten bestmöglichst prospicieren, auch die Dorf-Gerichte jederzeit bei Abgang der
               Gerichts-Personen mit christlichen ehrbaren Männern, welche nicht allein schreiben
               und lesen können, sondern auch von des Dorfs- und der Gerichts-Obrigkeit Rechte und
               Befugnissen einige Erkenntnis haben, besetzen, damit die Gerichte mit einem Richter
               und 4 Schöppen allezeit bestellt sein.</p>
            <p>Bei den Jagden soll er seiner Gerichts-Obrigkeit Interesse absonderlich wohl
               beobachten, damit weder von Einheimischen noch Fremden einige Beeinträchtigung
               hierinnen vorgenommen werde. Er muss auch dahin sehen, dass von den Untertanen das
               hergebrachte Spänen und Holz auflesen nicht über die Befugnis extendiert oder auch
               auf der gemeinen Weide, den Triften oder Rinnen nicht gegrast werde. Und wenn einige
               hierüber angetroffen und von denen Gerichts-Fron gepfändet werden, muss er die
               Verbrecher zur gehörigen Strafe ziehen, auch die ihnen abgepfändeten Sachen nicht
               eher ausantworten, bis sie solche gebührend ausgelöst.</p>
            <p>Weil wegen der überhand genommenen Bosheit der Menschen sich zu Zeiten in den
               Gerichten Kriminal-Fälle zu begeben pflegen, so muss er dem Richter anbefehlen, dass
               er jederzeit fleißige Obsicht habe, ob einer oder der andere von den Untertanen in
               einem groben delicto begriffen worden, und da solches geschehen, er es ihm alsofort
               notifiziere. Ist das Verbrechen gefährlich, muss er auf die Inhaftierung des
               Delinquenten bedacht sein, danebst Zeugen und den Delinquenten in genere vernehmen
               und in die Hochpreisliche Landes-Regierung einberichten; kommt es aber zur
               Spezial-Inquisition, muss er denen vorgeschriebenen Rechten gemäß den Delinquenten
               über gewisse Inquisition-Articul vernehmen, die Zeugen endlich verhören, und mit ihm
               konfrontieren, dem Beklagten ferner die Defension verstatten und nach diesem allen
               die Akten nach Spruch Rechtens verschicken, und das Urteil vorgeschriebenermaßen
               exequiren. Sollte der Delinquent auf der Flucht sein, muss er demselben durch
               gewöhnliche Steck-Briefe nachtrachten und im übrigen Sorge tragen, dass von den
               Untertanen das hierzu nötige Henker-Geld gebührend eingebracht wird.</p>
            <p>Sollten in seinen Gerichten von fremden Untertanen einige Freveltaten vorgenommen
               werden, soll er an die Obrigkeit, darunter die Täter gesessen, schreiben und sie in
               subsidium ersuchen, dass die Delinqenten in die Gerichte, da die Übeltat geschehen,
               gestellt werden, auch bei fremden Zeugen die fremden Gerichts-Obrigkeiten <seg type="comment"><orig>per literas mutui compassus</orig><note xml:id="nfgw_wr4_txb">Zur Bedeutung <ref target="https://drw.hadw-bw.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=kompassbrief">hier</ref></note></seg> ersuchen. Desgleichen muss er sich, wenn in denen
               von mir ihm anvertrauten Gerichten einer zur gefänglichen Haft gebracht worden, der
               an einem anderen Ort wohnhaft wäre und die Obrigkeit desselben Ortes ihn um des
               Delinquenten Abfolgung ersucht, sich dazu verstehen.</p>
            <p>Übrigens ist seiner Pflicht gemäß, die Acta ganz und in Ordnung zu halten und nicht
               etwa auszustreichen oder zerlestert zu haben, sondern sie ordentlich und eigenhändig
               unterzuschreiben, richtig zu heften und zu foliiren, auch die Gerichts-Bücher und
               Protocolla in guter Ordnung zu halten. Die Kontrakte muss er fleißig in die
               Gerichts-Handels-Bücher eintragen und den Kontrahenten, dafern es Jungfrauen, Weiber
               oder Witwen sind, absonderliche Kuratores bestellen, den Unmündigen mit treuen und
               christlichen Vormündern prospicieren, auch fleißige Nachfrage halten, ob die
               Vormünder mit denen ihnen anvertrauen Gütern ihrer Pupillen getreulich umgehen, die
               Testamente der Untertanen fleißig protokollieren, und die gewöhnlichen Solennitäten
               dabei in Acht nehmen, auch den Kindern der Untertanen unter dem Gerichts-Siegel die
               nötigen Geburts-Briefe ausfertigen.</p>
            <p>In streitigen Sachen soll er auf alle ihm eingehändigte Schreiben den Tag setzen,
               Klägern und Beklagten Tages-Zettel und Citationes nebst Beifügung des Namens beider
               Parteien, den Tag des Termins, die Sachen, zu welcher sie geladen werden und
               Abschrift des <seg type="comment"><orig>Klag-Libells</orig><note xml:id="nckv_cs4_txb">Klageschrift </note></seg>insinuieren lassen, und zwar
               durch einen verpflichteten Gerichts-Boten, die Aussage des Boten wegen beschehener
               Insinuation der Citation zu den Acten registriren, in Termino das Angeben der
               Parteien registrieren, gütlichen Vergleich unter ihnen versuchen, und wenn die Güte
               nicht verfangen will, sie gegeneinander verfahren lassen und darauf entweder einen
               Abschied abfassen oder die Akten nach Verfertigung einer Urtels-Frage in einen
               Schöppenstuhl oder Juristen-Fakultät zum Spruch Rechtens verschicken, und wenn die
               Akten wieder zurückkommen, einen Termin zur Publication des Urtels ansetzen, die
               beschehene Aussage der verpflichteten Zeugen wegen zugeschickter Citation den Akten
               einverleiben, in dem Publikations-Termin die Parteien erscheinen lassen, Tag und
               Stunde, wenn das Urtel publiziert worden, anmerken, und nach eingewandter Leuteration
               oder Appellation dem Leuteranten die geschehene Verwerfung seiner Leuteration
               eröffnen, damit er innerhalb zehn Tage, von dem Tage der ihm zugefertigten Rejection
               anzurechen, dafern er will, appellieren möge; nach angenommener Leuteration einen
               Termin zu deren Fortsetzung ansetzen, und in Ausfertigung der Citationen,
               Verzeichnung der Registraturen, Aussagen der Gerichts-Boten, Erscheinungen der
               Parteien und Publizierung der Urtel, eben wie in vorhergehendem verfahren.</p>
            <p>Er soll alle 4 Wochen ordentliche Gerichts-Tage halten und daselbst alle vorfallenden
               Streitigkeiten der Untertanen den Rechten und der Billichkeit nach untersuchen und
               entscheiden, auch die Prozesse, in
               welche<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
               ich<?oxy_custom_end?> teils mit den Untertanen wegen schuldiger Hand- und anderer
               Fröhnen, teils mit denen Benachbarten wegen der Koppel-Jagd verwickelt
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>bin<?oxy_custom_end?>,
               seinem besten Wissen und Gewissen nach dirigieren, damit durch seine Nachlässigkeit
               nicht etwas versäumt werden möge. Damit er sich nun in der ihm aufgetragenen Funktion
               desto fleißiger bezeigen möge, so verspreche Kraft dieses, dass er nicht allein von
               denen Sportulen und Straf-Geldern den dritten Teil, sondern auch zur jährlichen
               Besoldung hundert Taler Geld haben soll. Urkundlich ist diese Bestallung von mir
               eigenhändig unterschrieben und besiegelt worden. So geschehen den </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>