<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_gsk_fvs_mqb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gerichtstag im Hof Steinort. Steinort, 17. Oktober 1722</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p> Die Akte enthält mehrere Gerichtstage aus den Jahren 1722 sowie 1750 bis 1773.
                  Die Vorgänge umfassen meist nur wenige Blatt. Der Vorgänger ist Nr. 686:
                  Rechtliche Auseinandersetzung der Grafen von Lehndorff mit Gutsuntertanen vor dem
                  Patrimonialgericht in Steinort bzw. dem Amt Angerburg (1689, 1720, 1732), die
                  Fortsetzung Nr. 698 (1746, 1750). <lb/> Daneben gab es auch Konvolute
                  (‟Sachakten‟), die sich über mehrere Jahre hinweg mit speziellen Themen wie
                  Diebstahl, Holzdiebstahl, entlaufene Untertanen, uneheliche Schwangerschaften,
                  Erbuntertänigkeit etc. befassten. <lb/> Eine weitere Kategorie sind ausführliche
                  Akten für Einzelfälle, die nicht vor dem Gericht in Steinort sofort entschieden
                  werden konnten oder nicht in die Zuständigkeit des Patrimonialgerichts gehörten
                  (Konsistorialsachen, Kriminalgerichtsbarkeit).</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 697, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1722-10-17" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_gsk_fvs_mqb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum <orgName key="ed_ltz_hdr_gbb">Steinort</orgName> d. 17. Octob. 1722.</p>
            <p>Es gibt der <unclear reason="illegible" cert="high">Schulze</unclear>
               <gap reason="illegible"/> von <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
               an, wie dass er des Arrendators Söhne von <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> im Taberlackschen Walde angetroffen, eine große Tanne anhauend,
               darauf er sie davon jagen und die Tanne stehen geblieben. Der Waldhüter hat den
               Söhnen die Pferde wollen ausspannen, darauf sie gesagt, er sollte nur kommen und es
               wagen. Danach sind sie in den Wald weitergefahren und ein ander Fuder Holz gehauen.
               Des Arrendators Söhne sind nicht zugegen, es bringt aber Arrendator bei, wie dass der
               Schulze zuletzt sollte zu den Söhnen gesagt haben, ihr könnt wohl die Tanne hauen,
               ich bin noch dem Vater Erbsen schuldig, und wird wohl so gleich aufgehen, darauf sie
               des folgenden Tages gefahren und die Tanne völlig abgehauen und nach Hause geführt. </p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Demnach der <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_a2s_czb_t2b">Christoph Rumpel</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nbgj_dws_mqb">Sonst Rompel</note>
               </seg>, ein Erbuntertan von <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, nun
               zum dritten Mal bei Ihro <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">Majestät</persName> hohe
               Person sich fälschlich angegeben, dass er kein Untertan, jedoch solches schon vor
               diesem auf Königl. Befehl im <orgName key="ed_r2q_dc1_tcb">Amt Angerburg</orgName>
               ist untersucht worden, als ist er seines üblen Aufführens halber vorgefordert und
               befragt worden, warum er wieder seinen Eid, den er vor dem <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurtschen</placeName> Gericht den 10. Mart. 1696 so teuer
               geschworen, und sich nachmals so oft bei Ihro Königl. Maj. beschwert und viel
               Verdruss der gnädigen Herrschaft verursacht, warum er sich unterstehe, solche Sachen,
               so schon einmal abgemacht, so oft aufzunehmen. Der Rompel gibt vor, er habe vor
               seinen Kopf es getan, dass er <gap reason="illegible"/> die Freundschaft habe ihn
               dahin beredet, er habe mit dem Könige des Morgens, wie er aus <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> gefahren, in der Litauischen Gasse
               gesprochen, da er ihn im Fahren mit der Hand gewiesen, dass er sollte sein Gesuch
               schreiben, darauf er zu Fuß nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gegangen und sich von einem Schulmeister auf dem Sackheim
               die Supplik verfertigen lassen, da er dann dem Könige die Supplik auf der Gassen, die
               er geritten gekommen, einem von denen so bei ihm geritten gegeben. </p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Es klagt die <persName key="ed_r5w_bxj_5qb">Jacob Masuchsche</persName> von
                  <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> auf den Schulzen <unclear reason="illegible" cert="high">Gentz</unclear> daselbst, wie des Gentz 8 Schweine
               die Tür am Garten aufge<unclear reason="illegible" cert="high">hutet</unclear>, in
               den Garten gegangen und ihr viel Schaden verursacht. Da sie die Schweine herausgejagt
               und zu des Gentz Jungen gesagt, du hast das Feld mit deinen Schweinen aufgefressen
               und nun willst du mir meinen Garten auffressen, der Junge hat ihr darauf den Podex
               hingekehrt und ihr s. v. denselben gewiesen, darauf sie ein Stecken genommen und
               demselben einen Schlag auf den Rücken geschlagen. Der Junge habe dieses dem Vater
               geklagt, da sei der alte Gentz gelaufen gekommen mit der Axt vor des Jacobs Tür, und
               da sie so bald nicht aufmachen wollen, habe er angefangen, mit der Axt die Türe
               aufzubrechen. Da sie dieselbe aufgemacht, habe der Gentz sogleich mit dem Axten Heft
               auf sie losgeschlagen, ihr die Hände ganz wund und die Arme blau geschlagen, wie
               solches noch an der Hand zu sehen, darauf er mit diesen Worten weggegangen: Hure die
               fast der Herrschaft Gut gestohlen. <lb/>Hierauf der Gentz vernommen, gesteht, dass
               der Junge ihm klagend gekommen und geweint, dass die Masuchsche ihn geschlagen. Er
               darauf die Axt genommen, vor die Türe gekommen und mit der Axt, zwischen die Türe
               stehend, sie aufbrechen wollen, da sei der <unclear reason="illegible" cert="low">Grütschke</unclear> gleich angefangen mit der Axten Holm zu schlagen, sie hat
               darauf die Forke gegriffen, er hat sie aber ausgerissen und sie noch mehr geschlagen.
               <lb/>Abschied. <lb/>Auf Anklage der Jacob Masuchschen und geführte Verantwortung des
               Gentz betreffend der verübten Schlägerei erhellt, dass des Gentz Schweine erstlich
               zum Streit Anlass gegeben, er, Gentz, aber hernachmals der Masuchschen die Tür mit
               Gewalt aufbrechen wollen, und da sie aufgemacht worden, sie an Händen und Lenden
               blutig und blau geschlagen und eine große Gewalt in ihrem Hause verübt, und daferne
               sie den Jungen zur Ungebühr geschlagen, sein eigener Richter nicht sein sollen, als
               soll er der Masuchschen 2 Fl. Schmerzlohn und 2 Fl. an Strafe der gnädigen Herrschaft
               verfallen sein. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Demnach der junge <persName key="ed_nws_nxj_5qb">Neumann</persName> vor 4 Jahren von
               hier entlaufen und sich in Klein Rosenthal aufgehalten, im <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburgschen</placeName> Jahrmarkt aber vergangenen 14.
               Oct. in Rastenburg <unclear reason="illegible" cert="high">arrestiert</unclear> und
               anhero gebracht worden, als ist er seines Weglaufens halber verhört und sagt aus, wie
               dass er zum ersten Mal vom <persName key="ed_cjc_zxj_5qb">Scheimann</persName> von
                  <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> weggelaufen, aus Ursache, als er
               im Winter <unclear reason="illegible" cert="low">Strauch</unclear> beim <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Fließ geholt und ihm die Pferde
               gepfändet worden, ist er aus Furcht der Strafe entlaufen, bei dem Waldknecht in der
                  <placeName key="ed_xrn_x3h_h2b">Woplaukschen</placeName> Bude, sei hernachmals aus
               freien Stücken wiedergekommen vor ohngefähr 2 Jahren und bei dem <persName key="ed_tyd_yjb_5qb">Kordack</persName> in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> dienen gegangen, sei aber nur bis 3 Wochen da geblieben,
               und da die Kordacksche wegen des vielen Essens sehr grausam auf ihn geflucht, ist er
               wieder entlaufen nach <placeName key="ed_kg2_qxj_5qb">Rosenthal</placeName>, wo er
               bis letztes Jahr als Knecht gedient. Sei vom Woplaukischen Waldhüter entlaufen nach
               Litauen unter dem <seg type="comment">
                  <orig>v. Schlieben</orig>
                  <note xml:id="nobv_kzj_5qb">Christian von Schlieben?</note>
               </seg> nach <placeName key="ed_vmz_myj_5qb">Katzborn</placeName>. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>