<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_nkv_qj3_btb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Dorf und Vorwerk Serwillen werden an den Pächter Mühlpfort übergeben und das auf
               dem Vorwerk befindliche Inventar verzeichnet. Serwillen, 20. Mai 1723</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Inventare</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe auch das bei der Übergabe des Hofes Labab an den Pächter Christoph Poltzien
                  aufgestellte Inventar vom <ref target="lehndorff_hnh_lfd_vpb">30. März
                  1715</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 123, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>
            <date when="1723-05-20" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_nkv_qj3_btb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum im Gräfl. Gut <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Surwillen</placeName>, d. 20. Mai
               1723</p>
            <p>
               <lb/>Nachdem Sr. Hochgeboren Herr <persName key="ed_swz_dbp_mbb">Gerhard Ernst des
                  Heil. Röm. Reichs Graf von Lehndorff</persName>, Obrister Sr. Hochfürstl. Durchl.
               zu Hessen Cassel, das Dorf und Vorwerk <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Surwillen</placeName> verarrendiert an Herrn <persName key="ed_rl1_kjx_btb">Theodor Mühlpfort</persName> auf 6 nacheinander folgende Jahre, ist in dem hier
               oben gesetzten Dato die Übergabe in Gegenwart Herrn <persName key="ed_z2r_njx_btb">Johann Großmanns</persName> Schöppe zu <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> von mir Endes Unterschriebenen geschehen und auf diesem
               Vorwerk folgendes befunden als</p>
            <p>An Gebäuden</p>
            <p>Der Hof ist von Bohlen in Schlitzständer aufgesetzt und zwei ausgemauerten
               Schornsteinen. <lb/>In der Stube zur linken Hand 4 Fenster, jedes mit 4 Licht und 16
               Rauten, alle mit vollkommenen Beschlägen, auch Fensterladen, bloß die Windeisen
               fehlen. Die Stube ist mit gemahlter Leinwand ausgeschlagen. <lb/>Der Ofen ist von
               weiß und grünen Kacheln, 3 Kasten hoch, dient auszuschmieren. <lb/>Ein Teller-Schaff,
               rot angestrichen, mit 2 Türen, woran Schloss und Bänder, auf demselben sind
               Repositoria Schüsseln hineinzusetzen. <lb/>An der vordersten Kammertür ist Schloss
               und Bänder. Selbige ist gleichfalls mit gemahlter Leinwand ausgeschlagen und darinnen
               zwei Fenster, jedes von vier Licht und 16 Rauten, auch vollkommenem Beschlag, bloß
               das daran auch 1 Windeisen fehlt. <lb/>An der anderen Kammertür ist ein
               Drückerschloss und Bänder, auch Haken. Inwendig ein Fenster mit 4 Licht, jedes mit 12
               Rauten, ohne Beschlag. <lb/>An der Sekrettür sind zwei Bänder, 2 Haken und ein
               Bügelchen und 1 Ringelchen. Item an der Tür, in die erste Kammer zu gehen, 2 Bänder 2
               Haken und 1 Ringelchen. <lb/>Die Küche ist mit Dielen dicht verschlagen und darinnen
               ein Fensterchen von einem Licht, worinnen 1 Raute fehlt. Eine Bank. <lb/>An der Tür
               in das Haus sind 2 <unclear reason="illegible" cert="low">Brackbände</unclear> und 1
               Kramp. <lb/>In der Hofmanns-Stube zur rechten Hand sind 3 Fenster, jedes mit 4 Licht
               und 16 Rauten, und sind in allen 4 Rauten entzwei. Sonsten sind an den Fenstern die
               vollen Windeisen. <lb/>Der Ofen von grünen Kacheln ist alt und dient umzusetzen. Der
               Boden ist unten ganz entzwei. <lb/>An der Tür in die Kammer sind 2 Bänder 2 Haken 1
               Schloss mit dem Schlüssel. <lb/>In selbiger sind 2 Fenster, jedes von vier Licht und
               16 Rauten, sind aber darinnen 5 Rauten entzwei. <lb/>An der Tür auf die Lucht sind 2
               Bänder und Haken. Die Treppe auf die Lucht ist gut. <lb/>An der Tür in die Stube zur
               rechten Hand sind 2 Bänder zwei Haken, und in derselben sind zwei Fenster, jedes von
               2 Licht. An der Stube auf die linke Hand sind 2 Bänder 2 Haken 1 Überwurf und 2 <seg type="comment"><orig>Haspen</orig><note xml:id="nfk4_5z4_txb"><ref target="https://de.wiktionary.org/wiki/Haspe">Haken</ref></note></seg>, item
               2 Fenster, jedes von 2 Licht. <lb/>Das Dach dient hin und her zu verwerfen, auch muss
               der Schornstein auf der oberen Lucht repariert werden. Imgleichen wird der Kamin in
               der Stube zur rechten Hand bruchfällig. <lb/>Ein Pferdestall von behauenem Holz <seg type="comment"><orig>gegehrsasst</orig><note xml:id="nesd_f1p_txb">Traditioneller
                     Blockbau aus Holzbalken.</note></seg>, mit Stroh gedeckt, das Dach ist zwar
               alt, allein noch gut. <lb/>In der Tür sind 2 Bänder 2 Haken. <lb/>Ein Gebäudchen mit
               einem halben Dach, in welchem zwei Schweinställe, auch Gänse- und Hühner-Ställe, so
               zu decken dient. <lb/>Ein Scheunen-Gebäude mit zwei Scheunen-Dielen ist von Fachwerk
               gemauert und ganz neu mit Kalk abgeputzt. <lb/>Das Dach ist gut und die Schwellen neu
               untermauert, und soll das von Sturm gemachte Loch noch zugedeckt werden. An den
               Scheunentüren sind eiserne Überwürfe und Haspen, von der Hinterseite eiserne <gap reason="illegible"/> und Vorstachel. <lb/>Ein Kuhschuppen vor vier Jahren gebaut
               von Fachwerk und gemauert. Das Dach ist gut. <lb/>Die Vordertür ist mit eisern Nägeln
               zusammen geschlagen und dann ein Überwurf und 2 Haspen. An der einen Tür sind 2
               eiserne Bänder und Haken, Ein Scheunengebäude mit 3 Scheunen-Dielen, die Schwellen
               sind rundum neu untermauert, das Dach ist gut. <lb/>An den Türen sind eiserne
               Überwürfe und Haspen, auch eiserne <gap reason="illegible"/> und Vorstachel.
               <lb/>Zwischen dem Speicher ist ein Staketen-Zaun, so ganz neu gemacht, und mit
               hölzernen Nagel zusammen geschlagen. <lb/>Auf dem anderen Ende des Speichers ist ein
               neuer Planken-Zaun gemacht bis an die vorderste Scheune, so ganz. <lb/>Der Speicher,
               unter welchem ein Schafstall und Stallungen vor das junge Vieh, ist ein gutes
               Gebäude, die Lucht gestrichen und von beschlagenem Holz gegehrsasst. <lb/>An der
               Speichertür sind zwei Bänder zwei Haken 1 Überwurf 2 Haspen. <lb/>Ein Gärtner <seg type="comment"><orig>Kalouppe</orig><note xml:id="nmx2_qls_sxb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kaluppe">Chaluppe</ref></note></seg>
               von 2 Stuben von geschnittenen Bohlen gegehrsasst. Das Fenster ist entzwei und muss
               zur linken Hand eine neue Schwelle kommen. Der Ofen von hohlen Kacheln und der
               Schornstein ist gut. <lb/>In der Stubentür sind 2 Bänder 2 Haken 1 Klinke 1 Überwurf
               und 2 Haspen. <lb/>In der anderen Stube ist der Ofen entzwei, auch das Fenster.
               <lb/>In der Stubentür sind 2 Bänder 2 Haken 1 Überwurf 2 Haspen. <lb/>Ein Gärtner
               Kalouppe von 2 Stuben, in der einen wohnt der Brettschneider. In der anderen ist das
               Fenster entzwei, an der Stubentür sind 2 Bänder 2 Haken 1 Überwurf 2 Haspen. Der Ofen
               dient auszubessern. <lb/>In der dritten Stube ist das Fenster neu, der Ofen muss
               repariert werden. An die Stubentür ist kein Eisen. <lb/>Der Baumgarten ist wiederum
               mit Stecken bezäunt, einige Flächen aber alt, und sind darinnen 10 Apfelbäume und 1
               Birnbaum.</p>
            <p>An Vieh</p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgen die Namen von 60 Kühen mit Angabe des Wertes
                  (zwischen 15 Fl. und 10 Fl.) und von </note><note type="editorial">zehn Ochsen
                  (zwischen 24 Fl. und 18 Fl.). Daneben gab es sechs Stärken und 13 junge Ochsen
                  (mit Angaben zum Alter), 36 alte Schafe, 12 Fl. das Stück, 1 Schafbock und 12
                  Lämmer vom Jahr, fünf Sauen, drei junge Sauen, siebzehn Ferkel und acht Pferde
                  (Wallache und Stuten zwischen 12 und 18 Fl.) und 5 Fohlen, siehe die beigefügten
                  Digitalisate. </note>
            </p>
            <p>An Futter</p>
            <p>Das Vieh hat Herr Arrendator auszufuttern vollkommen Futter erhalten und ist noch ein
               Fuder Heu anjetzo vorhanden.</p>
            <p>An Federvieh</p>
            <p>
               <note type="editorial">20 Gänse, acht Enten, neun Hühner und ein Hahn</note>
            </p>
            <p>An Getreide</p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ca. acht Last sechs und vierzig Scheffel <seg type="comment">
                  <orig>allerhand Getreide</orig>
                  <note xml:id="nvlq_vfx_btb">Für die einzelnen Posten siehe im Digitalisat.</note>
               </seg>
               <lb/>50 Schfl. gut Korn <lb/>50 Schfl. Brotgetreide</p>
            <p>An Eisenwerk</p>
            <p>
               <list>
                  <item>zwei vierspännige Wagen, wovon der eine vor 2 Jahren, der andere vorm Jahr
                     angeschafft, an einer Hinterachse fehlen die Bleche, dann auf den Achsen sind
                     vorn keine Ringe</item>
                  <item>vier <seg type="comment"><orig>Bracken</orig><note xml:id="ni33_p1p_txb">Zur
                           Bedeutung <ref target="https://fwb-online.de/lemma/bracke.h2.1f">hier</ref>.</note></seg> mit Ring und Eisen beschlagen</item>
                  <item>acht hanfene Siele mit hanfenen Strängen</item>
                  <item>acht Zäume ganz neu</item>
                  <item>zwei Jagdleinen ganz neu</item>
                  <item>zwei Eggen mit 64 eisern Eggenzinken und Haken</item>
                  <item>zwei alte hölzerne Eggen</item>
                  <item>zwei paar neue Zocheisen, jedes von 3 1/2 Tlr.</item>
                  <item>zwei paar vorgelegte Zocheisen</item>
                  <item>vier Podienen</item>
                  <item>eine alte Holzaxt</item>
                  <item>fünf Sensen so ein Jahr gebraucht</item>
                  <item>zwei Häckselmesser so einen Winter gebraucht</item>
                  <item>zwei Häckselladen mit Ring</item>
                  <item>ein guter Zaunbohrer</item>
                  <item>ein Latten <gap reason="illegible"/>, ein Stemmeisen</item>
                  <item>ein mit Eisen beschlagener Scheffel </item>
                  <item>elf Vorhang-Schlösser an die Scheunen und Speicher brauchbar</item>
                  <item>zwei Schoßforken</item>
                  <item>ein eiserner Teertrog</item>
                  <item>ein alter Schleifstein</item>
               </list>
            </p>
            <p>An Höltzenwerk</p>
            <p>
               <list>
                  <item>ein oval runder Tisch mit gewundenen Seilen</item>
                  <item>ein runder Tisch in der Gesindestube</item>
                  <item>ein paar neue Milcheimer</item>
                  <item>vier Milchstippel</item>
                  <item>ein alter Lehnstuhl</item>
                  <item>eine Laterne, das Holz ist entzwei</item>
                  <item>ein Wassereimer</item>
                  <item>sieben und zwanzig große Milchtöpfe</item>
                  <item>ein Butterfass, alt</item>
                  <item>ein <gap reason="illegible"/>trog</item>
                  <item>ein halb Quarter zum Butter machen</item>
                  <item>eine neuen Milchseige</item>
                  <item>ein kupferner Kessel 15 <unclear reason="illegible" cert="high">L</unclear>
                     anstatt dessen ein neuer von der Ton angeschafft worden</item>
                  <item>ein Quirdel</item>
                  <item>vier neue drillichte Säcke mit blauen Streifen</item>
                  <item>zwei <gap reason="illegible"/>tonnen, zwei Molden</item>
               </list>
            </p>
            <p>An Federbetten</p>
            <p>
               <list>
                  <item>
                     <list>
                        <item>ein Pfuhl, noch ein Pfuhl größer</item>
                        <item>zwei Betten</item>
                        <item>vier Kissen</item>
                        <item>zwei Laken groß heden</item>
                     </list>
                  </item>
               </list>
            </p>
            <p>Dass dieses Inventarium den Herrn Arrendatori Mühlpfort in dem hier oben gesetzten
               Dato richtig überliefert und dabei auch eine Rechnung gemacht, dass weil er von dem
               heutigen Dato an nur das angeschlagene Schock Kühe zu genießen angefangen, und der
               vorige Hofmann die gehabte Kühen 4 Tage über seine Jahreszeit genutzt, er dahero ihm
               4 Fl. 3 Gr. erstatten müssen und Herr Arrendator also bis zum 16. Mai inklusive die
               Kühepacht ins künftige nur zu empfangen hat, habe mit namentlicher Unterschrift
               attestieren sollen. <lb/></p>
            <p>Surwillen Anno mense et die ut supra</p>
            <p>
               <persName key="ed_odd_cgn_ypb">Theodor Scriverius</persName>
               <lb/>Bürgermeister</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>