<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_hzj_3l4_3qb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Jan Tiburtz und andere Untertanen werden zum Vorwurf des Entlaufens verhört.
               Steinort, 7. und 13. Juni 1726</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Erbuntertänigkeit</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Erbuntertänigkeit</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe auch StA L, Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 73: Suche des
                  Reichsgrafen Ahasverus Heinrich von Lehndorff nach zwei entlaufenen Untertanen
                     (<ref target="lehndorff_bkx_jsm_3qb">7. Juni 1795</ref> und <ref target="lehndorff_hgd_vhj_gy">18. Juli 1795</ref> ). <lb/>Weitere Urteile des
                  Patrimonialgerichts Steinort gegen entlaufene Untertanen aus den Jahren 1738 bis
                  1756 und 1771 in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                  Steinort, Nr. 692.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>StA L</institution>
                  <idno>Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 69, Bl. 1-2v</idno>
               </msIdentifier>
               
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date from="1726-06-07" to="1726-06-13" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_hzj_3l4_3qb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> den 7. Juni 1726</p>
            <p>Demnach Ihro Hochgräfl. Exzellenz benachrichtigt worden, wie dass Ihrer Etliche ein
               Komplott gemacht um wegzulaufen, als sind sie, bevor sie solche Vorstellung machen
               können, eingefangen und darauf von mir examiniert worden. Und zwar anfänglich der
                  <seg type="comment">
                  <orig>David Masuch</orig>
                  <note xml:id="nafh_v14_5qb">Ohne Ortsangabe nicht zu verifizieren.</note>
               </seg>.</p>
            <p>Derselbe gibt vor, dass er keinesmals im Sinne gehabt wegzulaufen, habe auch mit dem
               jungen <persName key="ed_dpg_ph4_5qb">Hans Kossack</persName> desfalls nichts
               gesprochen, sondern er sei vergangenen Sonntag vor acht Tagen in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> bei dem <persName key="ed_cjc_zxj_5qb">Scheimann</persName> gewesen, da sei die <seg type="comment">
                  <orig>Grabussche</orig>
                  <note xml:id="no1n_kn4_5qb">Ohne Ortsangabe nicht zu verifizieren.</note>
               </seg> hingekommen und erzählt, wie dass der Tiburtz sein Weib und den Hans Kossack
               geschlagen und der Tiburtz sich verlauten lassen, dass er nicht werde hiernechst
               kommen, er müsse weggehen. Weiter weiß er seinen Vorgaben nach nichts zu sagen,</p>
            <p>Hierauf ist der <persName key="ed_bv5_z14_5qb">Jan Tiburtz</persName> vorgefordert
               und befragt, warum er weglaufen wollen, und gibt vor, dass der Kämmerer <persName key="ed_gqp_db4_5qb">Martin</persName>, nachdem er die ihm angewiesenen Ochsen und
               Pferde nicht annehmen wollen, von demselben geschlagen worden, sei er darauf nach
               Hause gekommen und zu seinem Weibe und Stiefsohn Hans sich verlauten lassen, er wolle
               weglaufe, habe sich aber nicht resolviert wohin. Wie er im Herbst allhier in der
               Scheune mit dem David Masuch gedroschen, habe der David gesagt, wenn du meinen Besatz
               von Ochsen und Pferden hättest bekommen, so wärst du wohl fortgekommen, allein der
               Besatz ist hin und wieder voneinander gerissen. Er habe sich auch weder mit seinem
               Weibe noch mit dem jungen Hans beredet, dass er wolle weggehen, sondern nachdem ihn
               der Arrendator von <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> geschlagen,
               weilen er seinen Zaun im Winterfeld nicht zurechte gemacht, so wollte er weglaufen.
               Die Stärken vom Frühjahr habe er deswegen an den Schuster in <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> verkauft vor 5 Fl., um sich ein paar
               Stiebeln auf künftigen Winter machen zu lassen. Die Leinsaat habe er an den <persName key="ed_ok2_dq1_5qb">David Matzick</persName>, so laut des Kämmerers Aussage wohl
               1 1/2 Schfl. Königsb. Maß gestrichen, vor 2 Fl. 12 Gr. verkauft im <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburgischen</placeName> Jahrmarkt, und davor
               Schmiedemesser und Bohrer sich angeschafft, das übrige habe er zu dem Bier, so ihm
               versauert und Essig davon machen müssen, zugelegt. Die 2 Ferkel habe er in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> eines vor 12 und das andere vor 15 Gr.
               verkauft. Ist also aus allem diesen Ausschlappen zu ersehen, dass er nun wirklich
               Wegzulaufen im Sinne gehabt, um desto leichter fortkommen zu können und nichts zu
               hinterlassen.</p>
            <p>Nachgehend wird des Jan Tiburtzen Weib vorgefordert und befragt, was ihr wegen des
               Mannes Weglaufen bewusst, vorbringend, sie habe ihrem Mann des Morgens Frühstück ins
               Feld getragen und ihn gerufen, er solle essen kommen, habe er nicht kommen wollen,
               darauf sie gesagt, heute früh bist du freundlich vom Hause gegangen und <unclear reason="illegible" cert="high">jetzt wieder</unclear> bist so grillich, habe er
               geantwortet, hole dich der Teufel mit deinem Fressen, ich kann es nicht länger
               ausstehen, ein jedweder kriegt mich beim Kopf und schlägt mich, ich will weggehen.
               Sie wird gefragt, dieweil sie ihrem Vorgeben nach nicht willens gewesen wegzugehen
               mit ihm, warum sie ihres Mannes Vorhaben und Vornehmen nicht im Hofe angegeben,
               exkursiert sich aber damit, dass sie solches der Schulzeschen gesagt, die habe es
               weiter ausgebracht. Sie war der Meinung, dass, wenn sie mit ihrem Mann nicht werde
               fortgehen, er zum Weglaufen ganz allein sich nicht werde zelebrieren und sie
               verlassen. Ihr wird vorgestellt, ob das wirtlich gehandelt durch den Mann, das Vieh
               und Leinsaat ausschlappen zu lassen, sondern vielmehr solches selbsten säen, damit
               sie den Winter über was zu spinnen haben und Leinwand zum Verkauf und zu ihres Hauses
               Notdurft machen.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Actum Steinort d. 13. Juni 1726</p>
            <p>Alldieweil bei vorhergehendem Examina der junge Hans Kossack vermisst gewesen und
               deshalben nicht füglich das Verhör hat können gehalten werden, als ist es im
               angesetzten Dato vollzogen worden, und sagt derselbe folgendes aus:</p>
            <p>Es habe der Jan Tiburtz sein Weib beredet und gewollt, dass sie solle mitgehen, und
               zwar noch vor die Heilige Pfingsttage, allein die Mutter habe nicht gewollt. Sein
               Wille wäre gewesen, nach <seg type="comment">
                  <orig>Ressel</orig>
                  <note xml:id="nowj_cl4_5qb">
                     <placeName key="ed_ynm_2zv_scb">Rössel</placeName>
                  </note>
               </seg> zu gehen, weilen in der Gegend von hiesigen Leuten mehr wohnen, die Mutter
               habe dem <seg type="comment">
                  <orig>Hansen</orig>
                  <note xml:id="ngsq_c44_5qb">Hans Kossack, der Stiefsohn</note>
               </seg> befohlen, solches dem Schulzen zu sagen, so er auch getan. Wie dieses der
               Tiburtz vernommen, habe er sein Weib sehr geprügelt, dieses hat er dem Hansen
               gleichfalls tun wollen und ihn totzuschlagen gedroht, allein er sei ihm entlaufen und
               dieses Weglaufen habe er schon lange Zeit zuvor im Winter in Willens gehabt. Diesen
               Hansen habe er zwar von seinem Weglaufen nicht gedacht, allein er habe sowohl den
               David Masuch als sein Weib mit haben wollen und sie dazu beredet, allein die
               Masuchsche habe nicht gewollt, sagend, wenn ich weglaufe, dass ich verbessern werde
               ich da nicht finden wo ich werde hinkommen. Er habe in Willens gehabt, zum Pfarrer
               zum Gebet zu gehen nebst den anderen aus dem Dorfe, allein der Tiburtz habe es nicht
               wollen zulassen, sagend, wenn du wirst ins Bischoftum kommen, so kannst du gleich zu
               Pfarrern, auch zu Gottes Tische gehen, und habe par force mit ihm anstatt zum Pfarrer
               in den Wald reiten müssen. Die Mutter habe die Stärke und Ferkel nicht verkaufen
               wollen, allein er habe sie gezwungen, dass sie solches habe zulassen müssen. Er sei
               Willens gewesen, die Herrschaft-Leinwand mitzunehmen, allein als er <gap reason="illegible"/>mals in den Wald gefahren, habe sie die Leinwand nach Steinort
               gebracht und abgegeben, weil seit der Zeit, dass dieses geschehen, sei er immerfort
               so hörig auf sie gewesen. Die Leinsaat habe die Mutter aussäen wollen, damit sie was
               möchte haben zu der Herrschaft Gewichte zulegen zu können, und auch zum nötigsten
               Gebrauch was möchte haben, allein er habe gesagt, hole es der Teufel, ich werde nicht
               säen.</p>
            <p>Hierauf wird der Tiburtz und sein Weib, dann der David Masuch und der junge Hans
               konfrontiert und wegen ihres Weglaufens befragt. Der David Masuch will nicht
               gestehen, dass er sich mit dem Tiburtz beredet wegzugehen, sondern gesteht nur wegen
               der Pferde und anderem Besatz mit dem Tiburtz im Winter geredet zu haben, nur dass er
               nachgehend, als er in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> gewesen
               erfahren, dass der Tiburtz sich verlauten wegzugehen. Sonsten bleibt es wegen des
               Tiburtz Weglaufen richtig. Sie will aber nicht gestehen, dass sie in ihres Mannes
               Weggehen gewilligt und mitgehen wollen, und da Masuchsche nicht zugegen und sie nicht
               hat können laut des Hansen Aussage verhört werden, als ist insoweit dieses Verhör
               geschlossen. <lb/>Actum ut supra.  </p>
            <p><persName key="ed_jrr_t4q_ybb">H. Meyer</persName></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>