<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_s5g_x4v_ytb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gräfin von Lehndorff schließt mit Boguslaw von Arciszewski einen Pachtvertrag
               über Serwillen und Taberlack. Serwillen, 21. März 1730</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe auch das Dokument vom <ref target="lehndorff_jln_2vr_cqb">3. Juni
                  1732</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 381, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1730-03-21" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_s5g_x4v_ytb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Mit Herr <persName key="ed_wzk_mb2_2qb">Boguslaw v. Arciszewski</persName> ist in
               heutigem Dato eine Arrende-Punktion, welche die Kraft eines formellen Kontrakts haben
               soll, wegen der Arrende über <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Surwillen</placeName> und
                  <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> nach folgender Gestalt
               geschlossen. </p>
            <p>1. Die Arrende geht von <seg type="comment"><orig>Trinitatis</orig><note xml:id="nhrw_q4p_txb">4. Juni</note></seg> 1730 an, und kontinuiert sechs
               nacheinander folgende Jahre.</p>
            <p>2. Die Arrende-Pension besteht in dem selben Quanto, was der bisherige Pächter
                  <persName key="ed_u3h_lc2_2qb">Hesse</persName> gegeben, nämlich <lb/>1.324 Fl. 2
               Gr. oder 441 Rtlr. 32 Gr. vom Vorwerk Serwillen inklusive der Teich- und bäuerl.
               Zinsen <lb/>1.900 Fl. oder 630 Rtlr. 30 Gr. von Taberlack inklusive der Teich- und
               bäuerl. Zinsen <lb/>72 Fl. oder 24 Rtlr. von der Fischerei von denen in selbigen
               Gütern gelegenen Seen <lb/>57 Fl. oder 19 Rtlr. <seg type="comment"><orig>wegen der
                     konsignierten überhaupt</orig><note xml:id="nrm2_t4p_txb">unklar</note></seg>
            </p>
            <p>3. Von sotaner Arrende zahlt Pächter alle halbe Jahre die Hälfte.</p>
            <p>4. Dasjenige Holz, so der bisherige Pächter laut dem vorigen Kontrakt bekommen, soll
               dem jetzigen Herrn Pächter gleichfalls aus dem Surwiller Wald abgefolgt werden.</p>
            <p>5. Dasjenige Holz, so der bisherige Arrendator an Ihro Hochgräfl. Gnaden bishero
               bezahlt, wird Herr von Arciszewski ebenfalls entrichten. <lb/>N. B. 4/8 Rtlr. à
               Sfl.</p>
            <p>6. Weil Herr von Arciszewski besorgt, dass die jetzige Wintersaat schlecht bestellt
               sei, so akkordieren Ihre Hochgräfl. Gnaden, dass solche zu gehöriger Zeit in
               Augenschein genommen werden soll, und wird alsdann befundenen Umstände nach billige
               Reflektion darauf gemacht werden.</p>
            <p>7. Herr v. Arciszewski wird jemanden von seiner Seite bestellen, der bei der
               Sommersaat zugegen und auf die Bestellung des Sommerfeldes Achtung geben wird.</p>
            <p>8. Ihro Hochgräfl. Gnaden versichern hiermit, dass von Steinort keine Ordres in die
               Güter, die Herr v. Arciszewski in Pacht nimmt, ergehen sollen, ehe und bevor
               derselbe, was die Wirtschaft anbelangt, zeitige Nachricht davon bekommt, und soll ihm
               allemal von allem Kommunikation geschehen.</p>
            <p>9. Die baufälligen Gebäude zu Taberlack sollen baldmöglichst dieses Jahr in
               Augenschein genommen und als möglich repariert werden, auch Ordres gegeben werden,
               das restierende Bauholz von denen Bauern nach Taberlack zu führen. Inmaßen Herr
               Arrendator <seg type="comment"><orig>praecaviert</orig><note xml:id="npst_bpp_txb">Im
                     Sinne von: es müsse Vorkehrung getroffen werden.</note></seg>, dass, wenn ohne
               seine Schuld die Gebäude übern Haufen fallen und dadurch einiger Schade entstehen
               sollte, er davor nicht haften kann.</p>
            <p>10. Der Decem wird laut vorigem Kontrakt wegen der Vorwerkshuben von der akkordierten
               Pension abgezogen.</p>
            <p>11. Wenn die Untertanen durch einen erweislich und zuvor zeitig bekannt gemachten
                  <seg type="comment"><orig>casum fortuitam praestanda</orig><note xml:id="nevr_gpp_txb">zufälliger Unfall</note></seg> nicht praestieren könnten
               oder dass einer von ihnen aus <seg type="comment"><orig>Maliz</orig><note xml:id="nq3l_lpp_txb">Arglist, Heimtücke</note></seg> desertieren sollte, davor
               Herr Pächter nicht gehalten werden, und soll deshalb mit ihrer und wegen des von
               denen Untertanen <gap reason="illegible"/> Gesindes gleich anderen Pächtern alles
               observiert werden.</p>
            <p>12. Der Honigbruch bleibt wie bisher mit Ihrer Hochgräfl. Gnaden auf die Hälfte. Wenn
               aber Herr Arrendator einige Bienenstöcke anhero bringt, soll wegen des Zuwachses nach
               Anzahl des Inventarii und seiner Bienenstöcke eine proportionierte Rechnung gemacht
               und der Zuwachs sodann danach reguliert und geteilt werden.</p>
            <p>13. Der Vorschuss der denen Bauern vom Herrn Arrendator zur Saat oder zu Brot denen
               Untertanen geschehen wird, soll bei seinem Abzug demselben, soviel daran aussteht,
               nach der Kammer-Taxe bezahlt werden. Jedoch muss Herr Arrendator alle Menage darunter
               gebrauchen, damit Ihro Hochgräfl. Gnaden nicht mit unnötigen Resten belästigt werden
               mögen. Inmaßen er das Vertrauen zu seiner soliden Wirtschaft hat, dass er als ein
               guter Oeconomus auf der Bauern Wirtschaft und die jährlich abzulegende Praestanda
               genaue Aufsicht nach seinem Gewissen halten wird.</p>
            <p>14. Ratione des Scharwerks werden die beiden Dörfer denen anderen gräflichen Gütern
               parifiziert, und ist solches in heutigem Dato denen Schulzen von Surwillen und
               Taberlack angedeutet. Dahingegen das eine Stück Leinwand, so sie mehr als andere
               Dörfer haben wirken müssen, erlassen wird, und sollen sie auch die 2 Tage, die sie
               bisher nach Steinort im August gescharwerkt, nicht praestieren, sondern solche dem
               Herrn Arrendator tun. Dahingegen Herr Arrendator vor diese nach Steinort schuldige 2
               Tage Ihro Hochgräfl. Gnaden jährlich 4 Rtlr. bezahlt.</p>
            <p>15. Alles übrige, so in dieser Punktion nicht näher exprimiert sei, soll nach
               befundenen Umständen in den formalen Kontrakt nach Maßgebung des mit <persName key="ed_kls_v2b_ycb">Herrn von Schlichting</persName> in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> getroffenen Kontrakts klausuliert und
               akkordiert werden.</p>
            <p>16. Weil der bisherige Arrendator Hesse bis <seg type="comment"><orig>Michaelis</orig><note xml:id="nssv_spp_txb">29. September</note></seg>
               1730 die Teich-Nutzungen hat, so soll der jetzige Herr Pächter ebenfalls bei seinem
               Abzug dieselbe Zeit zu genießen haben und bleibt das Inventarium, welche Herr Hesse
               in denen Teichen zu lassen schuldig ist, dem künftigen Pächter eisern.</p>
            <p>17. Die Übergabe der beiden Güter soll wo es in der Welt möglich die Woche nach <seg type="comment"><orig>Trinitatis</orig><note xml:id="nfch_5pp_txb">4.
                  Juni</note></seg> geschehen, und soll bei der Übergabe derselben auch die
               Possession eingeräumt werden.</p>
            <p>18. Die <seg type="comment"><orig>Wode-Tage</orig><note xml:id="necz_smv_yxb">Scharwerkstage</note></seg> welche die Bauern laut Kontrakt zu praestieren
               schuldig sein, sollen vom Arrendator zu keinen anderen Diensten gebraucht werden.</p>
            <p>Vorstehende Punktion ist von beiden Seiten einmütig akkordiert und geschlossen, und
               soll bei allem zurecht beständigen Regress von beiden Teilen unverbrüchlich gehalten
               werden.</p>
            <p><persName key="ed_q4s_xyl_2y">L. M. G. v. Lehndorff</persName>
               <persName key="ed_wzk_mb2_2qb">Bogislaw v. Arciszewski</persName></p>
            <p><persName key="ed_tsq_t2c_t2b">Samuel Warda</persName> als Zeuge</p>
            <p><persName key="ed_kls_v2b_ycb">Alexander von Schlichting</persName> als Zeuge</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>