<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_tdv_zym_15b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gräfin von Lehndorff schließt mit Albrecht Wilewski einen Pachtvertrag über das
               Vorwerk Serwillen. Steinort, 13. Juni 1735</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe auch das Dokument vom <ref target="lehndorff_jln_2vr_cqb">3. Juni
                            1732</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 350, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1735-06-13" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_tdv_zym_15b"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Ihro Gnaden die Frau <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin von
                        Lehndorff</persName> haben an den Gärtenierer <persName key="ed_nwl_cf2_2qb">Albrecht Wilewski</persName> das Vorwerk <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> mit den dazu gehörigen Pertinenzen in dem heutigen
                    Dato auf nachstehende Konditionen verarrendiert:</p>
            <p>1. Soll seine Arrende von nächst künftigem 21. Juni den Anfang nehmen und drei
                    nacheinander folgende Jahre bis dahin 1738, so Gott will, kontinuieren,</p>
            <p>2. jährlich achthundert Gulden rein Geld vor die gesamte Nutzung dieses Vorwerks
                    inklusive der Teiche und der konsignierten <gap reason="illegible"/>, und zwar
                    in zwei Terminen jedesmal nach Verlauf eines halben Jahres, an Arrende richtig
                    gezahlt werden, außerdem ist</p>
            <p>3. Arrendator schuldig, die bisherige alte Kontribution und den Decem von den
                    Vorwerkshuben besonders zu bezahlen. Den neuen Modifikations-Canonem nehmen Ihro
                    Gnaden die Frau Gräfin auf sich, reservieren Ihnen aber</p>
            <p>4. die baren Zinsen, die Wode-Tage und das Gespinst von den Bauern. Was </p>
            <p>5. die mit 70 Fl. in Anschlag gebrachte Schültzische Fischerei nebst denen dagegen
               dem Arrendatori in Anschlag gebrachten Emolumente, also dem Stiebel- und Garngeld,
               auch dem <gap reason="illegible"/>korn von den Serwillschen Bauern, imgleichen die
               Miete von dem Schültzischen Fischer-Garten, dann die 20 Fl. vor die 4 Achtel
               Brennholz, so sonst an die Herrschaft besonders bezahlt werden müssen, und die 4 Tlr.
               vor das Scharwerk der Bauern im August betrifft, so wollen die Frau Gräfin deshalb
               von dem Arrendatore nichts prätendieren, sondern alles dieses unter den 800 Fl.
               Arrende-Pension mit passieren lasen, doch dass er, so viel es ohne Abbruch seiner
               angenommenen Wirtschaft sein kann, des Winters nach der Fischerei, wo dieselbe auch
               nicht verarrendiert wird, sehn und darauf Acht habe.</p>
            <p>6. Wird ihm in eben der Konsideration und dass er ein alter Diener vom Hause ist, dem
               man mit dieser Arrende auf keine Art schwer fallen wolle, auch die Hälfte von dem
               Bienenbruch, imgleichen das Bierbrauen und Verschenken im Dorf, aber nicht außer
               desselben Grenzen und am wenigsten in der Mühle gelassen, auch erlaubt, zu seines
               Hauses Notdurft, aber nicht zum Verkauf, ein paar Mal des Jahres Branntwein zu
               brennen. Der Stamm von den Bienen ist nebst dem Zuwachs von jungen Bienen der
               Arrendator dagegen ohne einzige Nachrechnung wegen der letzteren zurückzulassen
               schuldig.</p>
            <p>7. Aus dem bei Serwillen vorhandenen Walde sollen dem Pächter zu seiner Notdurft
                    jährlich 8 Achtel und zum Verkauf 4 Achtel Brennholz von denen dortigen Bauern
                    angeliefert werden, und tut deshalb die Anweisung der darüber von der Herrschaft
                    bestellte Waldknecht, der vom Pächter in jedem Felde 1 Morgen Acker zugewiesen,
                    auch 2 Fuder Heu zu empfangen hat. Das benötigte Geschirrholtz soll ihm auf sein
                    Anhalten gereicht werden.</p>
            <p>8. Die Jurisdiktion bleibt der Gnädigen Frau Gräfin vor wie nach nach der bisherigen
               Art über den Pächter und die ihm übergebenen Leute.</p>
            <p>9. Um den <seg type="comment"><orig>manquierenden</orig><note xml:id="nxzd_cf5_txb">mangelnden</note></seg> Kühe-Stamm zu supplieren, werden Ihro Gnaden dem
               Arrendatori die fehlende Kühe sogleich mit <seg type="comment">
                  <orig>4 Rtlr. p. Stück bonifizieren</orig>
                  <note xml:id="no3r_wdn_15b">Wilewskis Quittung liegt bei.</note></seg>, und ist er
               schuldig, den Ankauf davon in <gap reason="illegible"/> zu besorgen, und bei Abzug
               den Stamm voll zu lassen.  <lb/>Wegen der <seg type="comment"><orig>casum
                     fortuitorum</orig><note xml:id="np43_2f5_txb">Unglücksfälle</note></seg>, die
               Gott verhüte, bleibt es</p>
            <p>10. bei der Landesgewohnheit und der Praxis der Königl. Domänen, in spezie wegen des
               Rindviehs <ref target="lehndorff_shn_3pq_wsb">gehen bei einer entstandenen Vieh<gap reason="illegible"/> die ersten 10 Stück über den Arrendator, all das übrige
                  aber über die Herrschaft.</ref>
            </p>
            <p>11. ist Arrendator schuldig, jährlich drei Baum-Gänge neu zu decken, auch den Mist
               durch die Bauern jährlich rein ausführen zu lassen, die Hofgebäude, die Zäune und in
               spezie den Garten in dem Stande, worinnen es ihm geliefert wird, hauswirtlich mit dem
                  <gap reason="illegible"/>bau zu unterhalten und so viel tunlich zu verbessern,
               auch in dem Obstgarten in spezie jährl. wenigstens 10 neue Obstbäume zu setzen. Der
               Hauptbau und große Reparationes gehen über die Herrschaft.</p>
            <p>12. Wenn während den Arrende-Jahren der Arrendator mit dem Tode abgehe, so wollen
                    Ihro Gnaden die Frau Gräfin dessen hinterbliebene Ehegattin wider ihrem Willen
                    nicht obligieren, die Arrende länger als zum Ende des alsdann laufenden Jahres
                    zu kontinuieren, sondern es soll ihr vielmehr frei stehen, nach geschehener
                    richtigen Tradition die Arrende mit Ausgang des Jahres abzugeben.</p>
            <p>13. Vor <seg type="comment">
                  <orig>Expirierung</orig>
                  <note xml:id="ncsq_d45_r5b">Auslaufen, Beendigung</note>
               </seg> der Arrende muss Pächter ein halbes
                    Jahr zuvor, wenn er die Arrende nicht kontinuieren wollte, solches der gnädigen
                    Frau Gräfin aufkündigen, damit sodann bei der Winter- und Sommersaat von Seiten
                    der Frau Gräfin jemand gegenwärtig sein könne.</p>
            <p>Zu mehrerer Festhaltung ist dieser Kontrakt von beiderseits Kontrahenten in zwei
                    gleichlautenden Exemplaren unterschrieben.</p>
            <p>So geschehen Steinort d. 13. Juni 1735</p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Albrecht Wilefski</orig>
                  <note xml:id="nzr3_tdn_15b">eigenhändige Unterschrift</note>
               </seg>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgt eine Aufstellung über Aussaat, Scharwerk,
                        lebendes und totes Inventar sowie eine Beschreibung des Zustandes der
                        Gebäude, datiert Serwillen 21. Juni 1735</note>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>