<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_hnc_t12_4rb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Teilung des Nachlasses des Hans Kolberg</title><title>. Silberbach, 16. Dezember 1737/Reichertswalde, 30. Juni 1742</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Auch der Vergleich zwischen der Witwe des Bauern <persName key="ed_y5l_2dz_ssb">Peter Wölck</persName> aus Silberbach mit dem Knecht <persName key="ed_hvr_gdz_ssb">Martin Trittschanke</persName> aus Hartwich, Bl. 417-426,
                  diente dazu, die Übernahme des Hofes zu regeln und die Witwe und deren unmündige
                  Kinder zu versorgen. Weitere Beispiele ebd., siehe den (nach Orten gegliederten)
                  Index ab Bl. 603.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 7, Bl. 411-416</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>
            <placeName key="ed_ufx_hfc_3rb">Silberbach</placeName>
            <date from="1737-12-16" to="1742-06-30" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_hnc_t12_4rb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum Silberbach, d. 16. Decembr. 1737</p>
            <p>Nachdem der <persName key="ed_v2q_jdz_ssb">Hans Kolberg</persName> allhier, welcher
               ein eigen Häuschen und von der gnädigen Herrschaft gegen einen gewissen Zins 1 Hube
               Acker besessen, vor 1/4 Jahr Todes verblichen, und dessen hinterlassene Wittibe
               solchem ferner vorzustehen sich nicht getraut, hingegen aber der Knecht <persName key="ed_sf2_4dz_ssb">Erdmann Holtzcke</persName>, so die älteste Tochter namens
                  <persName key="ed_k3n_g2z_ssb">Elisabeth</persName> zu heiraten gesonnen, sich um
               diese Gelegenheit gemeldet und bei der Hochburggräflichen gnädigen Herrschaft
               untertänigst Ansuchung getan, dass ihm solche möchte gnäd. konzediert und überlassen
               werden. Wenn nun Hochgedachte Hochburggräfliche Herrschaft in des erwähnten Erdmann
               Holtzcken Bittgesuch nicht allein gnädigst gewilligt, sondern Tag pro termino
               angesetzt und zugleich dasjenige, so die tote Hand nachgelassen, sowohl der Wittibe
               als ihren unmündigen Kindern zu gut ordentlich inventiert worden, als ist in
               Gegenwart des wohlachtbaren Gerichtsgeschworenen <persName key="ed_uxr_h3f_j5b">Johann Schmischken</persName> und des hiesigen Schulzen <persName key="ed_xkf_k3f_j5b">Bernhard Friesen</persName> vorerst der Wittiben Vermögen
               durchgegangen und wie folgt befunden worden:</p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgt eine <seg type="comment">
                     <orig>Auflistung des Vermögen</orig>
                     <note xml:id="nj2d_g2v_r5b">Siehe das beigefügte Digitalisat.</note>
                  </seg> der Witwe. Getreidebestände, Pferde, Hausrat. Davon werden verschiedene
                  Positionen abgezogen: Zins für die Herrschaft, Postgeld, Schoss, Hofreste an Korn,
                  Gerste und Leinsaat, Schulden gegenüber dem Krüger, dem Knecht, Hirtenlohn,
                  Tagelohn, Kosten für den Sarg, den Pfarrer etc., in der Summe 100 Fl. 20 Gr. 9 D.
                  Es verbleiben 108 Fl. 21 Gr. 9 D. </note> der Mutter nebst ihren 3 unerzogenen
               Kindern zu ihrer Subsistenz von dem jetzigen Possessore zu haben, wobei ihr auch all
               dasjenige Getreide, so etwa noch im Hof vorhanden, als ihr Eigentum verbleibt, und da
               sie</p>
            <p>2. den halben Baum-Garten, so in 46 Stück hoffnungsvollen Obst- nebst einer guten
               Quantität Pflaumen- und Kirsch-Bäumen besteht, dem neuen Besitzer ohne einzige
               Vergeltung, außer dass er dem Dorfe davor jährlich ein gewisses zu bezahlen und den
               Zaun zu unterhalten hat, abtritt, so verspricht jener hingegen ihr zu Lebzeiten 5 Pf.
               Leinsamen auf dieser seiner Zinshube auszusäen, um dadurch einigermaßen die kleinen
               Kinder auf die Beine bringen zu können. <lb/>NB. Der halbe Garten ist so zu
               verstehen, dass erstlich alles das Obst eingesammelt und hernach auf die Hälfte
               verteilt wird, die Beete aber bearbeitet und sät sich jedes Teil nach eigenem
               Gefallen und Willen dann auch.</p>
            <p>3. Der Wittiben noch vor jetzo alles das vorrätige Futter gebührt hätte, sie aber
                    dessen sich willig begibt, wenn ihr nur ihre Kuh davon ausgefuttert wird, als
                    verbindet sich Erdmann Holtzcke hierdurch nicht weniger, ihr ihre eigene Kuh
                    jederzeit in seinem Futter zu halten. Was aber deswegen an Hirten oder in die
                    Gemeine zu tragen, muss die Wittibe selbsten über sich nehmen.</p>
            <p>4. Offeriert sich die Mutter bei Ausstattung ihrer ältesten Tochter Elisabeth ihr
                    in natura abzutreten:</p>
            <p>
               <list>
                  <item>1 tragende Kuh à 6 Rtlr.</item>
                  <item>1 dito Schaf</item>
                  <item>2 kleine <unclear reason="illegible" cert="low">Brühlinger</unclear> à
                            18 Gr.</item>
                  <item>3 alte Gänse mit dem Ganter</item>
                  <item>4 dito Hühner mit Hahn</item>
                  <item>1 Ober- und 1 Unter-Bett, 1 Pfuhl und 3 Kissen <gap reason="illegible"/> Einschüttung, mittelmäßigen Standes, mit Linnen gehörigen Bezügen und
                            Laken</item>
                  <item>das notdürftige Weißzeug und Kleidung à parte </item>
                  <item>nebst 1 Schaf und 2 Gänse, so auf die Hochzeit überdem noch ausgesetzt
                     werden.</item>
               </list>
            </p>
            <p>Nun behält die Mutter noch vor sich</p>
            <p>
               <list>
                  <item>1 Kuh, wovon wegen der Fütterung schon vorhero gedacht, item</item>
                  <item>1 Schaf </item>
                  <item>1 Sau und</item>
                  <item>1 Ferkel</item>
                  <item>2 Gänse und</item>
                  <item>2 Hühner, die der neue Wirt auch zu unterhalten verspricht in Konsideration
                     ihm obiges kleine Vieh von der Mutter alles gratis übergeben wird. <lb/>NB. Das
                     Kalb im 1. Jahr will sie dem Schwiegersohn auf Nutzung lassen, und also solcher
                     Gestalt künftig jeder der zwei kleinsten Töchter 1 Kuh zueignen, ihre Betten
                     nebst dem Weißzeug und Kleidern an dieselben oder deren Vormünder als dem
                     Hubenwirt <persName key="ed_kw2_4fz_ssb">Peter Jäckel</persName> und
                     Scharführer <persName key="ed_hfp_qfz_ssb">Hans Dieck</persName> allhier
                     überantwortet wissen. Der Sohn Fritz aber hat damit nichts zu tun, sondern muss
                     sich alsdann mit einem Wert von der Kuh und demjenigen behelfen, so etwa nach
                     Abzug dessen noch aus der hinterbliebenen Masse auf ihn zu repartieren komme,
                     im übrigen aber sowohl er als die Töchter, wenn sie vorhero genügend zur Schule
                     gehalten, ihr Brot unter anderen guten Leuten durch Treu und Fleiß sich zu
                     erwerben suchen.</item>
               </list>
            </p>
            <p>Vorstehender Vergleich wird hiermit <seg type="comment">
                  <orig>ratihabiert</orig>
                  <note xml:id="njl5_shv_r5b">ratifiziert, für
                            gültig erklärt</note>
               </seg> und vor genehm gehalten.</p>
            <p>Reichertswalde, den 30. Juni 1742</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>