<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_zct_stv_wxb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Kontrakt der Gräfin von Lehndorff mit Johann Hermann Friese über die Pacht
                    von Stawisken. Steinort, 24. September 1738</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
                </note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 657, Bl. 10-14</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date when="1738-09-24" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_zct_stv_wxb"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Mit <persName key="ed_jpz_4sf_fqb">Johann Hermann Friese</persName>, bisheriger
                    Hofmann von <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, ist wegen
                    Verarrendierung des Hochgräflichen Gutes <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> nachfolgende Punktation in Kraft eines
                    Arrende-Kontrakts geschlossen.</p>
                <p>1. Verarrendieren Ihre Hochgräfl. Gnaden die Frau <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin von Lehndorff</persName> Hochgeboren Dero Gut Stawisken an Johann
                    Hermann Friese auf sechs nacheinander folgende Jahre, nämlich von <seg type="comment"><orig>Trinitatis</orig><note xml:id="njpd_mwp_fyb">Sonntag
                            nach Pfingsten</note></seg> 1738 bis dahin 1744 und übergeben ihm
                    solches nach dem aufgerichteten Inventario zum Genuss, dessen er, Friese, nach
                    seinem Wissen und Willen, jedoch hauswirtschaftlich sich bedienen soll. Die
                    Übergabe geschieht zwar erst in Dato und folgendem Tag dieser geschlossenen
                    Punktation und empfängt Friese das nunmehr schon eingesamlete und in die Scheune
                    gebrachte Getreide, es verbindet sich aber derselbe bei Expriierung der
                    Arrendezeit ao. 1744 das Gut um Trinitatis wieder abzuliefern, wie solches der
                    Traditions-Rzess mit mehrerem bezeigt. <lb/>Zu Bearbeitung des Vorwerks erhält
                    Friese an Hausgesinde 1 Knecht 1 Jungen und 1 Magd, dann 3 Bauern aus demselben
                    Dorf namens <persName key="ed_ix3_23b_5qb">Kazmarcig</persName>, <persName key="ed_lfs_wwp_fyb">Albrecht Gwiasda</persName> und <persName key="ed_jnk_dd1_5qb">Gerge Masuch</persName>, welche die gewöhnliche Jahres-
                    und Tagesdienste verrichten, auch zwei Reisen nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> tun müssen. <lb/>Der
                    Scharwerkszwang wegen der Bauern bleibt dem Pächter Friese, die Jurisriktion
                    über die Bauern und das Gesinde behalten Ihro der Frau Gräfin Hochgeboren vor.
                    <lb/>Er genießt von denen Bauern-Pächtern auch nichts weiter als die vorbesagten
                    Dienste, die Zinsen, Kontributin, Gespinst, Schwade-Gritz, Eier und was sonsten
                    ein Bauer zu leisten schuldig, trägt derselbe in den Hof <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinort</placeName> ab, wie denn auch der Bauern
                    Rode-Tage der Herrschaft vorbehalten werden. <lb/>Die bei dem Vorwerk
                    vorhandenen Gärten genießt Pächter, er unterhält selbte aber auch in Zäunung,
                    wie er denn auch alle Felderzäune und Graben dergestalt im Stande halten muss,
                    wie er solche empfängt, er verspricht auch dasjenige, was er daran ohne seinen
                    Schaden und Kosten bessern kann, zu verbessern. <lb/>Die Gebäude erhält er in
                    Dach und Fach und deckt jährlich einen <gap reason="illegible"/> Baumgang auf
                    seine Kosten.  <gap reason="illegible"/> ein Haupt-Bau-Vorgehen müsste oder
                    Reparationes vorzunehmen wären, die Geldausgaben erforderten, dafür wird die
                    Hochgräfliche Herrschaft sorgen.  <lb/>Das benötigte Brenn-, Zaun und Schirrholz
                    soll Pächter nach Notdurft aus den Herrschaftlichen Wäldern verabfolgt werden,
                    auch fahren davon die Bauern das Gewöhnliche an. <lb/>In den Ackerbau kann
                    Pächter sich nach Gefallen auf den Vorwerksstücken ohne alle Nachrechnung
                    extendieren, was er mehr aussät, soll demselben nach Verlauf der Arrendezeit
                    nach Usance gutgeschrieben werden. <lb/></p>
                <p>2. Vor sotanen Genuss des arrendierten Gutes entrichtet Pächter Friese in jedem
                    der drei ersten Arrendejahre, außer der Kontribution, Decem und was sonsten
                    denen Kirchen- und Geistlichen gebührt, fünf und achtzig Rtlr., in den letzten
                    drei Jahren aber neunzig Rtlr. jährlich an <gap reason="illegible"/> Gelde und
                    trägt alle Quartal den vierten Teil davon ab, zu Bezahlung der Kontribution wird
                    Pächter der von ihm selbst und dessen Gesinde zu bezahlende Kopf- und Hornschoss
                    gelassen. <lb/>In Ermangelung einer Kaution haftet er vor das Pachtquantum mit
                    all dem Seinigen, und würde er in der Zahlung manquieren und die Sicherheit
                    nicht nachweisen können, muss derselbe gewärtigen, dass der Arrende-Kontrakt
                    aufgehoben wird.  <lb/>Wenn den Pächter Unglücksfälle, welche Gott in Gnaden
                    abwenden wolle! betreffen, soll mit demselben es dergestalt darinnen gehalten
                    werden, wie es S. Königl. Majestät bei Dero Domänen halten lassen. Wenn aber
                    Pächter durch ein Versäumnis oder Verwahrlosung leiden sollte, hat er deshalb
                    keine Vergütung zu hoffen, sondern ist gehalten, dasjenige, so die Herrschaft
                    dadurch verlieren sollte, aus eigenen Mitteln zu erstatten. <lb/>Vor Ablauf der
                    Arrendezeit muss Pächter ein halb Jahr zuvor der Herrschaft melden, ob er die
                    Arrende kontinuieren wolle oder nicht, damit das nötige zeitige Absetzen durch
                    Hochgräfliche Herrschaft vorgekehret werden könne, wie denn die Herrschaft ein
                    Gleiches zu tun verspricht. Auch wird die Hochgräfliche Herrschaft den Abzug
                    Frieses nicht difficultieren, wenn derselbe überall Tüchtigkeit getroffen und
                    auch den vor dieselben getanen Vorschuss bei seiner Ankunft in die Güter werde
                    erleget haben.</p>
                <p>Geschehen Steinort den 24. Septembr. ao 1738</p>
                <p>Johann Hermann Frieß <lb/>auf Verlangen dieses Manns Willen er nicht schreiben
                    kann habe mißen seinen Namen unter schreiben <persName key="ed_amp_vtg_bqb"><lb/>Michael Jünger</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>