<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_cwd_4lm_kqb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Pfarrer Friedrich Cibrovius zeigt dem Konsistorium den Ehebruch der Elisabeth
               Triebel aus Labab an. Rosengarten, Juli 1740</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 252, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Alte Signatur: No. 12 Acta Inquisitionalia Elisabeth Tribelin in puncto
                     adulterii simplicis.</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_u3l_qvp_5qb">Cibrovius, Friedrich (-)</persName>
               <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>
               <date notBefore="1740-07-01" notAfter="1740-07-10" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName key="ed_ixf_btp_5qb">Evangelisches Oberkonsistorium
                        Königsberg</orgName>
            </correspAction>
            <note>Nachdem Cibrovius dem Konsistorium seinen Bericht erstattet hatte, berichtete
               dieses im Oktober den Fall der Königlichen Regierung. Diese entschied im November,
               dass der Fall vor einem delegierten Gericht zu verhandeln sei. Zur Akte gehört das
               Protokoll des Verhörs, das am 4. Januar 1740 in Steinort stattfand. Demnach war die
               Inquisitin 30 Jahre alt und lutherischer Religion. Vor zehn Jahren war sie mit
                  <persName key="ed_ltf_mtp_5qb">Andreas Triebel</persName> aus dem <orgName key="ed_xf2_rtp_5qb">Amt Rhein</orgName> in der Kirche in Engelstein getraut
               worden. Vier Jahre hatten sie in Pristanien auf einem Bauernerbe gesessen, in der
               Zeit hätte sie einen Sohn und eine Tochter bekommen, die aber verstorben seien. Ihr
               Mann habe sie Michaelis 1735 verlassen. Er sei kein Untertan gewesen. Da er ein
               schlechter Arbeiter war, habe er aus dem Hof nichts machen können. Sie habe seitdem
               nichts von ihm gehört. Sie habe seitdem als Magd bei dem Bauer <persName key="ed_sd4_d4p_5qb">Scheimann</persName> in Labab gedient, dort hätte sich der
               Knecht „an sie gemacht, sei nachts zu ihr in das Bett gekommen, sich mir ihr
               fleischlich vermischt, wie oft dieses geschehen, wisse sie nicht, doch habe er
               oftermalen die Unzucht mit ihr getrieben, bis sie gemerkt, dass sie schwanger
               worden.‟ Der Sohn sei inzwischen 1 Jahr alt. Welche Strafe sie verdiene, wisse sie
               nicht, doch sei ihr „wohl bewusst, dass Gott der Ehebruch sehr erbost und auch eine
               schwere Strafe dawider gesetzt hat‟. Das Heilige Abendmahl hätte sie zuletzt vor zwei
               Jahren empfangen. <lb/> Das Gericht legte fest, dass auch der Knecht <persName key="ed_y4j_h5p_5qb">Gwiasda</persName> zu verhören sei. Da Gräfin von Lehndorff
               ihn jedoch weder nach Drengfurt schicken, noch das Gericht nach Steinort holen
               wollte, vergingen zwei Monate, dann gab das Gericht die Akte nach Steinort und in die
               gräfliche Verantwortung, um sich nicht der Säumigkeit schuldig zu machen. Erst im
               April 1741 wurde der Knecht in Steinort verhört. Er gab an 24 Jahre und lutherischer
               Religion zu sein und bei seinem Bruder in Labab zu dienen. Den Ehebruch gestand er.
               Der Sohn sei in Rosengarten getauft worden. - In der Zwischenzeit war die Inquisitin
               („Verunglückte‟) in Arrest. Hier gelobte sie, ihren Lebenswandel zu ändern, gab als
               Gründe den frühen Tod der Eltern, so dass sie „keine Gelegenheit gehabt, den rechten
               und eigentlichen Verstand des Christentums zu erlernen‟, auch ihren „blöden Verstand‟
               an, dass sie sich „zu dieser Sünde der Unzucht bereden lassen‟, die sie künftig büßen
               muss, „nicht wissend, wie sie solches Kind ferner wird unterhalten können‟. Überhaupt
               sei die Ursache, dass ihr Mann „sie so treulos verlassen‟ habe. <lb/>Am 24. Juni
               wurde in Drengfurt das Urteil gesprochen. Sie wurde zu sechs Wochen Arbeit im
               Steinortschen Hof bei Wasser und Brot verurteilt, anschließend hatte sie Kirchenbuße
               zu tun, um sich mit der Gemeinde Rosengarten zu versöhnen und die Gerichtskosten in
               Höhe von 15 Rtlr. 15 Gr. zu zahlen. Das Hofgericht, dem Gräfin von Lehndorff das
               Urteil einzureichen hatte, anerkannte das Strafmaß, monierte jedoch, dass der Knecht
               „zur Ungebühr übergangen‟ worden sei. Es verurteilte ihn gleichfalls zu drei Wochen
               Arbeit im Hof Steinort und zur Aussöhnung mit der Gemeinde. Und auch die Gräfin wurde
               gerüffelt - sie habe „künftig die Criminalia nicht so viele Monate, wie es in casu
               zur Ungebühr geschehen, aufzuhalten‟ und zu ihren Briefen Stempelpapier zu
               gebrauchen. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_cwd_4lm_kqb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Rosengarten, <gap reason="empty"/> [Juli]1740</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist in hiesigem Kirchspiel im Dorfe <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, Ihro Hochgeb. Gnaden der Frau <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin von Lehndorff</persName> zu <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gehörig, eine Weibes-Person namens <persName key="ed_mjl_3tp_5qb">Elisabeth Tribelsche</persName>, die ihr Ehemann verlassen,
               nun von ihm weggegangen, auch bis auf den heutigen Tag sich weder hören noch sehen
               lassen. Obgedachte Tribelsche ist mittlerzeit mit einem Knecht im <placeName key="ed_xpm_112_gy">Lababschen</placeName> Hof, <persName key="ed_y4j_h5p_5qb">Michael Gwiasda</persName>, zu Unfall gekommen; da nun bemeldete Person wegen
               ihres Verbrechens mit dem erzürnten Gott und vorgenannten Gemeine durch öffentliche
               Zucht ausgesöhnt werden muss, so habe diesen casum E. Hochehrw. Consistorio
               pflichtmäßig hinterbringen, zugleich um eine Instruktion, wie es mit ihrer
               Kirchenzucht gehalten werden soll, gehorsamst bitten wollen</p>
            <closer>
               <salute>E. Hochw. Consistorii Dero allerseits gehorsamster und demütigster Diener</salute>
               <signed>
                  <persName key="ed_u3l_qvp_5qb">Friedrich Cibrovius</persName> Pfarrer</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>