<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_rjn_j3d_vpb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gräfin von Lehndorff schreibt an Kriegsrat Mühlpfort in Georgenburg wegen
               Strafverfolgung des entlaufenen Untertans Michael Schönfeldt. Steinort, 26. Juni
               1741</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Erbuntertänigkeit</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 133, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Lehndorff, Maria Louisa Gräfin von (Ragnit b.
                        Tilsit 12.10.1696-Königsberg 12.2.1775)</persName>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               <date when="1741-06-26" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_o41_t1h_tpb">Mühlpfort, (-)</persName>
            </correspAction>
            <note>Diese Akte ist die im <ref target="lehndorff_dh5_xw5_s2b">Archivplan von 1745
                  bezeichnete Nummer 16: Sachen den verlaufenen Schönfeldt betreffend</ref>.<p/>
               Mühlpfort beauftragte den „Ausreuter Schneider‟ mit der Suche. Er konnte Schönfeldt
               nicht finden und erklärte, er habe sich dem nach Berlin marschierenden
               Husaren-Regiment angeschlossen „und vor einigen Tagen davon gemacht‟. Zuvor habe er
                  <persName key="ed_dy5_z4g_bqb">Maricke Schneidereit</persName>, Tochter des
               königlichen Bauern <persName key="ed_bjy_bpg_bqb">Hans Schneidereit</persName>, unter
               dem Vorwand, dass er kein Untertan sei, geehelicht. Etats-Minister <persName key="ed_ylx_qmr_rdb">von Blumenthal </persName>beschied, sollte Schönfeldt
               tatsächlich ein Erbuntertan sein, werde er zurückgebracht, seiner Frau könne man aber
               nicht zumuten, ihm „in die Sklaverei zu folgen‟, da sie eine frei geborene königliche
               Untertanin sei. Im August 1741 wurde Schönfeldt auf dem Hof des Schneidereit
               verhaftet und verhört. Er erklärte, kein Erbuntertan zu sein. Von seinem Vater
                  <persName key="ed_b11_3qg_bqb">Christoph</persName> habe er oft gehört, dass
               dessen Vater und Großvater im vormals königlichen Dorf <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> auf einem Bauern-Erbe gewohnt und zum <orgName key="ed_dh5_p4b_hkb">Amt Barten</orgName> die Scharwerksdienste verrichtet hätten.
               Der Vater sei nach seiner Verheiratung als Gärtner auf einen Hof in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> gegangen, das mit Stawken, Pristanien
               und Taberlack später „an einen Herrn von Adel, dessen Name ihm unbekannt‟, vertauscht
               oder verkauft worden sei. Als infolge der Pest in den Steinortschen Gütern im Dorf
                  <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> zwei Bauernstellen frei
               geworden seien, hätten sein Vater und ein anderer Gärtner die Höfe angenommen. Sein
               Vater wohne dort noch immer. Man habe ihn von seinem Vater „mit Gewalt‟ fortgenommen
               und zu seinem Bruder <persName key="ed_rdn_5qg_bqb">Christoph Schönfeldt</persName>,
               der in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> „ein sehr miserables Erbe
               bewohnt‟, zur Hilfe gegeben, so dass der Vater einen Knecht hätte mieten müssen. Er
               hätte während der fünf Jahre in Stobben nicht mehr als den Lohn von 3 Rtlr. erhalten,
               so dass er den Zins abführen konnte. Alles, was er sich bei seinem Vater gespart
               hatte, habe er verbrauchen müssen. Deshalb wollte er zum Vater zurückgehen, was ihm
               aber nicht gestattet worden sei, statt dessn hätte er zum Bauern <persName key="ed_rmb_crg_bqb">Jonas Gus</persName> in Stobben ziehen müssen. Er habe ihm 1
               1/2 Jahre den Lohn vorenthalten, weshalb er Ostern geflohen sei. Nach verschiedenen
               Stellen hätte er die Tochter des Schneidereit geheiratet. Er sei 26 Jahre alt und
               bereit, nach Steinort zu ziehen, wenn Frau und Kind ihm folgen würden. - Blumenthal
               schickte das Protokoll der Gräfin. Sie könne Schönfeldt abholen, bis dahin bleibe er
               im Arrest. Sie möge überlegen, ob es nicht besser wäre, „ein billiges Loskaufgeld zu
               nehmen, weil zu befürchten, dass er doch nicht dort Gutes tun werde‟. Blumenthal wies
               darauf hin, dass der König „die Leibeigenschaft in Dero Domänen gänzlich aufgehoben‟
               habe; man könne eine königliche Untertanin, die freiwillig einen adeligen Leibeigenen
               heirate, nicht hindern, aber man werde nicht die Hand dazu reichen, dass sie nach
               Steinort gebracht werde. - Draufhin fand in Georgenburg eine Befragung der Ehefrau
               und des Schwiegervaters unter Zeugen, <persName key="ed_amp_vtg_bqb">Michel
                  Jünger</persName>, Schneider aus Steinort, <persName key="ed_t3w_ytg_bqb">Friedrich Gasse</persName>r, Arrendator von Stawisken, <persName key="ed_omn_f5g_bqb">David Wilewski</persName>, Schulze aus Stobben, <persName key="ed_ykw_llq_lpb">Georg Nowack</persName>, Schulze von Kittlitz, statt, die
               klären sollte, ob sie gewusst hätten, dass Schönfeldt ein Untertan sei. Das Protokoll
               beantwortet die Frage nicht eindeutig, jedoch erklärte die Ehefrau, dass sie ihrem
               Mann folgen würde, wenn „er nicht gepeinigt würde und es ihm wohl ginge‟, und der
               Vater erkärte, dass er seine Tochter jetzt nicht entbehren könne, aber wenn sein
               Schwiegersohn „mit einem Wagen nach ihr anhero komme und ihr versichern könnte, dass
               es ihm wohl ginge, seine Tochter nach Steinort ziehen zu lassen‟. - Nachdem die
               Kosten des Verfahrens, 3 Gulden, 15 Gr. für die Beköstigung und 12 Gr. für einen
               Stempelbogen, beglichen waren, musste Schönfeldt nach Steinort zurückkehren. Seiner
               Ehefrau wurde der freie Abzug zugesichert. - Am 4. September 1741 schworen beide in
               Steinort der Reichsgräfin von Lehndorff den <ref target="lehndorff_qfw_43d_vpb">Untertaneneid</ref>. 1744 floh Schönfeldt mit Frau und Kind, nahm einen
               Holzschlitten und zwei Besatz-Pferde mit und Mühlpfort war erneut in der Pflicht, ihn
               zu suchen.<p/> Weitere Urteile des Patrimonialgerichts Steinort gegen entlaufene
               Untertanen aus den Jahren 1738 bis 1756 und 1771 in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54
               Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Steinort, Nr. 692.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_rjn_j3d_vpb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Steinort, den 26. Juni 1741</dateline>
            </opener>
            <p>Es ist ein mir untertäniger Knecht, <persName key="ed_cwr_w4g_bqb">Michael
                  Schönfeldt</persName> aus dem Dorf <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> meines Gebietes, in Ostern verwichenen 1740 Jahres ohne
               Ursache entlaufen, und obwohl nach dessen gegenwärtigem Aufenthalt geforscht worden,
               so hat man dennoch davon nichts in Erfahrung bringen können. Als aber am letzten
                  <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburgschen</placeName> Jahrmarkt verschiedene
               meiner Leute daselbst gewesen, ist der Läufer von denenselben alda angetroffen, und
               hat dessen eigener Bruder, Bauer aus dem bemeldten Dorfe Stobben, ihn daselbst
               anhalten und zum Wiederkehren an seinen Ort anhalten wollen, dem sich aber Läufer
               Michael Schönfeldt entzogen und ihm und anderen aus dem Gesicht entwichen. Den
               eigentlichen Ort seines Aufenthalts haben schon gesagte meine Leute von niemandem
               erfahren können, so viel Nachricht aber erhalten, dass er in einem der nächsten
               Dörfer um <placeName key="ed_o3c_stc_py">Georgenburg</placeName> und also unter Euer
               Hochwohlgeboren Jurisdiktion vorhanden.</p>
            <p>Euer Hochwohlgeboren freundliches Bezeigen gegen Jedermann ist per Renommée bekannt,
               ich kann dahero daran um so weniger zweifeln, als ich zugleich versichert, dass Euer
               Hochwohlgeboren über gute Ordnung und Königl. Allergnädigste Verfügungen genau Acht
               haben lassen und also auch nicht verstatten werden, dass keiner von Dero Untergebenen
               einen Läufer verhelen, weniger denselben schützen sollte. Ersuche demnach Ew.
               Hochwohlgeboren dienstlich, an mir die Freundlichkeit und Wohlgewogenheit zu
               erzeigen, gegen Erstattung der Kosten durch einen Dero Amtsbedienten den Läufer
               Michael Schönfeldt aufsuchen, denselben arettieren und Überbringen dieses Extrakts zu
               erlassen. Wenn an meinem Orte im Stande, bei Ew. Hchwohlgeboren dagegen
               Gefälligkeiten zu erzeigen, werde mir daraus ein besonderes Vergnügen machen </p>
            <closer>
               <salute>die ich mit vieler Consideration verbleibe <lb/>Ew.
                        Hochwohlgeboren</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>