<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_xw2_nms_1qb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Das Kriminalgericht zu Angerburg schreibt an Gräfin von Lehndorff in einer
               Ermittlungssache gegen vagabundierende Diebe. Angerburg, 24. September 1743 </title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 263, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
               <date when="1743-09-24" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Lehndorff, Maria Louisa Gräfin von (Ragnit b.
                        Tilsit 12.10.1696-Königsberg 12.2.1775)</persName>
            </correspAction>
            <note>Handschriftlich am oberen Rand: „Eodem geantwortet, dass nachdrücklich verfügt
               worden, Krüger König solle vor E. delegiertes Gericht d. 2. <gap reason="illegible"/>
               n 45 <gap reason="illegible"/> und die Magd Anna Catharina Thiele mit dahin bringen.‟
               <lb/> Zum ersten Termin am 16. September war König nicht erschienen. Am 17. September
               war er Mittags zum Gericht gekommen. Im Verhör hatte sich ergeben, dass weitere
               Personen aus Pristanien geladen werden müssten, u. a. die Ehefrau, Knecht <persName key="ed_cpv_cfg_fqb">David Gwiasda</persName>, dessen Mutter, Bauer <persName key="ed_onh_ffg_fqb">Eisermann</persName> und Frau, Fischer <persName key="ed_txs_hfg_fqb">Kuckel</persName> und die Frau des Bauers <persName key="ed_hpm_kfg_fqb">Gellesch</persName>. Alle sollten sich am Morgen des 28.
               September als Zeugen, nicht als „complices‟, bei Gericht melden. König wurde bis
               dahin zwar nicht in Arrest genommen, musste sich aber „bei seinem guten Freunde, dem
               hiesigen Bürger und Schneider <persName key="ed_cxz_nfg_fqb">Piczewski</persName>‟
               aufhalten. <lb/> Zum angesetzten Termin erschienen die Zeugen nicht, so dass für den
               9. Oktober ein neuer Termin festgesetzt und die Gräfin aufgefordert wurde, die Zeugen
               zum Erscheinen zu bewegen. König war in der Zwischenzeit nach Pristanien
               zurückgekehrt, weshalb das Gericht fürchtete, er könne sich im Dorf besprechen.
               <lb/>Am 6. November bat das Gericht erneut um Hilfe, nun wegen der Vorladung von
               König und dessen Frau, Sohn und Tochter und der Leinweberin <persName key="ed_u5f_rfg_fqb">Haberland</persName> aus <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> für den Morgen des 11. November, „und nicht so spät wie
               vorhin‟. Die Gräfin hatte die Zeugen jedoch nicht auffordern lassen, was den Prozess
               verzögerte. Der neue Termin am 28. fiel aus. <lb/>Da sich die Gräfin ob der
               aufgewandten Zeit beschwerte, schrieb das Angerburger Gericht an den
               Tribunals-Vizepräsidenten <persName key="ed_drn_pbj_f3b">von Grabowski</persName>, er
               möge sie auffordern, alle Personen nach Angerburg bringen zu lassen, „indem wir sie
               alle miteinander zusammen und auf einmal hier zur Konfrontation haben müssen‟,
               versuchte zugleich alle Schuld von sich zu weisen, dass der Prozess ins Stocken
               geraten sei, und benannte als neuen Termin den 23. Dezember. Man habe noch zwei
               weitere Verdächtige inhaftieren lassen, die von <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> mit dem Erz-Spitzbuben <persName key="ed_ijg_dgg_fqb">Mitmann</persName> nach Preußen geflüchtet seien. Amtmann <persName key="ed_dks_4zh_lpb">Cibrovius</persName> wolle sie aber nicht verpflegen, obwohl
               es ihm die Kriegs- und Domänenkammer befohlen habe, „weil sonsten die Leute von
               Hunger krepieren‟. <lb/>Die Gräfin wehrte sich nicht nur gegen die Beschuldigung
               ihrer Person seitens des Angerburger Gerichts, sondern auch gegen die Anschuldigungen
               gegen „meine Leute‟. Das Gericht habe Vater und Sohn „in Verhaft nehmen lassen, ohne
               mir die allergeringste Nachricht zu geben‟, „einen davon gar in Fesseln legen lassen‟
               ohne sie zu benachrichtigen, „ob meine Leute etwas und worin sie schuldig befunden
               worden‟, oder ob es nicht vielmehr daran liege, „das meine Leute eine etwa nicht
               genugsame Ehrfurcht vor das Gericht bewiesen haben‟. Das Angerburger Gericht würde
               ihre Jurisdiktion untergraben wollen, weshalb sie bitte, dies zu untersagen und
               „meine inhaftierten Leute los zu lassen‟. <lb/> In der Zwischenzeit war der Krüger
               verstorben. Am 14. September 1744 (!) sollten Witwe, Sohn und Tochter nochmals im
               Hauptamt vernommen werden. Dagegen, dass der Amts-Wachtmeister in Pristanien die
               Witwe und deren Kinder aufsuchte, legte die Gräfin als „Erb-Jurisdictionärin‟ ihrer
               Güter Widerspruch ein, da er damit seine Kompetenzen überschritten hatte.
               Möglicherweise hatte er das vom König bestätigte Urteil übermitteln sollen, mit dem
               die Witwe, Sohn und Tochter „mit ihren sämtlichen Habseligkeit zu allen Unkosten‟
               verurteilt worden waren, wenigstens aber zu 7 Rtlr. 30 Gr. für die „6 Sessionen, so
               ihretwegen gehalten‟. <lb/>Das Vermögen, das sofort gerichtlich spezifiziert und
               taxiert wurde, betrug 275 Fl. Der Justizbeistand der Gräfin <persName key="ed_uh3_vc3_t2b">Nagel</persName> monierte, dass es nicht zu verantworten sei,
               dass man das Vermögen völlig einziehe, zumal man ja davon ausgegangen sei, dass das
               Vermögen gering sei, und ob es nicht genug wäre, wenn aus dem Vermögen die 7 Rtlr. 30
               Gr. genommen und das übrige ihnen gelassen würde, da sie damit alle Kosten beglichen
               hätte. Das Angerburger Gericht gab die Entscheidung an das Tribunal weiter. <lb/>Der
               Königsberge Hofrichter von der Groeben entschied am 13. Oktober 1744, dass nach Abzug
               der 7 Rtlr. 30 Gr. „wegen Bezahlung der Unkosten in peinlichen Sachen der wegen
               Spitzbüberei dort inhaftiert gewesenen Inquisiten‟ das gesamte Vermögen zur Deckung
               der Gerichtskosten einzuziehen sei. Gräfin von Lehndorff sollte dafür sorgen, dass
               das Gericht sein Geld erhält, „damit davon alle Interessenten und in specie Herr
               Amtmann <persName key="ed_dks_4zh_lpb">Cibrovius</persName>, der einen großen
               Vorschuss zu Wegbringung der Inquisiten und zur Exekution getan‟, befriedigt werden.
               Man bot sogar Hilfe an, die Effekten in Angerburg meistbietend für die königliche
               Kasse zu verauktionieren. <lb/> Nach dem Urteil hatte die Witwe <persName key="ed_myx_lhg_fqb">Anna Louisa König </persName>in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> vier Jahre Dienst zu leisten. Am 13.
               Februar 1745 wurde ihr das erlassen. Alles, was sie gesponnen hatte, wurde ihr bar
               bezahlt und auch die in den Hof gebrachte Wolle vergütet. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_xw2_nms_1qb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Angerburg, 24. September 1743</dateline>
               <salute>Hochgeborene Frau <lb/>Höchstzuehrende Frau Gräfin <lb/>Gnädige Frau</salute>
            </opener>
            <p>Ew. Hochgeboren Gnaden sollen wir ganz ergebenst und pflichtschuldigst anzeigen, wie
                    hierselbst 3 Personen am letzteren hiesigen Jahrmarkt inhaftiert worden, welche
                    zu der im Lande herum vagierenden Spitzbuben-Bande gehören.</p>
            <p>Da nun unter anderen <seg type="comment">
                  <orig>in actis</orig>
                  <note xml:id="ngld_m3s_vqb">in den Akten</note>
               </seg> ausgemittelt worden, dass die Spitzbuben in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> beim Krüger <persName key="ed_rkf_52g_fqb">König</persName> sich nicht allein aufgehalten, sondern auch derselbe alle ihre
               Sachen in Verwahrung behalten, so haben wir Ew. Hochgeboren Gnaden hierdurch ganz
               ergebenst und in <seg type="comment">
                  <orig>subsidium juris</orig>
                  <note xml:id="nnlg_43s_vqb">Rechtshilfe</note>
               </seg> ersuchen wollen, dem bemeldeten Krüger die ernstliche Ordre zu stellen, das
               selbter sich sogleich und wenigstens den 26. huius vor ein delegiertes hiesiges
               Kriminalgericht zu früher Tageszeit unausbleiblich selbst in Person gestellt und auf
               Befragen von dem Aufenthalt dieser verdächtigen Personen zu Erleichterung unseres
               Inquisition-Prozesses Rede und Antwort gebe. </p>
            <p>Es hat zwar schon der hiesige Herr adelige Gerichtsschreiber <persName key="ed_cln_c3r_fkb">Szczepanski</persName> durch den Amts-Wachtmeister <persName key="ed_kjj_bpf_fqb">Ilges</persName> von Amts wegen weil <seg type="comment">
                  <orig>periculum in mora</orig>
                  <note xml:id="ne1m_q3s_vqb">Gefahr im Verzug</note>
               </seg>dem Krüger aufgegeben, sich vor Gericht zu stellen. Er hat aber deshalb, statt
               dass er erscheinen sollte, viele nachteilige Reden ausgestoßen. Da auch vermutlich
               die vorgestern hierselbst auf der Custodie <seg type="comment">
                  <orig>echappierte</orig>
                  <note xml:id="ny2s_53s_vqb">geflüchtete</note>
               </seg> und beim Krüger König in Arbeit gestandene Magd <persName key="ed_ugf_x2g_fqb">
                  <persName key="ed_ugf_x2g_fqb">Anna Catharina Thielin</persName>
               </persName> sich beim Krüger König wieder befinde, so bitten wir ganz ergebenst,
               dieselbe daselbst festnehmen und anhero liefern zu lassen.</p>
            <p>Da nun die Inquisiten, weil sie nichts im Vermögen haben, auf Königl. Kosten
               hierselbst sitzen, und wir laut den Königlichen Allergnädigsten oft rezitierten und
               geschärften Verordnungen keine Stunde die Kriminal-Prozesse zu verzögern im Stande,
               so haben wir Ew. Hochgräfliche Gnaden ganz ergebenst bitten wollen, dem Krüger König
               um desto bündiger einschärfen zu lassen, dass er unfehlbar in termino erscheinen, je
               wichtiger und importanter diese Untersuchung sei, die zur Herstellung der ganzen
               Landessicherheit und Beschützung des publiken und privaten Interesses gereicht. </p>
            <closer>
               <salute>Wir versehen uns einer gnädigen Willfährigkeit und ersterben mit aller Hochachtung
                        <lb/>Ew. Hochgeboren Gnaden ganz ergebenste Diener</salute>
               <signed>Richter und Assessores e. deleg. Krim. Gerichts <lb/>
                  <persName key="ed_ksp_n2g_fqb">H.
                            Benefeldt <lb/>
                  </persName>
                  <persName key="ed_jzl_k3g_fqb">Georg
                            Barscheidt</persName>
                  <lb/>A. <gap reason="illegible"/>
                  <lb/>
                  <persName key="ed_emx_m3g_fqb">J. Zucker</persName>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>