<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_ejj_h3t_1qb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Ermittlung des Amtsgerichts Angerburg gegen den Dorfschmied von Pristanien,
               Michel Kutzing, wegen des Diebstahls von Pferden aus dem Dorf Plagbuden. 1743 bis
               1745 </title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Der König ordnete die Fortsetzung des Prozesses an. Kriegsrat <persName key="ed_qdb_w4n_v2b">Hindersin</persName> wurde zum Commissarius Loci bestellt
                  und die Inquisition auf den 10. Oktober 1743 „in loco‟, d. h. in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>, festgesetzt. Gräfin von Lehndorff
                  sollte 2 vierspännige Wagen für 6 Personen am Vortag nach Angerburg schicken,
                  damit am Donnerstags mit Tagesanfang die Arbeit beginnen könne. Da es bereits kühl
                  war, sollte in Pristanien „eine aparte eingeheizte Stube eingeräumt‟ und zur
                  „Aufwärmung unserer mitzubringenden Speisen‟ Holz gereicht und Vor allem dafür
                  gesorgt werden, dass der Beschuldigte anwesend ist. <lb/> In ihrer Antwort geht
                  Gräfin von Lehndorff darauf nicht ein, sondern erklärt, dass sie, da der Schmied
                  wegziehen wolle, an das Gericht der Stadt Rastenburg geschrieben habe, um die
                  Inquisition vorzunehmen. Dieses habe eingewilligt und die Akten verlangt. Sie
                  bittet, die Akten dort zu remittieren. <lb/> Damit war der Termin hinfällig, der
                  nächste für den 15. Oktober erst am 13. übermittelt.Das Angerburger Gericht bot
                  den 17. an, „wenn die Fuhre auf drei Personen nach uns geschickt werde‟, und
                  versäumte nicht, ihr die Schuld an der Verzögerung zuzuschieben. Am 17. fehlten
                  die Zeugen, „besonders die Vornehmsten‟ waren nicht erschienen. Der Wochenbeginn
                  wurde als neuer Termin festgesetzt, „bis dahin auch der Krüger hier verbleibt‟, da
                  man vernommen habe, dass er nach Litauen ziehen wolle. Man hatte ihn in Angerburg
                  in die als Gefängnis dienende Custodie gesteckt und dort so schlecht versorgt,
                  „dass er von nichts zu leben habe‟, wogegen die Gräfin protestierte und einen
                  Vorschuss zu seiner Versorgung leisten wollte. Das lehnte Amtsrichter <persName key="ed_cln_c3r_fkb">Szczepanski</persName> ab, da sich „der Inquisit aus seinem
                  Vermögen selbsten zulänglich nähren kann‟. <lb/> Obwohl der König am 28. Oktober
                  1743 einen beschleunigten Abschluss des Prozesses gefordert hatte, geschah nichts.
                  Der Gefangene sollte vom Hauptamt interim versorgt werden, was nicht geschah, so
                  dass der Richter am 6. November schrieb, dass der Gefangene bald „krepiert‟, wenn
                  die Gräfin nicht helfe, es könne ja nicht sei, dass er „vor Hunger im Gefängnis
                  sterben sollte, da er noch so viel Vermögen habe, sich selbsten zu verpflegen‟.
                  <lb/> Am 14. November forderte Szczepanski auch Kutzings Ehefrau und dessen
                  Stiefsohn zum 21. November zum Verhör, nach dem Verhör des <persName key="ed_lwr_w5f_fqb">Haberland</persName> aus Stawisken am 18. November auch
                  dessen Frau. Das von der Gräfin zur Alimentation geschickte Geld verbrauchte
                  Szczepanski indessen für Prozesskosten. Dem Verkauf der Pferde für 6 Rtlr. stimmte
                  er nicht zu und forderte die Taxation der „Habseligkeiten‟ binnen acht Tagen.
                  Diese ergab als Vermögen 50 Rtlr., 21 Gr. 9 D., darunter 2 Arbeitspferde, 1 Kuh, 2
                  Ziegen, 1 Sau, sehr weniges, schlechtes Mobiliar und Handwerksgeräte, 5 1/2 Schfl.
                  Gerste und 3 Mandel Hafer. Noch im Oktober 1744 war Kutzing in Haft. Gräfin von
                  Lehndorff sollte dem Gericht deshalb 43 Rtlr. 57 Gr. 3 D. zukommen lassen, „damit
                  wir den Inquisiten den 23. huius nach der Festung fortschaffen können‟, wo er 8
                  Jahre Festungsarbeit leisten sollte, um nicht „durch ferneres Verweilen‟ Unkosten
                  anzuhäufen. Da der Amtmann nicht anwesend war, passierte nichts, trotzdem erklärte
                  das Gericht Ende Oktober, dass man wegen der Verzögerungen keine Verantwortung
                  trage. <lb/> Am 25. November 1744 fand eine weitere Sitzung des
                  Patrimonialgerichts in Steinort statt. Es sollte in Form eines <ref target="lehndorff_kj1_ggd_vpb">„Teilungs-Briefs‟ </ref>ermittelt werden, was
                  von dem taxierten und sequestrierten Vermögen den Stiefkindern aus der Ehe mit dem
                  verstorbenen <persName key="ed_i5f_kvf_fqb">Woytek Muga</persName> zustehe, um die
                  Kosten des Verfahrens decken zu können. Aus dem Wenigen blieben für die drei
                  Stiefkinder noch 30 Rtlr., 11 Gr. 9 D. übrig, abzgl. 22 Rtlr., 8 Gr. Kosten.Jedoch
                  handelte es sich dabei um taxierte Gegenstände, kein Barvermögen. Gräfin von
                  Lehndorff sollte sich - im März 1745! - um den Verkauf kümmern und den Vormündern
                  das Geld übergeben, was sie ablehnte. Am 14. Juni 1745 übernahmen die Vormünder,
                  von denen einer des Schreibens unkundig war, die Habseligkeiten in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. </p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 250, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1743-01-01" to="1745-12-31" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_ejj_h3t_1qb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum Angerburg <seg type="comment">
                  <orig>coram officio Judicis</orig>
                  <note xml:id="nr3z_v2s_vqb">vor dem Amtsgericht</note>
               </seg> den 12. Febr.
                    1743</p>
            <p>Auf expresse <seg type="comment">
                  <orig>Rekognition</orig>
                  <note xml:id="neph_wnt_1qb">Liegt der Akte als Konzept bei. </note>
               </seg> Ihro Hochgräfl. Gnaden der Frau <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin von
                  Lehndorff</persName> auf Steinort ist der hier ins Richterliche Amt eingeschickte
               Schmied von <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> wegen <seg type="comment">
                  <orig>imputierten</orig>
                  <note xml:id="nuww_x2s_vqb">vorgeworfenen</note>
               </seg> Diebstahls zweier Pferde aus <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_zrm_5vf_fqb">Plagbuden</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="np1x_xvf_fqb">im Kreis Gerdauen</note>
               </seg> in denen Hochadl. Truntlackschen Gütern, derentwegen von E. Nordenburgischen
               Richterl. Amt unterm 6. Jan. 1743 ein <seg type="comment">
                  <orig>Protocollum</orig>
                  <note xml:id="nrnn_mjt_1qb">Liegt der Akte bei.</note>
               </seg> aufgenommen worden, <seg type="comment">
                  <orig>processa seria ad monitione de pronuncianda veritate</orig>
                  <note xml:id="nw2r_z2s_vqb">und nach der ernsthaften Ermahnung zur Wahrheit</note>
               </seg> verhört worden. Derselbe antwortet auf direktes Befragen wegen des Diebstahl
               folgendes:</p>
            <p>Er heiße <persName key="ed_fcm_jwf_fqb">Michel Kutzing</persName>, von 28 Jahren
               seines Alters, geboren sei er in dem Krug an der Schleuse bei <placeName key="ed_r51_fnl_ddb">Tapiau</placeName> und getauft in <seg type="comment">
                  <orig>Goldbeck</orig>
                  <note xml:id="nzf2_r1g_fqb">Goldap?</note>
               </seg>, seine Eltern sind Bierschenken oder Krüger im Krug an der genannten Schleuse
               gewesen, davon der Vater schon tot, die Mutter aber wohne zu <placeName key="ed_lj1_51g_fqb">Ellerbruch</placeName> jenseits <placeName key="ed_nq3_jyy_4kb">Nordenburg</placeName>, woselbst sie einen Chatoul <persName key="ed_ajr_cbg_fqb">Hübner</persName> geheiratet. Er sei Lutherischer Religion,
               sei auch zur Schule gehalten worden, könne den Katechismus und fertig lesen,
               schreiben aber nicht. Habe zuletzt in <placeName key="ed_lrv_kgj_f3b">Dombrowken</placeName> acht Wochen vor Michael gebeichtet und kommuniziert,
               vorhero aber habe er in <placeName key="ed_jxt_jbg_fqb">Ballethen</placeName>
               kommuniziert, woselbst er auch vor 5 Jahren mit seinem itzigen Weibe kopuliert
               worden, habe sich drei Mal alle Jahre des Heil. Nachtmahles bedient, wo er aber itzo
               nach Pristanien 14 Tage nach vergangenem Michael gezogen, habe er allhier noch nicht
               kommuniziert, ist aber Willens, solches ehestens in <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName> in Gottes Namen zu verrichten; produziert hierbei ein
               recht gutes Attestatum wegen seines Verhaltens, welches ihm des H. <persName key="ed_ekn_sbg_fqb">von der Groeben</persName> Hochwohlgeb. eigenhändig, als er
               aus denen Gütern von <placeName key="ed_ibg_wbg_fqb">Szwirgallen</placeName> nach
               Pristanien gezogen. Wegen des Diebstahls <seg type="comment">
                  <orig>dolliert</orig>
                  <note xml:id="nelz_bfs_vqb">bedauert</note>
               </seg> er sehr, dass er ganz unschuldig deswegen angegeben und verdacht wird, es wäre
               wahr, dass er eine Falbe, aber nicht blauscheinlichte Stute und einen gelbbraunen
               Wallach in <placeName key="ed_tqh_bps_d2b">Stallupönen</placeName> auf dem Jahrmarkt
               sogleich nach vergangenem Michaelis gehabt, davon er die falbe Stute, so noch ein
               Füllen gewesen, welches er in <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>
               auf öffentlichem Jahrmarkt den Tag nach Michael von einem litauischen Mann (den er
               aber nicht kannte, auch nicht zu nennen weiß, nur <gap reason="illegible"/> von <seg type="comment">
                  <orig>Gehmisken ohnweit Blackin</orig>
                  <note xml:id="ni3q_gdg_fqb">Die Schreibweise stimmt nicht.</note>
               </seg> gewesen zu sein) vor 2 Rtlr. gekauft und in Stallupönen vor 7 Rtlr. verkauft,
               welches er auch dem <seg type="comment">
                  <orig>Kameraden</orig>
                  <note xml:id="nvgz_1mt_1qb">Johann aus <unclear reason="illegible" cert="low">Skerlacken</unclear>.</note>
               </seg> des <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_vlp_ldg_fqb">Michael Pakaut</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ntnm_4lt_1qb">Lt. dem Protokoll vom 6. Januar 1743 war er ein
                     Losmann im Dorf Litauisch Dombrowken. Er hatte auf dem Jahrmarkt in Stallupönen
                     vermeintlich die beiden dem Bauer <persName key="ed_hll_rdg_fqb">Michael
                        Haubitz</persName> aus dem Dorf <placeName key="ed_zrm_5vf_fqb">Plagbuden</placeName> gestohlenen Pferde erkannt, weshalb die
                     Obrist-Leutenantin <persName key="ed_hyv_vdg_fqb">von Wernsdorff</persName> die
                     Sache in <placeName key="ed_nq3_jyy_4kb">Nordenburg</placeName> zur Anzeige
                     gebracht hatte. </note>
               </seg>sogleich gesagt; den gelbbrauen Wallach vom 5. ins 6. Jahr aber habe er wieder
               zu Hause nach Szwirgallen genommen, denn er seine 3 Pferde gehabt, mit dem 3. aber
               (nämlich dem gelbbraunen Wallach wäre er nach Insterburg und nach Stallupönen auf die
               Jahrmärkte geritten gewesen, hätte auch selbiges Pferd von Szwirgallen nach
               Pristanien gebracht, woselbst er es von dem Czieganski nach Nordenburg auf dem
                  <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurtschen</placeName> Markt vertauscht hat.
               Die Bauer Schwartzsche in <unclear reason="illegible" cert="low">Genttlen</unclear>
               könnte ihm zeugen, dass er die in Stallupönen verkaufte Stute in Insterburg ehrlich
               und redlich bei dem Bierschenken <persName key="ed_wxm_f2g_fqb">Springwaldt</persName> gekauft. In Szwirgallen hat er auch Zeugen die da wissen,
               dass er den gelbbraunen Wallach hier in Angerburg auf dem so genannten Kruschen
               Jahrmarkt etliche Wochen vor Michaelis, um einen Fuchsen getauscht. Bittet um
               Satisfaktion wegen beschuldigten Diebstahls, der ihm nimmermehr verwiesen werden
               kann, er auch seinen ehrlichen Namen bis an sein Ende zu erhalten gedenkt, und all
               das seinige anwenden will, dass er dieser Beschuldigung rechtl. Satisfaktion erlangen
               möge. Mehr wisse er nicht, <seg type="comment">
                  <orig>hinc facta prolectione, prolecta ratihabens, dimissus est actium ut
                     supra</orig>
                  <note xml:id="ncmq_2fs_vqb">im Sinne: daher wurde die Befragung beendet und das
                     Protokoll verfasst</note>
               </seg>. </p>
            <p>
               <persName key="ed_ksp_n2g_fqb">H. Benefeldt <lb/>
               </persName>Judex
                    Angerburgensis</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>