<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_y5p_1x1_pvb" type="baeuerliche-welt">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt><title>Gräfin von Lehndorff schließt mit Johann Peter Haberland einen Vertrag als
                    Lohnhofmann für das Vorwerk Taberlack. 13. Juli 1745</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Möglicherweise hat Haberland seine Stelle erst später angetreten, denn der
                        Akte liegt ein weiterer Vertrag mit <persName key="ed_ayj_xcs_2wb">Daniel
                            Radtke</persName> als Pacht-Hofmann in Taberlack von Trinitatis 1746 bis
                        1747 bei. Nach der <ref target="lehndorff_q3r_pq4_5pb">Abrechnung mit
                            Haberland vom 21. Mai 1746 bis 21. Mai 1747</ref> hatte er nur anteilige
                        Leistungen erhalten. Zu den Aufgaben eines Hofmanns siehe <ref target="lehndorff_ojw_xrr_hrb">hier</ref>. </p>
                    <p>Siehe auch den <ref target="lehndorff_gzd_2bn_2bb">Vertrag mit dem Hofmann
                            Nowack in Steinort vom 1. März 1717</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt><sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 830, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1745-07-13" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_y5p_1x1_pvb"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Da <persName key="ed_ilg_dnq_3qb">Johann Peter Haberland</persName> zum Hauswirt
                    und Lohnhofmann in dem Reichsgräflichen Vorwerk <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> angenommen, so wird seine Pflicht sein:</p>
                <p>1. dahin zu sehen, dass die Wirtschaft bei diesem Vorwerk ordentlich geführt,
                    alles zu seiner Zeit gehörig verrichtet, die Äcker wohl gepflügt, geeggt und
                    besät werden mögen.</p>
                <p>2. dass in denen Saatfeldern, in Getreide und Wiesen kein Schaden geschehe,
                    nichts vertreten, verfahren oder ausgehauen noch vom Vieh verzehrt, am
                    allerwenigsten aber an Getreide oder Futter was gestohlen werde.</p>
                <p>3. Zäune, Gehege und Gebäude müssen sorgfältig erhalten und verhütet werden, dass
                    die Zäune nicht abgebrochen und die Gebäude nicht unterwohnt werden.</p>
                <p>4. Das Acker-, Fahr- und Hausgerät muss wohl in Acht genommen werden, dass davon
                    nichts abkomme, nichts durch Fahrlässigkeit des Gesindes und des Wirtes selbst
                    in Verderb gerate.</p>
                <p>5. Das Vieh soll Hauswirt und Lohnhofmann und seine Ehegattin wohl warten, itzt,
                    da es ausgetrieben wird, muss der Austreiber zur rechten Zeit <gap reason="covered"/> und bei des Viehs Eintreiben richtig gezählt und auch
                    jedes Stück, ob es gesund aus- und eingeht, wohl in Acht genommen, auch der Hirt
                    angehalten werden, es gehörig zu tränken. <lb/>Bei der Winterfütterung ist aller
                    Fleiß anzuwenden und das Vieh so zu warten, auch dergestalt in Acht zu nehmen
                    dass nichts zu Schaden komme, weil Hauswirte vor dasjenige, so durch
                    Fahrlässigkeit umkommen sollte, stehen müssen. Insbesondere muss der Hauswirt
                    und seine Ehegenossin bei der Kälberzeit wachsam sein, die Ställe Tags und
                    Nachts fleißig besuchen und verhüten, dass Kuh oder Kalb zu Schaden kommen.</p>
                <p>6. Die Kühe muss der Hauswirt Haberland wohl ausmilchen lassen, und muss seine
                    Ehegenossin bei jedem Milchen gegenwärtig sein und hinter den Mägden nachmilchen
                    und probieren, ob die Mägde allen Fleiß beim Milchen gebraucht haben.</p>
                <p>7. Die Milchgefäße sollen rein gehalten, die Butter rein gewaschen, tüchtig
                    gesalzen und überall reinlich traktiert werden.</p>
                <p>8. Was an Butter und Käse stückweise verkauft wird, dafür muss das einkommende
                    Geld richtig berechnet und wöchentlich nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> abgegeben werden.</p>
                <p>9. Von der Butter, so in ganze oder halbe Achtel geschlagen wird, soll Hauswirt
                    Haberland nicht eigenwillig disponieren, sondern davon die Disposition der
                    Herrschaft überlassen.</p>
                <p>10. Das Gesinde muss in Ordnung gehalten, jedem derselben täglich die Arbeit
                    angewiesen und dass selbes geschehen möge, darauf Acht gegeben werden.</p>
                <p>11. Hauswirt Haberland muss zur Getreide- und Heu-<unclear reason="illegible" cert="high">Angst</unclear> Zeit sich fleißig und unverdrossen bezeigen,
                    alles wohl einsammeln lassen und dahin sich bemühen, dass nichts im Felde
                    umkomme oder verderbe.</p>
                <p>12. Er sieht auch auf die Bauernwirtschaft, und wenn er sonst ins Feld geht, muss
                    er sehen, wie weit jeder in seiner Feldarbeit gekommen und wie er mit seinem
                    Vieh umgehe; wenn er hie und da einen Mangel, Nachlässigkeit oder Bosheit
                    verspürt, muss er solchen der Herrschaft anzeigen und sieht</p>
                <p>13. Haberland auch darauf, dass die Bauern nicht ihr Vieh, Getreide und Futter
                    verpartieren.</p>
                <p>14. Auf die Scheunen und Drescher muss er wohl Achtung geben, damit sie nicht
                    stehlen oder etwas im Stroh zurücklassen, daher oft ein Probedreschen anstellen
                    soll.</p>
                <p>15. Das Hofgesinde muss er in der Speisung so halten, dass es damit zufrieden
                    sein könne, weshalb er sich und seine Ehegenossin vom Tische nicht absondern,
                    überhaupt</p>
                <p>16. muss Hauswirt Haberland sich so führen, wie es einem getreuen, ehrliebenden
                    und sorgfältigen Hauswirt eignet und gebührt, auch</p>
                <p>17. und schließlich seine Ehegattin dahin anweisen und anhalten, dass sie auf
                    Erziehung jungen Viehs und auch Federviehs äußerst geflissen sein möge.</p>
                <p>Vor diesen seinen Dienst und auch den Dienst seiner Ehegenossin soll Haberland zu
                    genießen haben</p>
                <p>45 Fl. an Gelde, zusamt dem Schuh- und Stiefel-Gelde. Dann zur Speise</p>
                <p>20 Schfl. Brotkorn <lb/>2 Schfl. Erbsen <lb/>2 Schfl. Gerste <lb/>2 Schfl. Haber
                    <lb/>2 Achtel Salz <lb/>Eine Tonne Bier</p>
                <p>Vor jede Person des Hofgesindes  <lb/>10 Schfl. Brotkorn  <lb/>1 Schfl. Erbsen
                    <lb/>1 Schfl. Gerste <lb/>1 Schfl. Haber <lb/>1 Achtel Salz <lb/></p>
                <p>Dann vor die ganze Haushaltung <lb/>2 <seg type="comment"><orig>Fasel
                            Schweine</orig><note xml:id="nfkv_jcx_txb">Langbeiniges Landschwein. Die
                            Tiere wurden vornehmlich durch Weidegang auf Brachen oder in Waldungen
                            ernährt und in magerem Zustand als sog. „Faselschweine‟
                        verkauft.</note></seg>
                    <lb/>10 Schfl. Mast-Haber <lb/>von 2 Kühen die Milch <lb/>2 März-Schafe <lb/>16
                    Tonnen Tafelbier <lb/>2 Sp. an Licht und <lb/>1 Fl. 15 Gr. bar Topfgeld</p>
                <p>Das Salz zur Butter gibt die Herrschaft.</p>
                <p>Hauswirt wird freigelassen, eine eigene Kuh im herrschaftlichen Futter zu
                    halten.</p>
                <p>Geschlossen d. 13. Juli 1745</p>
                <p><persName key="ed_q4s_xyl_2y">L. M. G. v. Lehndorff</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>