<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_l5p_rgt_mqb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Vor dem Patrimonialgericht werden die Ursachen des Brandes im Haus des Schulzen
               in Stawken untersucht</title><title>. Stawken, 7. Mai 1746</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>1754 wird der Schulze seines Amtes entsetzt, siehe die Anmerkung zum Dokument vom
                     <ref target="lehndorff_wl5_trt_mqb">12. Juli 1754</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 697, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>
            <date when="1746-05-07" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_l5p_rgt_mqb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum Stawken d. 7. Mai 1746</p>
            <p>Nachdem Ihro Hochgebohren Exzellenz die Frau <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Reichsgräfin von Lehndorff</persName> mich, den adlichen Gerichtsschreiber
               requiriert, das bei dem Schulzen allhier <persName key="ed_w44_dwr_vqb">Michael
                  Duzick</persName> ausgekommene Feuer und dessen Umstände zu untersuchen, die von
               denen etwa vorkommenden Klagen einen ordentlichen Rezess zu verfertigen und nach
               vorkommenden Umständen die etwa strafbar befundenen Leute zu bestrafen, so habe mich
               heute dato allhier verfügt und die Untersuchung folgender Gestalt bewerkstelliget.
               <lb/>Es wird zu dem Ende der abgebrannte Schulze vorgefordert und befragt, wie das
               Feuer bei ihm ausgekommen und was ihm vor Umstände davon wissend sind. Er antwortet:
               Er heiße Michael Duzick und sei ein Schulze allhier im Dorfe, 59 Jahre alt. Am
               verwichenen 30. April c. a. wäre er ohngefähr gegen 9 Uhr Vormittag ins jetzige
               Sommerfeld zum Pflügen nahe an das <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelsteinsche</placeName> Wäldchen gegangen, hätte 3 Stunden lang daselbst auf
               seinem Stück zur Leinsaat gepflügt, nachdem er sich nun mit seinen Ochsen umgewendet,
               sei er einen heftigen Rauch im Dorfe, der sich allmählich vermehrt hat, gewahr
               geworden. Er hätte zu dem Ende die Ochsen stehen lassen und sei auf einen Berg
               gelaufen um zu sehen, was der Rauch zu bedeuten hätte. Weil sich nun der Rauch sehr
               vermehrte, sei er in der größesten Geschwindigkeit an seine Ochsen gegangen, habe
               selbe aus der Zoche gespannt, die Zoche nebst dem Eisenwerk im Felde liegen lassen,
               die Ochsen bis an das Vorwerk vor sich getrieben und zu dem Feuer geeilt. Er wäre
               schon nahe am Dorfe gewesen und hätte nicht einmal gewust, dass ihn eigentlich das
               Feuer getroffen, bis er an des <persName key="ed_t45_yqs_vqb">Scheimanns</persName>
               Wohnung gekommen, als dann hätte er leider! sehen müssen, dass der Giebel an dem
               Wohnhause und der Scheune schon verbrannt und sich das Feuer nur mit dem Rumpf dieser
               seiner sämtlichen Gebäude aufgehalten. Er hätte gern etwas von dem Seinigen retten
               wollen, das Feuer hätte aber gar zu sehr überhand genommen und wäre ihm die
               Unmöglichkeit zu retten gewesen. <lb/>Ehe er ins Feld gegangen, hätte er ein paar
               Streichbretter in den Kamin gehangen und hätte seiner Tochter <persName key="ed_gsf_frs_vqb">Catharina</persName> befohlen, den Kamin rein zu machen,
               welches sie auch getan in Gegenwart des Knechts <persName key="ed_ocv_3rs_vqb">Johann
                  Scheimann</persName>, und hätte den Ruß im Schornstein liegen lassen, denn in
               seinem Hause wäre die Gewohnheit, den Schornstein alle acht Tage zweimal rein zu
               machen und den sehr wenigen Ruß jederzeit mit der Asche zu vermischen, bis des
               Unzeugs gar zu viel gewesen, alsdann hätte er es auf die Landstraße geworfen. Er ist
               ferner nicht in Abrede, des Morgens bei Tagesanbruch d. 30. im Pferdestall, welcher
               im Wohnhause befindlich, gewesen zu sein und die Pferde abgefüttert zu haben. Er <seg type="comment">
                  <orig>konstatiert</orig>
                  <note xml:id="niz4_prs_vqb">stellt fest</note>
               </seg> aber, kein Funken Feuer mitgehabt zu haben, nachgehend wäre er zum <persName key="ed_ptp_rtr_vqb">Rautenberg</persName> gegangen. Überhaupt, er wisse von
               keinen näheren Umständen, wie und auf was das Feuer in sein Haus, und an welchem Orte
               ausgegangen. Er hätte keine <seg type="comment">
                  <orig>Präsumtion</orig>
                  <note xml:id="npp1_xrs_vqb">Verdacht</note>
               </seg> auf jemand, nicht einmal auf seinen entlaufenen Knecht <persName key="ed_zzb_bdx_clb">Bartel Preiß</persName>, denn er hätte allhier bei ihm keine
               Not gehabt, vielmehr seine wenige Kleider zurückgelassen und ein <seg type="comment">
                  <orig>Werst</orig>
                  <note xml:id="ny4b_3ss_vqb">Bedeutung unklar.</note>
               </seg> bei dem Ziegler verborgt, und er hätte sich auch nach der Zeit seiner
               Desertion nicht mehr in dieser Gegend sehen lassen. Mit den hiesigen Nachbarn begehe
               er sich schiedlich und friedlich und habe auf niemand eine Mutmaßung. <seg type="comment">
                  <orig>Plura nesciers dimissus. </orig>
                  <note xml:id="ni3d_xts_vqb">Weitere Angaben hate er nicht gemacht.</note>
               </seg>
               <persName key="ed_zx4_pss_vqb">
                  <lb/>Anna Duzickowa</persName>, des Schulzen Eheweib, geborene Czwickowstarcka,
               ohngefährt 56 Jahr alt, sagt <seg type="comment">
                  <orig>praecessa admonitione de dicerta veritate</orig>
                  <note xml:id="novw_vss_vqb">ermahnt, die Wahrheit zu sagen</note>
               </seg> folgendes aus: Sie wüsste nicht mehr von dem sie unglücklich gemachten Feuer,
               als dass es von der Seite ihres Mannes Bruder Gebäude aus dem Pferdestall
               herausgekommen, sie hätte zwar, ehe ihr Ehemann ins Feld gegangen, <seg type="comment"><orig>Brühestück</orig><note xml:id="nrl4_pbx_txb"><ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Quellst%C3%BCck">Vorstufe der
                        Teigbereitung</ref></note></seg> gekocht, sobald es aber fertig gewesen,
               hätte sie das wenige Feuer zusammengescharrt und den Schornstein mit dem Brett
               zugemacht. Die Tochter Catharina hätte bald darauf den wenigen Ruß aus dem
               Schornstein gefegt und wäre mit dem Brühestück zu ihrem Vater ins Feld gegangen.
               Inquisitin habe sich nachgehends an den Ofen nahe beim Kamin gesetzt und hätte Federn
               gerissen, hätte aber kein Merkmal von dem Brande gespürt, bis endlich die <persName key="ed_gwd_4ts_vqb">Barbara Czwikowskin</persName> zu ihr ins Haus getreten und
               angesagt, dass ihr Haus brennt. Sie wollte ihr anfangs nicht glauben, bis sie endlich
               herausgegangen und gewahr worden, dass das Feuer schon das Dach eingenommen. Hierauf
               sei sie mit der <gap reason="illegible"/> Czwikowskin in die Stube zurück gegangen
               und habe daraus 10 Stück Leinwand, worunter ihr 8 und der Herrschaft 2 Stück gehören,
               eine Lade mit Kirchenkleidern und 10 Kissen, auch 3 Oberbetten gerettet, das übrige
               aber dem Feuer überlassen müssen. <lb/>Sie <seg type="comment">
                  <orig>präferiere</orig>
                  <note xml:id="nh1r_sts_vqb">jemand verdächtigen</note>
               </seg> auf keinen einzigen Menschen, der diese Tat an ihr sollte bewiesen haben,
               vielweniger auf ihren vorigen Knecht Bartel Preiß, in dem er schon seit Ostern
               weggegangen und sich nicht mehr sehen lassen, zudem hätte sie demselben nichts übles
               getan, vielmehr alles Gutes, auch nur letzlich, ehe er weggegangen, hätte ihr Mann
               ihm 15 Gr. zu Bier gegeben. Plura nesciers dimissus. <persName key="ed_gwd_4ts_vqb">
                  <lb/>Barbara Czwikowska</persName>, 46 Jahr alt, lutherischer Religion zugetan,
               deponiert folgendes: Sie wäre aus der Stadt <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> mit Salz nach Hause gekommen und als sie ein Spaten von dem
               hiesigen Schulmeister geliehen, sei sie in ihren Garten gegangen und habe darinnen
               gegraben. Bald darauf, als sie sich umgesehen, wäre sie das Haus des Duzick brennend
               ansichtig geworden. Sie fing an, gleich Gewalt zu schreien, und sei zu der Schulzin
               gelaufen, die sie, eben mit den Federn okkupiert, nahe am Kamin sitzend gefunden, mit
               der betrübten Post, dass Feuer im Haus wäre. Sonsten wisse sie nichts mehr, als dass
               das Feuer nicht vom Kamin , sondern vom Scha<gap reason="illegible"/> übern Stall
               seinen Anfang genommen, dahero sie <gap reason="illegible"/> wäre. <persName key="ed_z4p_d5s_vqb">
                  <lb/>Ortha, verwittibte Stobbe,</persName> gebohrene Marckowa, über 50 Jahr alt,
               lutherischer Religion zugetan, sagt auf ihr Gewissen aus, dass sie zu dem Schulzen
               Duzick ins Haus wegen der von ihm von ihrem verstorbenen Ehemann gekauften, aber
               nicht bezahlten Stiebeln um juste Mittagszeit gegangen, hätte aber annoch kein Feuer
               gesehen, viel weniger einen Rauch bemerkt, bis die Czwikowska Gewalt geschrien und
               dass das Haus brennt angesagt. Sie wäre gleich herausgelaufen und hätte gesehen, dass
               es nicht mehr zu retten gewesen. Dieser Brand geschah in Zeit von einer halben
               Stunde. Plura nesciers dimissus. <persName key="ed_ocv_3rs_vqb">
                  <lb/>Johann Scheimann</persName> ohngefähr 18 Jahre alt, deponiert die ihm von der
               Feuersbrunst bewussten Umstände folgender Gestalt: Er wäre vor dem Brande im Hause
               gewesen und wollte einen kleinen Bohrer <seg type="comment">
                  <orig>lehnen</orig>
                  <note xml:id="nzs3_45s_vqb">leihen</note>
               </seg>, denselben hätte er mit Genehmhaltung der Schulzin unterm Balken genommen und
               sei damit weggegangen. Mit dem Bohrer hätte er bis an den Mittag auf seinem Gehöft
               gearbeitet und das Feuer nicht eher gesehen, bis die Leute angefangen zu schreien,
               dass Feuer im Dorf wäre. Er hätte hierauf zum Retten zugelaufen, weil seine Scheune
               aber diesem Feuer eben so nahe exponiert gewesen, hätte er umgekehrt und auf seine
               Scheune gestiegen, bis dass er bemerkt, das keine Gefahr zu besorgen, habe er das
               Wasser zum Löschen fleißig zugetragen. <lb/>Deponent wäre zwar, wie er schon <seg type="comment">
                  <orig>mentioniert</orig>
                  <note xml:id="nm3g_s5s_vqb">erwähnt</note>
               </seg> hat, im Hause des Schulzen kurz vor der Mittagszeit gewesen, hätte aber keinen
               Dampf, viel weniger Feuer im Hause <seg type="comment">
                  <orig>remarquiert</orig>
                  <note xml:id="nxtj_v5s_vqb">bemerkt</note>
               </seg>, außer, dass die Schulzin im Kamin ein kleines Feuer gehabt und dabei ein
               Töpfchen Grütze beigesetzt, das Feuer aber hätte sie ausgelöscht, als das Kamin von
               der Tochter gefegt worden. Er könne dem Schulzen den Ruhm geben, dass er den
               Schornstein öfters fleißig gefegt. Plura nesciers dimissus. <lb/>Die übrigen Nachbarn
                  <persName key="ed_lyl_dvs_vqb">Jendris Schönfeldt</persName>, <persName key="ed_gg4_gvs_vqb">Dawid Gwiasda</persName>, <persName key="ed_prb_kvs_vqb">Michael Duzick</persName>, <persName key="ed_xjf_wtr_vqb">Andreas
                  Rautenberg</persName> und der hiesige Schulmeister <persName key="ed_ojw_svs_vqb">Georg Heinrich</persName> deponieren insgesamt <seg type="comment">
                  <orig>contestando</orig>
                  <note xml:id="nb5c_bws_vqb">geben im Verhör an</note>
               </seg>, dass sie keineswegs wissen, auch nicht einmal <seg type="comment">
                  <orig>präsumieren</orig>
                  <note xml:id="nq12_cws_vqb">vermuten</note>
               </seg> können, wie das Feuer herausgekommen und von wem der Schaden dependiere, denn
               sie wären einesteils aufm Felde beim Pflügen gewesen, anderenteils mutmaßen sie gar
               nicht, mit wem der verunglückte Schulze, als bei welchem das Feuer den Ursprung
               genommen, in Feindschaft gelebt. Er selbsten wäre ein guter und wohlhabender Wirt
               gewesen und sich mit jedermann, auch mit seinem eigenen Gesinde und besonders mit dem
               desertierten Knecht schiedlich und friedlich begangen. Er rauche keinen Tabaco, wäre
               auch sonst wegen seines Schornsteins allezeit besorgt gewesen und hätte ihn öfters
               gefegt, dergestalt, dass sie ihn gänzlich <seg type="comment">
                  <orig>exculpiert</orig>
                  <note xml:id="nswd_nws_vqb">von Schuld frei</note>
               </seg> zu halten Ursach haben. <seg type="comment">
                  <orig>Plura nesciates dimissi.</orig>
                  <note xml:id="ni2d_pws_vqb">Weitere Angaben wurden nicht gemacht.</note>
               </seg>
               <lb/>Da hiernechst dem adlichen Gerichtsschreiber committiert worden, die
               ungehorsamen Leute, die das Feuer nicht gestillt, zu bestrafen, so zeigt <persName key="ed_omn_f5g_bqb">David Wilewski</persName> an <lb/>1. den <persName key="ed_nbb_n5r_vqb">Christoph Czwikowski</persName>, welcher aber aus Furcht der
               Strafe sich unsichtbar gemacht und dahero nicht vernomme werden könne. <lb/>2.
                  <persName key="ed_lgh_2xs_vqb">Christoph Scheimann</persName> von <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> wird vernommen und gesteht, das Feuer
               in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> gesehen zu haben und von Dawid
               Wilewski kommandiert worden zu sein, weil er aber vom Felde gegangen und müde
               gewesen, sei er nach Hause gegangen. <lb/>3. <persName key="ed_ajm_jxs_vqb">Johann
                  Scheimann</persName>, von <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
               gewärtig, gesteht, das Feuer, als er vom Pflügen gegangen gesehen zu haben, weil aber
               sein Fohlen auf der Wiese nicht aufstehen können, er seine Ochsen auch nicht
               loslassen wollen, hätte er mit dem Fohlen genug zu tun gehabt.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Bescheid</hi>
            </p>
            <p>Alldieweilen Christoph Scheimann und Johann Scheimann von Pristanien nicht in
                    Abrede sein können, das Feuer <seg type="comment">
                  <orig>rempestive</orig>
                  <note xml:id="nl12_qxs_vqb">mit Abstand</note>
               </seg> gesehen zu haben,
                    dasselbe aber zu löschen nicht zugelaufen, als hat jeder, da derselben <seg type="comment">
                  <orig>exculpation</orig>
                  <note xml:id="ngzx_txs_vqb">Entschuldigung</note>
               </seg> nicht acceptable <seg type="comment">
                  <orig>prostersuam levitatem</orig>
                  <note xml:id="nz5k_wxs_vqb">eine
                            schändliche Ausrede </note>
               </seg>, allen anderen dergleiche Leuten zum
                    Exempel, um in Zukunft bei dergleichen Gott gebe nimmer zu geschehenden Fällen
                    prompt zu sein, sein Betragen mit 20 <seg type="comment">
                  <orig>Patronker</orig>
                  <note xml:id="new2_dys_vqb">Peitschenhieben</note>
               </seg> zu verbüßen.</p>
            <p>
               <persName key="ed_cln_c3r_fkb">J. Szczepanski</persName>
               <lb/>Adlicher Gerichtsschreiber des <orgName key="ed_r2q_dc1_tcb">Amts
                  Angerburg</orgName>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>