<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_okz_jjd_vpb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Verhör und Urteil im Prozess gegen die Diebin Gellesch aus Labab und wegen
               anderer Vorkommnisse. Steinort, 22. April 1748</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 125, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1748-04-22" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_okz_jjd_vpb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum im Hochgräfl. Hofe zu Steinort, den 22. April 1748</p>
            <p>Nachdem Ihro Reichsgräfliche Gnaden die Frau <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin von
                  Lehndorff</persName> Hochgeboren in sichere Erfahrung gekommen, dass einige von
               Deroselben Untertanen und Leuten auf dem letzt verwichenen Jahrmarkt vor Ostern in
                  <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> verschiedene Sachen
               gestohlen, der Diebstahl auch durch wirkliche Abnahme der Sachen sattsam erwiesen
               worden, ferner auch die Widerspenstigkeit an verschiedenen Untertanen in
               herrschaftlichen Verrichtungen zu bestrafen, so haben Hochgräfl. Gnaden mich, den
               Lötzischen adelichen Gerichtsschreiber <persName key="ed_jnf_1lq_lpb">Salomon
                  Hoch</persName>, anhero requiriert, um diese Sache nach allen konkurrierenden
               Umständen auf das genaueste gerichtlich zu untersuchen und hiernächst zu erkennen,
               was denen Rechten gemäß ist. Es wird dahero, da allerseits Partei Komplizen und
               Interessenten erschienen, nachstehendes Verhör in dieser Sache summariter
               aufgenommen. </p>
            <p>
               <persName key="ed_wrn_dlq_lpb">Anna Kiworcka</persName>, des <persName key="ed_bqm_2lq_lpb">Faltin Kiworra</persName>, Bauern aus <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>, Ehegattin, <seg type="comment">
                  <orig>de veritate discenda</orig>
                  <note xml:id="nrkj_4zs_vqb">zur Wahrheit</note>
               </seg> sattsam ermahnt, deponiert auf Befragen, was ihr von der letzt in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> ausgeübten Dieberei aufm Jahrmarkt
               wissend, folgende ihr von der Sache bekannte Umstände.</p>
            <p>Nachdem nämlich Deponentin nebst ihrem Mann vom letzt verwichenen Jahrmarkt aus
                  <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> nach Hause zurückgefahren,
               wären sie unterwegs aufm <seg type="comment">
                  <orig>Werder</orig>
                  <note xml:id="nqhl_vlq_lpb">Werder Upalten</note>
               </seg> der hiesigen Hochgräfl. Güter angesprochen und hätten allbereits daselbst den
               Schulzen <persName key="ed_ykw_llq_lpb">Georg Nowack</persName> aus <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>, den Schulzen <persName key="ed_fyt_syb_t2b">Martin Rompel</persName> aus <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, auch derselben beiden Ehegattinnen, ferner den <persName key="ed_n5t_wlq_lpb">Gottlieb Kiworrra</persName>, Bauer aus <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, samt dessen Ehegattin, dann schließlich
               den Knecht <persName key="ed_uns_fmq_lpb">Jan</persName> auf dem Hofe <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> samt des Bauern <persName key="ed_xmk_lmq_lpb">Uwis </persName>Ehegattin, und dann das Gärtnerweib <persName key="ed_l4d_4mq_lpb">Gelleschin</persName> aus Labab, so auf des Uwis Schlitten
               gesessen und die eben die Täterin und berufene Diebin ist, so schon hin und wieder
               auf den Jahrmärkten gestohlen, daselbst in voller Versammlung angetroffen. Deponentin
               ihr Ehemann, Faltin Kiworra, wäre hierauf in die Stube gegangen, sie aber,
               Deponentin, aufm Schlitten sitzen geblieben. Während dem Eintritt in die Stube aufm
               Werder, woselbst Herrschaftl. Bier geschonken wird, findet Deponentin ihr Ehemann die
               ganze Versammlung in größtem Streit und zwar dergestalt, dass allerseits über den
               Gottlieb Kiworra, ihres Mannes Bruder, gewesen und auf ihn zuschlagen wollen,
               letzterem, nach der Ursache dieses entstandenen Lärms fragend, wird von dessen
               Bruder, dem Gottlieb Kiworra, berichtet, dass man ihm aus dieser Ursache zu Halse
               gehen wolle, weil er die berüchtigte Diebin Gelleschin zusamt ihrem gestohlenen Pack
               arretieren und nach dem Hochgräfl. Hofe <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> bringen wollen, wohl wissend, dass dies diebische Weibsstück
               allen Ernstes und auf das Nachdrücklichste von der Herrschaft inhibiert worden, sich
               nirgends auf einige Märkte mehr betreten zu lassen, wohingegen der Schulze Nowack aus
               Kittlitz und der Martin Rompel aus Labab schlechterdings davor partiert gewesen, dass
               diese Sache vertuscht und der Herrschaft nicht angezeigt werden solle. Deponentin,
               diesen Lärm in der Stube wahrnehmend, wäre hierauf vom Schlitten gleichfalls
               abgestiegen aus Beisorge, dass etwa ihr Mann in die Händel mit eingeflochten werden
               möge, beim Eintritt in die Stube bemerkte aber Deponentin, dass der ganze Streit
               bereits gehoben und ihr Ehemann dessen Bruder, dem Gottlieb Kiworra, zugerufen, er
               solle die Canaille, die Diebin fahren lassen, was er nötig habe, sich ihretwegen den
               Buckel vollprügeln zu lassen, worauf ihres Mannes Bruder sich zufrieden gestellt,
               Deponentin den von ihm ausgetrunkenen Stof Bier bezahlt und hierauf nach Hause
               abgereist. So viel Deponentin gehört, so haben sie allbereits das Pack, so Gelleschin
               in Angerburg gestohlen, noch vor ihrer Ankunft aufs Werder visitiert gehabt und dem
               Vernehmen nach ein Paar <unclear reason="illegible" cert="high">Korkeln</unclear>, 1
               Brot und 2 Schüsseln, auch 2 Teller glasierter Töpferarbeit bei ihr angetroffen,
               welches aber Deponentin, da sie schon zuletzt gekommen, selbst mit ihren Augen nicht
               gesehen. Weil Sie aber, Deponentin, beschuldigt worden, als ob sie von den diebischen
               Sachen der Gelleschin mit partizipiert und ein paar <unclear reason="illegible" cert="high">Korkeln</unclear> von ihr erhalten, welches doch im Grunde falsch und
               verlogen, ferner auch der <persName key="ed_hzz_vmq_lpb">David Wilewski</persName>
               aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, auch nachgedachter Schulze
               Nowack aus Kittlitz ihr aufs Haus gekommen, ersterer sie, Deponentin, nebst ihrem
               Ehemann ganz unschuldig geschlagen, letzterer aber sie vor eine offenbare Diebin,
               ihren Ehemann aber für einen Pferdedieb ausgerufen, ja ihren Mann, Bruder und ihn
               prügeln wollen, so habe sie nachdem Grunde sich genötigt gesehen, sofort aufzumachen
               und diese verschwiegene Facta und Gewalttätigkeit der Herrschaft zu denunzieren. Es
               rührt aber dieser Revers und darauf erfolgte Schlägerei des David Wilewski aus
               Steinort hauptsächlich und ursprünglich dahero, weil Deponentin gegen den Schulzen
               Nowack sich mit Worten herausgelassen, dass David von der Diebin Gelleschin schon
               nach dem Angerburgschen Jahrmarkt einen Bock sich zuführen lassen, welchen des
               Schulzen Nowacks Knecht selbst abgeholt und nach Kittlitz bringen müssen, ob nun
               dieser Bock von der Gelleschin geschenkt worden oder was es sonst vor eine Bewandtnis
               habe, könne Deponentin nicht anzeigen, indessen habe sie doch gegen den Schulzen <gap reason="illegible"/>, dass ohngeachtet das Feld auf Kittlitz so klein, selbiges
               dennoch mit gar zu vielem Vieh des Schulzen und sonst mit fremdem Vieh übersät werde,
               und die Bauern dadurch bei ihrem Inventario und mit ihrem Vieh leiden müssen, wie
               denn der David Mittwochs nach den Ferien auch 7 Stück Schafe vom Rautenberg aus
               Taberlack, der kein Bock von dem Krüger daselbst gekauft und alles zu besagtem
               Schulzen Nowack hingebracht, wozu noch der Bock von Labab von der Diebin Gelleschin
               dazu gekommen und alles beim Schulzen Nowack noch bis dato befindlich. Ob nun David
               dieses alles mit herrschaftlichem Konsens an sich gebracht und an den Schulzen Nowack
               übergeben, können Deponentin nicht wissen, genug aber, dass sie dadurch wegen ihres
               Vieh sehr <gap reason="illegible"/> würde.</p>
            <p>Dem Schulzen Nowack aber wäre dieses unerträglich gewesen, dass Deponentin deshalb
               sowohl wegen des Bocks als übrigen Vieh Worte gemacht, und muss vermutlich den David
               gegen sie aufgebracht haben, welcher dann Freitag Abend zu ihrem Mann hingekommen und
               ihn auf morgenden Tag zum Pflügen nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> befohlen, ihr Ehemann habe darauf repliziert, dass er
               gehorsam sein und sich punktuell auf Morgen zum Pflügen einfinden würde, welches auch
               geschehen. Die Ochsen aber bis an die Bäuche wegen der Nässe eingefallen und David
               selbst gesehen, dass es die Unmöglichkeit gewesen zu pflügen, auch ihn selbst vom
               Vorwerk zurückgeschickt. Woraus zu schließen, dass er lediglich nur einen Vorwand
               gesucht, bei ihr, Deponentin, und ihrem Ehemann einzubrechen und dass es ihm um kein
               Pflügen zu tun gewesen. Als indessen David Wilewski abends vorhero zu ihrem Mann
               gekommen, und derselbe keine Gelegenheit gefunden, sich an ihm zu reiben, weil er die
               Gestellung zu Scharwerk mit allem Gehorsam angenommen, so wäre David hierauf zur
               anderen Stube des Hauses herumgeritten und hätte sie, Deponentin, herausgerufen, auch
               da sie vor ihm erschienen, sie, Deponentin, gleich mit den allerhärtesten und
               ungestümsten Worten angegriffen wie sie Canaille so impertinent sein könne, ihn zu
               raisonnieren, dass er von der Diebin Gelleschin einen Bock angenommen. Deponentin
               wollte sich dieserhalb rechtfertigen, allein der David schlug auf sie zu, und da sie,
               Deponentin, ein kleines Kind auf der Hand gehabt, auch also ihr Mann dazu gesprungen
               und sie, Deponentin, nicht schlagen lassen wollen, weil sie ob Böses verwirkt, habe
               David, welcher den Schulzen und übrige Bauern gerufen habe, ihren Ehemann binden und
               ferner schlagen wollen, Deponentin aber sich auf die Herrschaft beziehend, wie auch
               ihr Ehemann, der nicht das geringste verschuldet, haben sich auch wirklich schon zur
               Abendzeit aufgemacht und den ganzen Verlauf der Sache erzählt, welches dann Ihro
               Reichsgräfliche Gnaden zur Untersuchung aussetzt.</p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgt die Aussage des Ehemanns, Faltin Kiworra, die mit
                        der Aussage seiner Ehefrau übereinstimmt. Man habe <note type="editorial">Gelegenheit gesucht, sich an ihm zu rächen, und da man keine gefunden,
                            habe der Wilewski seine Ehefrau geschlagen und versucht, ihn mit der
                            Peitsche zu züchtigen, unterstützt von dem Schulzen und den Bauern. Erst
                            als er damit gedroht habe, alles der Herrschaft anzuzeigen, habe man von
                            ihm abgelassen. Der Schulze Nowack habe ihn mit Schimpfworten traktiert
                            und gesagt, dass er ein Pferdedieb sei. Kiworra beschuldigte dagegen den
                            Schulzen, jährlich mehrere Fuder vom Vorwerk zu entwenden, was jeder
                            wüsste; er sei ein Dieb, der die Herrschaft zu hintergehen suche und die
                            Bauern ruiniere,indem er dem Bauern <persName key="ed_qbb_mft_fqb">Schuja</persName> 4 Scheffel weiße Erbsen und dem <persName key="ed_cbm_vjz_tqb">Gritzka</persName> 5 Scheffel Bohnen und graue
                            Erbsen weggenommen habe. Auch habe er behauenes Holz vom Vorwerk geholt,
                            mit dem er sich ein Ställchen im Vorhaus gebaut habe. Klagen habe wenig
                            Sinn, da alle Bedienten verschwägert und befreundet mit dem Schulzen
                            seien, so dass die Wahrheit doch nie ans Licht käme. </note>
               </note>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Auch <persName key="ed_n5t_wlq_lpb">Gottlieb
                            Kiworra</persName> aus Stobben, der Bruder des Vorgenannten, und dessen
                        Ehefrau <persName key="ed_id4_rct_vqb">Catharina</persName> wurde vernommen.
                        Er gibt zu Protokoll, dass er die Gelleschin und den Schulzen Nowack auf dem
                        Werder getroffen habe, als er vom Jahrmarkt zurückgekommen sei. Er habe die
                        Gelleschin aufgefordert, ihm die noch schuldigen zwei Mandel Stroh zu
                        bezahlen und sie gefragt, wie sie denn hätte zum Jahrmarkt fahren könne, wo
                        es ihr doch von der Herrschaft verboten worden sei. Er habe ihr das
                        gestohlene Gut abnehmen und dieses zusammen mit der Gelleschin nach Steinort
                        bringen wollen, was seine Ehefrau bestätigt. Die Ehefrauen des Rompel und
                        des Nowack hätten ihn daran gehindert und ihn geschlagen, der Schulze ihn
                        aufgefordert, die Sache auf sich beruhen zu lassen. Als er trotzdem das
                        Diebesgut visitierte, hätte ihm der Schulze erklärt, dass es seine Sachen
                        wären. Dann sei sein Bruder gekommen, gemeinsam wären sie in die Stube
                        gegangen, hätten ihr Bier ausgetrunken und seien fortgefahren. Seine Ehefrau
                        gibt noch zu Protokoll, dass dies alles wegen des Bockes sei, den die
                        Gelleschin David Wilewski gegeben habe, und dass sich dort auch 7 Schafböcke
                        des Schulzen Nowack befinden, die Wilewski in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> gekauft habe. </note>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Anschließend wird die Beschuldigte <persName key="ed_l4d_4mq_lpb">Else Gelleschin</persName> vernommen. Sie gibt die
                  Diebstähle zu. Bei der Beute hätte es sich um ein Paar <unclear reason="illegible" cert="high">Korkeln</unclear>, 2 glasierte Schüsseln, 2 glasierte Teller, 3
                  Groschen Brot, 1 Hut und eine leinene Haube gehandelt. Das Brot habe sie gegessen,
                  die Haube der Tochter gegeben, die <unclear reason="illegible" cert="high">Korkeln</unclear> getragen, alles andere befinde sich in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>. Von wem sie die Sachen gestohlen können
                  sie nicht angeben. Der Besuch des Jahrmarktes sei Unrecht gewesen, weshalb sie
                  Besserung verspreche. Sie wolle „von dieser Zeit an nicht mehr die Zeit ihres
                  Lebens auf die Märkte gehen‟. Nach dem Bock befragt, gibt sie an, Wilewski habe
                  ihn noch von ihrem Mann gekauft, der Geld brauchte um das Mahlgeld zu bezahlen. Er
                  sei einjährig gewesen und ihr Mann habe nur 45 Gr. bekommen. </note>
            </p>
            <p>Der Schulze Nowack samt dem Schulzen Rompel aus Labab werden hierauf zur
               Verantwortung gezogen, wie sie sich unterstehen können, die diebische Gelleschin
               mitsamt der diebischen Sachen zu verhehlen, und ob ihnen nicht bekannt, dass die
               Diebeshehlerei gleicher Strafe schuldig sei wie der Diebstahl selbsten, umso mehr, da
               ihnen bekannt, dass der Gelleschin untersagt gewesen, sich auf keinem Markte mehr
               finden zu lassen, und es notorisch, dass diese ein diebischer Mensch gewesen.</p>
            <p>
               <note type="editorial">Als beide versuchen zu leugnen, werden sie mit den
                        Aussagen der Zeugen konfrontiert. Nowack versucht sich herauszureden, er sei
                        betrunken gewesen, Rompel gibt an, dass er sich in die Sache gar nicht
                        eingemischt habe. Nowack, nach dem Bock und den Schafen befragt, gibt an,
                        dass David Wilewski die Schafe vom Rautenberg, den Bock vom Gellesch aus
                            <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> gekauft habe. Den
                        Betrug an der Herrschaft, indem er den Bauern Saatgut weggenommen habe, und
                        die Unterschlagung von Heu gibt er erst zu, nachdem er mit den
                        Zeugenaussagen konfrontiert wird. Wegen des vom Vorwerk <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> gestohlenen Holzes
                        erklärt er, er habe dazu die Konzession des verstorbenen Gärteniers
                        eingeholt, um sich ein Ställchen zu bauen. </note>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Der ebenfalls vernommene Bedienstete David Wilewski erklärt,
                  dass es mit allem, was erklärt wurde, seine Richtigkeit habe. Die sieben Schafe
                  habe er vom Rautenberg behalten, da der Schulze ihm gesagt habe, dass er „solche
                  dennoch verkaufen und an die Seite bringen würde.‟ Das Geld habe er an den
                  Schulzen bezahlt und ihm befohlen, bei der Ankunft beim Adelsgericht dieses
                  abzugeben, damit es vom Rautenbergschen Rest abgeschrieben werden könne, womit
                  sich der Schulze morgen vor dem Gericht einfinden wird. Eine Schuld seinerseits
                  könne er nicht erkennen. So habe er auch dem Gellesch aus Labab die 45 Gr. wegen
                  der ausstehenden Mahlgelder angerechnet. Er verlange wegen der Beschuldigung und
                  der Widersetzlichkeit des Kiworra Genugtuung. Von der Angelegenheit der Gelleschin
                  und allem Übrigen habe er nichts gewusst. Als er Kiworra zum Pflügen auf das
                  Vorwerk bestellt habe, habe dieser ihm „störrische Antworten‟ erteilt und gesagt:
                  „Hol Euch der Teufel, warum habt Ihr den Schmied so lange aufgehalten.‟ Er habe
                  ihm darauf Strafe angedroht. Daraufhin habe sich dessen Frau eingemischt und er
                  hätte ihr geraten, ihr „liederliches Maul‟ zu halten, worauf Kiworra hinzu
                  gelaufen und ihn angefahren habe, es „habe wenig gefehlt, dass er mit der Axt nach
                  ihm gehauen‟. Daraufhin habe er sein Pferd bestiegen und mit der Peitsche den
                  Kiworra geschlagen, die sich um die Axt gewickelt habe. Daraufhin habe er nach dem
                  Schulzen und anderen Bauern gerufen. Da Kiworra erklärt habe, dass er bereit sei
                  nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> mitzugehen, habe er ihm
                  „weiter kein Leid tun lassen‟, sondern seine Klage wegen der Rebellion nur
                  mündlich bei der Gräfin vorgebracht. Er bittet um Bestrafung des Kiworra, denn wie
                  solle er sich künftig Respekt bei den Bauern verschaffen und ihnen etwas befehlen?
               </note>
            </p>
            <p>Kiworra bestreitet, sich wegen der Arbeit gewehrt zu haben, aber schlagen habe er
                    sich und seine Frau nicht lassen wollen, weshalb er in die Peitsche gegriffen
                    habe. Wilewski sei nur gegen ihn aufgebracht, weil er seinen Zins richtig
                    bezahle und jedem die Wahrheit sage.</p>
            <p>Hierauf meldet sich Herr <persName key="ed_mwg_mbh_dvb">Gottfried Mann</persName>,
               Schreiber von Ihro Hochgräfl. Gnaden, und stellt gleichfalls vor, dass, wenn der
               Ungehorsam und die übergroße Widersetzlichkeit höchst halsstarriger Untertanen nicht
               gebührend bestraft werden sollen, er sich nicht unterstehen könne, in
               herrschaftlichen Verrichtungen dem geringsten Jungen was zu befehlen, ein jeder wolle
               nach seinem Gutdünken handeln und kehre sich nicht an die herrschaftlichen Befehle.
               Eben dieser Kiworra wäre auch derjenige so ihn, Deponenten, vor anderen 3 Wochen aufm
               Werder in herrschaftlichen Verrichtungen auf eine enorme Art und Weise prostituiert.
               Deponent habe nämlich Befehl gehabt, da er die Fischerei respiziert, die Stute gegen
               den höchsten Groschen zu verkaufen. Da nun eben zu der Zeit Leute angekommen, welche
               5 Fl. vor eine teure Stute gleich bar bezahlt, auch zu der Zeit vor 5 teure 25 Fl. 18
               Gr. zum Voraus gleich bar erlegt, habe solches den Kiworra dermaßen verdrossen, dass
               er sich gleich gegen ihn, Deponenten, verlauten lassen, dass, falls er sich
               unterstehen würde, die Stute an die Leute zu verkaufen, wolle er gleich die Tonne auf
               der See entzweischlagen. Er als herrschaftlicher Untertan habe die Hoheit dazu, wolle
               aber jedoch um mehr als den fixierten Preis à 4 Fl. das teuer bezahlen. Als nun
               Deponent diesem wie nicht minder auch dem <persName key="ed_pzj_jft_fqb">Kuckel</persName> welcher gleichfalls sich gegen den Verkauf der Stuten gesetzt,
               vorgestellt, dass sie sich unterständen sich ihm zu widersetzen, er hätte dazu Befehl
               von der Herrschaft, so habe Kiworra ihm, Deponenten, vor die Brust gestoßen, wobei
               auch der Schulze Nowack gewesen, und habe viele Impertinenzen noch dazu ausgestoßen,
               auch sonst bei der See ein liederliches Maul gehabt. </p>
            <p>Ferner klagt derselbe auch über <persName key="ed_x3r_32t_vqb">Roloff</persName>
                    von <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, welcher sich bei
                    Fischerei sogar mit eine Reuse gegen ihn widersetzt, als er ihm dahero ein paar
                    Schläge gegeben, indem er mit dem Kescher Fisch stehlen wollen, welches allhier
                    durchgehend eine böse Gewohnheit ist, dass ein jeder nach Belieben zugreift. Der
                    Fischmeister <persName key="ed_wr4_n2t_vqb">Schönfeldt</persName> solches zeugt
                    die Umstände gleichfalls ein, und wiewohl Roloff zu der Zeit um ein Gerichtchen
                    Fische gebeten, aber solche nicht erhalten, so hätte er doch gegen den Schreiber
                    sich zu keiner Gegenwehr setzen sollen.</p>
            <p>
               <note type="editorial">Auch Roloff wird vernommen und gibt seine Gegenwehr zu,
                        doch habe er den Schreiber nicht geschlagen. Der Schreiber habe ihm und
                        anderen ein kleines Gericht Fische geben wollen, es aber nicht getan,
                        sondern ihn geschlagen. Aus Verbitterung habe er ihm die Reuse vor den
                        Schlitten geworfen. </note>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">
                  <note type="editorial">Auch über die </note>Knechte <persName key="ed_xsc_w2t_vqb">Andreas Plesska</persName> und <persName key="ed_wm4_y2t_vqb">Caspar
                     Bliss</persName> aus <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> führt
                  der Schreiber Klage. Sie hätten, als er vor 14 Tagen deren Landwirtschaft
                  revidieren wollte, gegen ihn opponiert. Die Hofmutter habe gebeten, mit dem Pferd
                  auf den <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburger</placeName> Jahrmarkt fahren zu
                  dürfen, um Dinge für die Wirtschaft zu kaufen. Er habe zugestimmt und dann im
                  Stall dem Knecht befohlen, ihm ein anderes Pferd anzuspannen, da sein Pferd
                  ermüdet sei und er noch zur Fischerei müsse. Der Knecht habe sich geweigert,
                  worauf er ihn mit der Peitsche geschlagen habe, um ihn zur Vernunft zu bringen.
                  Der andere Knecht, der inzwischen das Pferd für den Jahrmarkt gezäumt hatte, habe
                  ihn daraufhin umfasst und geschüttelt, er solle sich nicht unterstehen, den Knecht
                  zu prügeln. Er habe mit seinem Pferd zur Winterfischerei fahren müssen. Der Knecht
                  sei ohne Erlaubnis nach Angerburg gefahren. </note>
            </p>
            <p>Deponent bittet um Satisfaktion, sonsten er nicht sicher mehr die Vorwerke
                    bereisen kann. <note type="editorial">Beide Knechte wurden nicht einbestellt,
                        sollen aber zur Verantwortung gezogen werden.</note>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Auch die Bauern <persName key="ed_sjg_cft_fqb">Gritzka</persName> und <persName key="ed_qbb_mft_fqb">Schuja</persName>
                        aus <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> erscheinen als
                        Zeugen. Sie sagen aus, von der unterschlagenen Saat einen Anteil bekommen zu
                        haben. </note>
            </p>
            <p>Urteil über die im vorstehenden Verhör enthaltenen Klagen</p>
            <p>Alldieweil beklagte Gelleschin aus Labab als eine berüchtigte und in vielmaliger
               Komplizität schon begriffen gewesene Diebin in actis sowohl durch eigenes Geständnis
               als auch durch Überzeugung der abgeführten Zeugen sattsam und zureichend überführt
               worden, dass selbige aufs neue im letzteren Jahrmarkt zu Angerburg verschiedene
               Diebstähle ausgeübt <gap reason="illegible"/>, die bisher entwendeten Stücke, obwohl
               derselben sowohl durch Urteil und Recht als auch durch ein besonderes Verbot von der
               Hochgräfl. Herrschaft auf das allernachdrücklichste verboten worden, sich ganz und
               gar auf keinem Jahrmarkt mehr betreiben zu lassen, dieselbe aber nichts desto weniger
               sich gelüsten lassen, dieses Verbot ganz mutwillig zu übertreten und ihre ersteren
               diebischen Griffe abermalen zu erneuern, so wird die Sache rechtlich dahin gestellt,
               dass Inquisitin Gelleschin diese überaus große Bosheit, Freveltat und erneuerten
               Diebereien mit 14-tägiger Gefängnisstrafe geschlossen bei Wasser und Brot, dann beim
               Eingang und Ausgang des Gefängnisses in beiden Malen jedesmal mit 20
               Peitschenschlägen, anderen zum Beispiel, sich aber selbst zur wohlverdienten Strafe,
               ohnnachlässig zu verbüßen schuldig und gehalten sein soll. </p>
            <p>Der Schulze Nowack aus Kittlitz nebst dem Schulzen Rompel aus Labab haben höchst
               unverantwortlich gehandelt, dass dieselben diese Diebeshehlerei <gap reason="illegible"/> zu verhehlen gesucht und sowohl die diebischen Sachen an sich
               selbst nicht abgenommen und der Hochgräfl. Herrschaft zur Bestrafung angezeigt, als
               noch weniger die Diebin selbst arretiert, da ihnen doch das herrschaftl. Verbot wegen
               dieses Weibes sattsam bekannt gewesen und besonders Schulze Nowack noch über dieses
               den Kiworra schlechterdings abgehalten, solches der Herrschaft zu denunzieren, und
               darüber noch so vielen Streit erregt. Als hat der Schulze Nowack hierunter sowohl als
               der Schulze Rompel von Labab wider Pflicht, wider seine eigene Überzeugung folglich
               höchst strafbar gehandelt, wennhero beiderseits nachteilig dahin kondemniert worden,
               dass des Schulzen Nowack, welcher hierunter am meisten <seg type="comment">
                  <orig>inkulpiert</orig>
                  <note xml:id="nist_tft_vqb">beschuldigt</note>
               </seg>, dieses sein pflichtvergessenes Bezeigen mit 4 Rtlr. Strafe der Kirchen- und
               Hospital-Kasse in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> zur Hälfte,
               der Schulze Rompel aber seine Nachlässigkeit, da er im Dorf anwesend und danach die
               Gelleschin aufm Jahrmarkt gehen lassen, auch solches nachhero noch verschwiegen, mit
               1 Rtlr. 3 Gr. Strafe gleichfalls der Kirchen- und Hospital-Kasse zu Rosengarten <gap reason="illegible"/> zu bezahlen schuldig und gehalten sein sollen. Die der Diebin
               Gelleschin abgenommenen Sachen indessen, da derselben Eigentümer nicht füglich
               auszumitteln, werden der Armut im <orgName key="ed_pgl_yft_vqb">Rosengartenschen
                  Hospital</orgName> zugesprochen, davon entweder den Wert oder die Sachen selbst
               unter sich zu verteilen. </p>
            <p>Was überdies die Misshandlung des Schulzen Nowack aus Kittlitz insbesondere
               anbetrifft, da er sich nicht gescheut zuwider herrschaftlichem Verbot mit den Bauern
               Gritzka und Schuja auf die Hälfte zu säen, die Bauern Gritzka und Schuja auch selbst
               im Verhör zugestehen müssen, dass Nowack dem Gritzka 1 1/2 Schfl. weiße Erbsen, von
               Schuja aber 5 Schfl. Bohnen von dieser Zusaat wirklich erhoben, welcher letztere doch
               der Hochgräfl. Herrschaft den Zins <gap reason="illegible"/> bezahlt, als ist der
               Schulze Nowack schlechterdings schuldig verbunden, die erhobenen 1 1/2 Schfl. weiße
               Erbsen und 5 Schfl. Bohnen alsofort an den Hochgräfl. Hof nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, und zwar auf Abschlag des restierenden
               Zinses der Bauern Gritzka und Schuja, abzuführen.</p>
            <p>Wegen imputierten gestohlenen Heus vom Vorwerk Groß Steinort wird die Sache zu
                    weiterem Beweis ausgesetzt <gap reason="insignificant"/>.</p>
            <p>Was hingegen die Widersetzlichkeit, zum Teil tätliche Vergreifung einiger boshafter
               Untertanen gegen den herrschaftlichen Bedienten David Wilewski und den Schreiber
               Gottfried Mann anbetrifft, so hat erstlich Fabian Kiworra von Kittlitz im Verhör
               selbsten nicht verabreden mögen, die Peitsche dem David Wilewski umfasst und seiner
               Bestrafung in herrschaftlichen Verrichtungen sich widersetzt zu haben. Da es ihm
               vielmehr gebührt habe, wenn ihm zu viel geschehen, klagbar zu werden und nicht zu
               Tätlichkeiten zu schreiten, über dieses derselbe auch zugestehen müssen, sich nebst
               dem Kuckel, auch dem Schreiber Gottfried Mann bei der Fischerei schlechterdings
               entgegengesetzt und an denselben im Beisein des Schulzen Nowack sich sowohl in Worten
               als mit der Tat selbst vergriffen zu haben, indem er ihn vor die Brust gestoßen und
               keineswegs zugeben wollen, dass die Stute an die Leute nach herrschaftlichem Befehl
               verkauft werden solle, als soll er dieses sein halsstarriges und widerspenstiges
               Verbrechen mit 30 Stockschlägen, der Kuckel aber seine Widerspenstigkeit, da er nur
               in letzterer Sache allein impliziert, mit 15 Stockschlägen zu verbüßen schuldig
               sein.</p>
            <p>Der Bauer Roloff aus Taberlack, da derselbe simpliciter zugestehen müssen, auf
                    den Schreiber Gottfried Mann sogar die Reuse bei der Fischerei ergriffen und
                    dieselbe zum Schlagen bereits erhoben zu haben, soll vor diesen Exzess und
                    öffentlich auf der See bezeigte Widerspenstigkeit mit 20 Stockschlägen bestraft
                    werden.</p>
            <p>Die Knechte aus Serwillen, da selbige nicht bestellt worden, sollen annoch über
                    die eingeklagten Punkte verhört und hiernächst wegen ihrer Widersetzlichkeit dem
                    Befinden nach gleichfalls am Leibe bestraft [werden].</p>
            <p>
               <note type="editorial">Das Urteil wurde am 23. April verkündet und die Strafen an
                        Gellesch und Kiworra sofort vollstreckt. Der nicht erschienene Roloff sollte
                        zur Bestrafung geholt werden. Die Knechte wurden „in loco‟ in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> bestraft. </note>
            </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>