<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_fqm_bks_ctb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Verschiedene vor dem Patrimonialgericht in Steinort verhandelte Klagen. 8. und 9.
               Dezember 1750</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>In der Akte weitere Klagen, darunter vom 15. Juli 1754, 8. Mai 1767 und 21. August
                  1771. <ref target="lehndorff_www_ygm_15b">Hierbei ging es um zwei aus den Gütern
                     entlaufene Untertaninnen.</ref> Beide wurden mit Peitschenhieben, letztere
                  gemeinsam mit ihrer Mutter, die das Entlaufen gedeckt hatte, zusätzlich zu
                  Festungsarbeit bei Wasser und Brot bestraft. <ref target="lehndorff_gxt_f1h_j5b">Eine zweite Klage betraf den Schulmeister aus Stobben</ref>, der sich mehr mit
                  Fischerei als seinen eigentlichen Aufgaben befasst hatte. Der Schulze hatte ihm
                  dies vorgeworfen, der Schulmeister den Schulzen im Krug beleidigt. Hier wurde ein
                  Vergleich geschlossen, der Schulmeister hatte sich öffentlich zu entschuldigen.
                  1767 richtete sich die Klage vor dem aus Drengfurt geholten Stadtrichter <persName key="ed_nb5_pwj_j5b">Rostock</persName> gegen einen Bauern aus Stawisken,
                  dessen Pferde angeblich auf dem Feld des Pächters von Taberlack aufgefunden und
                  „gepfändet‟ worden waren, worüber es, als der Eigentümer sie zurückholen wollte,
                  zu einem handgreiflichen Streit gekommen war. Im Prozess stellte sich heraus, dass
                  die Pferde sich auf der Wiese befunden hatten, also zu Unrecht „gepfändet‟ worden
                  und die Handgreiflichkeiten vom Kläger ausgegangen waren. Der Kläger wurde zu
                  8-tägiger herrschaftlicher Arbeit in Serwillen und Labab bei Wasser und Brot
                  verurteilt, hatte dem Beklagten Satisfaktion zu erteilen und die Gerichtskosten zu
                  zahlen. 1771 hatte die Gräfin von Lehndorff den Justitiar nach Steinort bestellt,
                  um die <ref target="lehndorff_mbk_llm_15b">„Real-Injurien‟ zwischen den Bauern
                        <persName key="ed_wv2_5xg_j5b">Masuch</persName> und <persName key="ed_a4w_yz1_zqb">Uwis</persName> aus Labab </ref>zu schlichten. Beide
                  hatten im Rosengartener Krug Bier getrunken, und als Masuch meinte, dass es Zeit
                  wäre, nach Haus zu gehen, fühlte sich Uwis gegängelt und hab ihm eine Maulschelle.
                  Uwis hatte 3 Rtlr. Strafe in die Armenkasse zu zahlen.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 697, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1750-12-08" to="1750-12-09" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_fqm_bks_ctb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum den 8. Dez. 1750 a meridie</p>
            <p>Wenn ein Bauer auf 1 1/2 Huben aus <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>, <persName key="ed_u54_yrq_cqb">Georg
                  Hollstein</persName>, gemäß seinem in Händen habenden Kontrakt verpflichtet ist,
               jährlich 1 Mal eine Postfuhre nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu tun, selbtem dann von <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Ihro Hochgräfl. Gnaden</persName> anbefohlen, 8 Tage nach <seg type="comment"><orig>Michael</orig><note xml:id="nogv_hbd_5xb">29. September</note></seg> a.
               c. anstatt Getreide nur 42 <seg type="comment"><orig>St.</orig><note xml:id="nf3x_jbd_5xb">Abkürzung unklar.</note></seg> Körner zum Verkauf dahin
               zu führen, so melden Ihro Reichsgräfl. Gnaden, dass selbter anstatt seines eigenen
               Angespanns eigenmächtiger und unehrlicher Weise sich unterstanden, ein
               herrschaftliches Pferd aus dem Vorwerk <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein
                  Steinort</placeName> zu holen und damit nach Königsberg zu reisen, die Körner
               daselbst in einen Stall zu werfen und wieder sofort zurückzukehren. So ist besagter
               Hollstein adcitiert und solcherhalb zur Verantwortung gezogen worden. Selbter
               gesteht, dass er das Pferd ohne Ordre der gnädigsten Herrschaft aus dem Vorwerk
               genommen, weil er die Fuhre mit seinem schlechten Angespann nicht verrichten können,
               dann, dass er einen Tag in Königsberg gewesen, wegen Mangel des Futters vor die
               Pferde und Zehrgeldes daselbst nicht länger verbleiben können, sondern wegen das böse
               Wetter nach Hause eilen müssen, bittet, ihm diesen begangenen Fehler zu
               pardonnieren.</p>
            <p>Bescheid.</p>
            <p>Da der Bauer Hollstein übel getan und strafbar gehandelt, dass er eigenmächtiger
               Weise der Herrschaft Pferd zu seiner leicht gewesenen Postfuhre genommen, aus
               Königsberg sofort, ohne die von ihm in den Stall geworfenen Körner verkauft worden,
               zurückgereist, da doch der Weg damals notorisch nicht schlimm gewesen, so hätte
               derselbe desfalls eine exemplarische Strafe verdient, in Hoffnung künftiger
               Lebensbesserung und Gehorsams soll derselbe nur dieserwegen eine besondere Reise der
               Herrschaft verrichten und 1 Fl. 5 Gr. zu den Gerichtskosten zu bezahlen schuldig
               sein. </p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Actum d. 9. Dez. 1750</p>
            <p>Ihro <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Reichsgräfl. Gnaden</persName> stellen vor, wie
               die verwittibte <persName key="ed_md5_pyj_j5b">Bauerswitwe</persName> des
               verstorbenen Bauers <persName key="ed_crf_4yj_j5b">Nikolaus</persName> zu <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> sich abermals vor 14 Tagen mit einem
               Husaren namens <persName key="ed_bw2_vyj_j5b">Jacob Pustolla</persName> vom Königl.
               Hochlöbl. von Billerbeckschen Regiment sich verehelicht, ihr bisheriges Erbe von 2
               Huben aber annoch besitze, sich strafbar unterstanden, zu ihrer Hochzeit Bier
               selbsten einzubrauen und solches darauf mit eingebrachtem fremden Branntwein auf
               besagter Hochzeit zu verzehren. <lb/>Die verehelichte Maria Pustollin, geborene
               Skrotkin, wird hierüber vernommen und befragt, da ihr ja bewusst sei, dass niemandem
               erlaubt wäre, fremdes Getränk in herrschaftl. Güter weder einzuführen noch dasselbe
               selbst einzubrauen, warum sie solches getan, da auf ihr dieserhalb getanen Anfrage
               von der Gnädigen Herrschaft Güter<gap reason="illegible"/> solches jedoch verboten
               worden? <lb/>Sie habe kein Bier, sondern nur von einem halben Sechstel Malz 1 1/2
               Tonne gering Haustrunk vor sich gebrauen und vom Bauern <gap reason="illegible"/> aus
               Rosengarten, dessen Ehegattin zur Hochzeit gekommen, habe sie nur 1/4 Tonne eben auch
               solch gering eingebrautes Trinken geschenkt bekommen, welches die wenigen
               Hochzeitsgäste mit der halben Tonne Bier, so sie von der Herrschaft nebst den hier
               aus dem Hof genommenen 2 Stof Brandwein verzehrt hätten, kontestiert, dass außer
               dieses Getränk und 2 Stof Branntwein, so des Mannes Schwager Bastian aus <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> in eine kleine Löffel mitgebracht, nicht
               das allergeringste damals eingebracht sei, bittet dahero demütig die Herrschaft ihr
               als einer armen Person dieserwegen nicht ungnädig zu werden. <lb/>Der Schulze aus
                  <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
               <persName key="ed_d53_4qs_fqb">David Gus</persName> wurde hierauf befragt, ob die
               Angabe der Pustollin wahr sei oder ob er von mehr fremdem Getränk wisse? <lb/>Er
               wisse von mehrem, deshalb er solches auch sofort der Gnädigen Herrschaft selbsten
               angegeben habe, von dem von der Pustollin eingebrauten Trinken habe der damalige
               Bräutigam ihm eine halbe Stof zu trinken gegeben, weil ihm aber solches nicht
               bekommen wollen, so habe er darauf sogleich Branntwein gefordert und denselben
               getrunken.</p>
            <p>Bescheid.</p>
            <p>Da die Verehelichte, auf dem Erbe zu Taberlack wohnende Pustollin übel getan, dass
               dieselbe zuwider dem Verbot der Hochgräfl. Herrschaft, obwohl ihrer Angabe nach nur
               gering Trinken, selbst zur Hochzeit gebraut, nicht weniger 1/4 Tonne Bier vom Bauer
                  <gap reason="illegible"/> aus Rosengarten, dann 2 Stof Branntwein aus Drengfurt
               genommen, so hätte selbige eine exemplarische Strafe, anderen Kontravenienten ein
               Exempel, verdient, in Betrachtung ihrer schlechten Umstände und wehmütigen Bitte aber
               wird hierdurch zurecht erkannt, dass selbige nur vor dieses Mal den dadurch der
               Gnädigen Herrschaft verursachten Schaden mit 4 Fl. zu bezahlen schuldig sein
               soll.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Actum eodem</p>
            <p>Der Schulmeister aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
               <persName key="ed_mrd_srl_j5b">Mich. Wittke</persName> wird klagbar, dass des
               Schulmeisters <persName key="ed_zp1_cnt_vqb">Pallasch</persName> Sohn nebst des
               Grönders Sohn aus <placeName key="ed_lld_mzx_ssb">Schiltz</placeName>,
               Schneidergeselle, ihm letzten Sonnabend <gap reason="illegible"/> auf den Abend einen
               verreckten und am anderen Ende des Dorfes <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> gelegenen Ziegenbock vor sein Fenster gebracht und
               denselben zu seiner Prostitution und Beschimpfung daselbst an den Zaun gebunden
               hätten, bittet also solcher dieselben zu seiner Satisfaktion gehörig zu bestrafen.
               <lb/>Der Angeklagte <persName key="ed_znz_svl_j5b">Friedrich Pallasch</persName>
               antwortet, dass er zwar mit dem Knecht <persName key="ed_j5z_wvl_j5b">Matthes
                  Lowjenka</persName> und dem <persName key="ed_aqh_cwl_j5b">Adam Grenda</persName>
               bei dem Bauern <persName key="ed_ixq_dwl_j5b">Mich. Lowjenka </persName>damaligen
               Abends gewesen und Adam Grenda damals dem Kläger eine Posse gemacht, da er den
               verreckten Ziegenbock vor des Schulmeisters Fenster gebracht, denselben angebunden
               und ihm ein Wisch Stroh vorgelegt und darauf weggegangen, er, Pallasch, wäre mit dem
               Lowjenka zwar mitgegangen gewesen, jedoch keiner von ihnen, sondern Grenda allein den
               Ziegenbock dahin geschleppt und angebunden, bittet also ihn dieserwegen zu keiner
               Strafe zu ziehen, sondern den Grenda als Täter desfalls gehörig anzusehen. <lb/>Der
               Knecht Lowjenka extensiviert sich auf gleiche Art und gibt auch richtig den jungen
               Grenda als Täter zur Bestrafung an, weil der Grenda ist nicht gegenwärtig gewesen,
               inzwischen von dem 2. Knechte graviert und ihm die Schuld wegen des zum Schulmeister
               geschleppten verreckten Ziegenbocks allein imputiert worden, so soll derselbe sofort
               auch aditiert, gehörig vernommen und darauf in dieser Sache ferner definitiv erkannt
               werden.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Eodem</p>
            <p>Nachdem nun der junge <persName key="ed_aqh_cwl_j5b">Grenda</persName> erschienen und
               die wider ihn angegebene Gravamina und was factum vorgelesen worden, sagt er dem
                  <persName key="ed_znz_svl_j5b">Friedrich Pallasch</persName> und <persName key="ed_j5z_wvl_j5b">Matthes Lowjenka</persName> unter Augen, dass nicht allein
               er, sondern auch letztere beide im besoffenen Mut eine Possen machen wollen und
               desfalls dem jüngst abgegangenen Ziegenbock gegen des Schulmeisters Haus gebracht,
               bitten demnach zusammen dieses Fehlen ihnen zu verzeihen und Gnade vor Recht ergehen
               zu lassen.</p>
            <p>Bescheid.</p>
            <p>Da der Knecht <persName key="ed_znz_svl_j5b">Friedr. Pallasch</persName>
               <persName key="ed_j5z_wvl_j5b">Matthes Lowjenka</persName> und <persName key="ed_aqh_cwl_j5b">Adam Grenda</persName> übel und unverantwortlich getan, dass
               sie mit dem Aß sich herumgeschleppt, solches auch zur Prostitution an des
               Schulmeisters Fenster gebracht und ihre damalige Trunkenheit sie nicht entschuldigen
               kann, so sollen solche dem Schulmeister <persName key="ed_mrd_srl_j5b">Michael
                  Wittke</persName> öffentlich abzubitten, anbei jeder derselben zur wohlverdienten
               Strafe 2 Fl. und also in Summa 6 Fl. dieserwegen zu <unclear reason="covered" cert="high">bezahlen</unclear> schuldig sei.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Eodem in meridie</p>
            <p>Da auch der Schmied aus <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> namens
                  <persName key="ed_u5w_bxl_j5b">Bosau</persName> daselbst seiner Tochter Hochzeit
               ausgerichtet und nach Denunziation der alten Magd <persName key="ed_ulg_fxl_j5b">Maria Jordowna</persName> von daselbst dazu fremden Branntwein ausgenommen, so
               ist derselbe dieserwegen zur Rede gestellt und zur Verantwortung gezogen worden,
               selbter antwortet, wie er zwar vor seine Tochter vor Martini mit ihrem itzigen Mann
               die Hochzeit ausgerichtet, jedoch dazu von keinem fremden Ort das Getränk als nur
               richtig von der Hochgräfl. Herrschaft 1 Tonne Bier und 1 Stof Brandwein genommen, er
               also dieserwegen gar nicht kontraveniert habe, so er mit einem Eide bekräftigen
               wolle; wenn aber der hiesige Verwalter gemeldet, dass die alte Magd Magda Jordowna
               ihm entdeckt, dass dem Bosau seine Schwester und Tochter aus <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> damals auch Branntwein gebracht habe, so
               ist selbte hierauf hergefordert. <lb/>Maria Jordowna wird hierauf ernstlich vermahnt,
               die eigentl. Wahrheit zu bekennen, was ihr dieserhalb bewusst sei.<lb/>Es wäre der
               Verwalter David Wilewski vor 8 Tagen zu ihr in den damaligen Arrest gekommen und sie
               befragt, was der Schmied vor Branntwein und woher er solchen auf der Hochzeit gehabt,
               da er nur 2 Stof davon von der Herrschaft genommen, dem sie geantwortet, ich weiß
               nicht, ob er fremden Branntwein gehabt habe oder nicht, ich bin nicht daselbst
               gewesen, auf weiteres Anhalten habe sie gesagt, sie wisse nicht, ob die Schwester
               oder Tochter auch etwa eine halbe Stof Branntwein aus <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> möge gebracht haben, dieses wäre die Wahrheit, so sie
               beeiden könne. <lb/>Der Schulze aus Stawisken <persName key="ed_wht_yxl_j5b">Schack
                  David</persName> wird hierauf auf sein Gewissen befragt, ob der Schmied daselbst
               und woher er den fremden Branntwein zur Hochzeit genommen? <lb/>Er wäre nicht auf der
               Hochzeit gewesen und wisse also davon gar nichts, als er diese Sache untersuchen
               solle, habe er die Nachbarn im Dorfe, so damals daselbst gewesen, hierüber befragt,
               so hätten selbige sich auch mit der Unwissenheit entschuldigt, so er zu beeiden
               erbötig wäre. <lb/>Hierauf ist dem hiesigen Verwalter Wilewski der angegebenen Magd
               Aussage vorgelesen worden, welcher ihr seine zurecht getane Anzeige in <gap reason="illegible"/> sagt, selbte aber dabei bleibt, dass sie nur dieserwegen
               gemutmaßt, ob nicht etwa des Schmieds Schwester oder Tochter einigen Branntwein dahin
               gebracht haben, wie solches in ihres Wirts des <persName key="ed_on4_qx4_5qb">Bannaschen</persName> Stube gesprochen wäre. <lb/>Die <persName key="ed_drl_kyl_j5b">Bannaschkin</persName> wird dieserwegen auf ihr Gewissen
               vermahnt, die Wahrheit auszusagen, was ihr hierbei wissend sei und in ihrem Hause
               gesprochen? <lb/>Weil so viel Nachfrage wegen des fremden Branntwein geschehen, so
               hätte sie solches bewundert und gesprochen, wir haben davon nicht vernommen, und wäre
               dann, dass die Schwester oder Tochter des Schmieds etwas dahin gebracht haben
               möchten, so sie jedoch nicht eigentl. wüssten, deshalb auch die Bannaschkin schwören
               wollte. </p>
            <p>Bescheid.</p>
            <p>Da der Schmied <persName key="ed_u5w_bxl_j5b">Bosau</persName> wegen eingeführten
               fremden Branntweins gar nicht überführt werden können, so wird derselbe von aller
               Strafe absolviert, die Magd <persName key="ed_ulg_fxl_j5b">Maria Jordowna</persName>
               aber, so zuerst falsa dem Verwalter <persName key="ed_omn_f5g_bqb">Wilewski</persName> angegeben und jetzo ihre damalige Angabe nicht zugestehen,
               noch solche erweislich machen kann, soll desfalls 24 Stunden im Arrest gehalten
               werden.</p>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <p>Actum eodem.</p>
            <p>Da der Krüger aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
               <persName key="ed_uxg_vyl_j5b">Christoph Moiditz</persName> der Hochgräfl. Herrschaft
               denunziert, dass die beiden Knechte als <persName key="ed_us4_dzl_j5b">Matthes
                  Glowienka</persName> und <persName key="ed_zyl_hzl_j5b">Christoff Zobel</persName>
               zuwider der Königl. Allergnädigsten und geschärften Ordre letzteren Sonnabend vor 14
               Tagen bei ihm im Krug gewesen, <seg type="comment"><orig>Tabakspfeife in der Stube
                     angesteckt gehabt und damit in die Scheune gegangen</orig><note xml:id="nx1f_4dd_5xb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_xy3_cmb_3rb">25. Mai 1717</ref>.</note></seg>, da er eben
               im Keller Bier zu zapfen gewesen, da darauf der Schulze es ihm gemeldet und sie beide
               darauf herausgegangen und die 2 Knechte Taback rauchend in der Scheune gefunden,
               Glowienka wäre darüber <gap reason="illegible"/> geworden, hätte die Pfeife mit dem
               darin gehaltenen Feuer in die Suppe gesteckt, Zobel aber die seinige geraucht, darauf
               der Schulze beiden die Pfeife weg und solche zu sich genommen habe, so sind gedachte
               beide Knechte in dato adcitiert und solcherhalb zur Verantwortung gezogen worden,
               dieselbe als Glowienka und Zobel müssen dieses zugestehen, vermöge von alle <gap reason="illegible"/>samkeit damit gebraucht zu haben und bitten sie vor dieses Mal
               mit der Strafe zu verschonen, sie würden es ihre lebend Tage nicht mehr tun. Des
               Zobels Mutter gibt an, dass des Schulzen Bruder <persName key="ed_ynr_szl_j5b">Michael Gus</persName> nach Pfingsten a. c. auch im Felde aufm Wagen Toback
               geraucht, und dass dieser wegen gewesene Erbsenstroh vom ausgestreuten Feuer brennend
               gestanden, bittet dahero, ihn deshalb auch zu bestrafen. <lb/>Der Schulze <persName key="ed_ell_zzl_j5b">Gus</persName> gesteht solches und gibt an, dass er
               dieserwegen den Bruder sofort, da er es erfahren, braun und blau geschlagen und zeigt
               desfalls seinen in Stücke geschlagenen Peitschenstock vor, wie dieses seine Nachbarn
               ihm einzeigen könnten und bezieht sich desfalls auf seinen Nachbarn <persName key="ed_q4l_g1m_j5b">Christoff Kiworra</persName>, so solches selbten mit
               angesehen habe.</p>
            <p>Bescheid.</p>
            <p>Da die beiden Knechte <persName key="ed_us4_dzl_j5b">Matthes Glowienka</persName> und
                  <persName key="ed_zyl_hzl_j5b">Christoff Zobel</persName> ihr grobes und
               mutwilliges Verbrechen selbsten zugestanden und der Königl. allergnädigsten
               Verordnung kontraveniert haben, so sollen selbige mit Stockschlägen vor dieses Mal
                  <gap reason="illegible"/> geprügelt werden und jeder besonders 1 Fl. zu dem
               Gerichtskasten <gap reason="illegible"/>, des Schulzen Knecht aber, da er wegen des
               unzulässigen Tabackrauchens bereits öffentlich auf gleiche Art bestraft worden, wird
               absolviert, sämtliche aber bei der angeordneten Bestimmungs-Strafe hiedurch allen
               Ernstes vermahnt, in Zukunft denen Königl. allergnädigsten Verordnungen untertänigst
               nachzuleben.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>