<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_gxt_f1h_j5b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Vor dem Patrimonialgericht in Steinort wird im Streit zwischen dem Schulzen
               Wilewski und dem Schulmeister Pallasch ein Urteil gesprochen. Stobben, 25. Juni
               1750</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Am <ref target="lehndorff_fqm_bks_ctb">9. Dezember 1750</ref> und <ref target="lehndorff_wl5_trt_mqb">12. Juli 1754</ref> stand Pallasch erneut vor
                  Gericht.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorf-Steinort, Nr. 698, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
            <date when="1750-06-25" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_gxt_f1h_j5b"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Actum im Hochgräflichen Dorfe Stobben d. 25. Juni 1750 </p>
            <p>Wenn am vorgestrigen Tage zwischen dem hiesigen Schulzen <persName key="ed_omn_f5g_bqb">Wilewski</persName> und dem <persName key="ed_zp1_cnt_vqb">Schulmeister</persName> eine Schlägerei vorgefallen, so habe auf Requisition
               Ihrer Hochreichsgräflichen Gnaden ich, hierzu konstituierter Aktuarii, mich anhero
               verfügen die Sache zu inquirieren und darüber zu erkennen. Es wird also zuerst der
               Schulze Wilewski vorgefordert, welcher folgendes beibringt: Er sei mit dem
               Schulmeister bekannt worden, da solcher in <placeName key="ed_qr3_qst_ncb">Haarszen</placeName> in einer <seg type="comment">
                  <orig>Chalouppe</orig>
                  <note xml:id="nttl_43s_x5b">Chałupa, alte Bauernkate</note>
               </seg> gewohnt, als er seines Schulmeisters Dienstes daselbst wegen <seg type="comment"><orig>Übertretung des 6. Gebots</orig><note xml:id="nwpc_yzc_5xb">Du sollst nicht ehebrechen.</note></seg> entsetzt worden. Dahin sei Deponent
               mit seinem Schwager <persName key="ed_t1j_v2t_fqb">Nowack</persName> auf <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> gefahren, und da dieser Schulmeister sich
               so treu und gut gegen sie bezeigt, ihnen die Bibel aufgeschlagen und sie erklärt,
               habe er ungemeine Liebe zu ihm gefasst, dass er auch bei Ihro Hochreichsgräfl. Gnaden
               und dem Herrn <seg type="comment">
                  <orig>Erzpriester in Angerburg</orig>
                  <note xml:id="nonj_rrj_j5b">
                     <persName key="ed_uhx_5jq_tcb">Jacob Ludwig Pisanski</persName>
                  </note>
               </seg> seinethalben solange vor ihn gebeten, bis er in dieses Dorf als Schulmeister
               gekommen, da er fast noch ein mehreres bekäme als die Schulmeister in Königl.
               Dörfern. Es habe Deponent friedlich und ruhig mit demselben gelebt, bis vor Ostern
               1749, da er seinen Sohn, welcher eine Handvoll Stinte von ihm auf der See beim Garn
               gebeten, indem der Schulmeister die Fischerei exerziert, ein paar Ohrfeigen ohne
               Ursache gegeben. Darüber Deponentin Weib sich geärgert und er auch, da des
               Schulmeisters Sohn dieselbe schlagen wollen auf der Straße, mit diesen Schulmeister
               erstes Mal vorfallen. Diese Sache wäre vom H. Adel. Gerichtsschreiber <persName key="ed_g52_q2h_tdb">Salomon</persName> abgetan. Vor <seg type="comment"><orig>Michaelis</orig><note xml:id="nehl_p1d_5xb">29. September</note></seg>
               wäre er abermalen mit demselben in Verdrießlichkeit geraten, da der gewesenen Hirtin
               Schwester beim Flachsbrechen sich berühmt, dass der Schulmeister ihr nachginge und
               sie zur Unzucht verleiten wolle, weshalb Deponent durch den Bauern <persName key="ed_kc1_xfp_5qb">Schönfeldt</persName> den Schulmeister wohlmeinend warnen
               lassen. Es hätte aber der Schulmeister hierüber bei der Hochgräfl. Herrschaft
               geklagt, und sei der Hirtin Schwester aus dem Dorf, der Schulmeister aber habe immer
               noch einen größeren Groll wieder Deponenten gefasst, dahero er auch wegen des neuen
               Schulgebäudes von ihm verfolgt worden. Und als einstmals Deponent auf der See, als
               die Brassen geleicht, fischen lassen, habe ihn der Schulmeister zum Teufel gehen
               geheißen und sich nicht um die Fischerei zu bekümmern, da doch sowohl ihm als dem
               Schulmeister von Ihro Hochreichsgräfl. Gnaden worden, auf der Fischerei Auge zu
               haben, welches ihn sehr geschmerzt, aber keine losen Gegenworte gebraucht. Den
               vergangenen Sonntage nach Trinitatis habe Deponent, als er aus der <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengartenschen</placeName> Kirche gekommen, in dasige den
               Schönfeldt von hier und den Bauern <persName key="ed_ur5_zjp_5qb">Kiworra</persName>
               von <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> gefunden, da denn Schönfeldt
               in die Worte ausgebrochen: der Stobbische Schulmeister ist ein rechter Dieb. Er hat,
               da er 30 Stück Aal gefangen gehabt, der Herrschaft nur 3 Stück, und da er 15 Stück
               gefangen, nur 1 Stück abgegeben, obgleich er die Hälfte vom Fang der Herrschaft geben
               sollte. Kiworra habe gesagt, dass er mit den anderen Fischen gleichfalls die
               Herrschaft betröge. Deponent habe über diese Worte, dass solche diese beide
               gesprochen, den dabei gegenwärtigen Steinortschen Schulmeister zu dem Zeugen gerufen
               und sei darauf nach Hause geritten und habe die Dorfschaft zusammengerufen und sie
               zum Scharwerk bestellt, da Schönfeldt auch hingekommen, und in Gegenwart der ganzen
               Dorfschaft daselbst den Schulmeister wieder imputiert. Deponent aber habe sich gar
               nicht hierin eingelassen, aber darauffolgenden Montag, als Deponent weggereist
               gewesen, habe der Schulmeister an der See auf seinen Sohn auf das heftigste
               Deponenten geschmäht, welches besonders desselben Sohn getan, welcher ihn einen
               Hundsfott und Dieb geschimpft. Dieses habe Deponent sein Knecht erzählt, da er nach
               Haus gekommen. Vorigen Donnerstag habe er dem Schulmeister solches zu Gemüte geführt
               und ihn gebeten, den Sohn <gap reason="illegible"/>. Es habe derselbe auch
               versprochen, dass der Sohn ihn nicht weiter injurieren würde. Den vorigen Dienstag
               aber habe der Schulmeister zwar dem Deponenten einen guten Morgen geboten, bald
               danach aber aufs gründlichste geflucht, dass das Donner und Wetter alles verbrennen
               und 1000 Teufel holen solle. Er habe nicht anders glauben können, als dass solches
               auf ihn geflucht gewesen, dahero, als er selben Tag in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gewesen, da der Schulmeister auch hingekommen, er der gn.
                  <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Fräulein v. Gohren</persName> solches geklagt,
               welche es an Ihro Hochreichsgräfl. Gnaden gemeldet. Ihro Hochreichsgräfl. Gnaden
               hätten hierauf unter ihnen dergestalt debattiert, dass beide sich vertragen, der
               Schulmeister den Deponenten nicht weiter schimpfen und seinen Sohn bestrafen solle.
               Sie wären hierauf friedlich in den Steinortschen Krug gegangen und hat ein jeder 4
               Stof Bier getrunken, da denn Schönfeldt hingekommen und gesagt, dass der Schulmeister
               an der See auf Deponenten gesprochen, dass er ein Schurke und Hundsfott und kein
               Kirchenvater wäre. Als der Schulmeister solches beeidet, habe Deponent sich nicht
               aufhalten können in die Worte auszubrechen, du Schelm, die Hundsfott, hast mich zum
               Kirchenvater gesetzt, der Schulmeister habe dieselben Worte repetiert. Deponent habe
               aber sich nicht in Tätlichkeiten eingelassen, sondern sich beruhigt, er sollte an
               Ihro Hochreichsgräfl. Gnaden klagen gehen. Der Schulmeister habe hierauf noch vor
               sich außer den vorigen vier Stof 1 Stof Bier genommen und sei weggegangen. Deponent
               sei bald darauf mit dem Schönfeldt jeder nach Hause geritten und habe sein Pferd
               abgesattelt, sei in die Stube gegangen und habe seinen Knecht herausgeholt, um mit
               selbigem die Fohlen einzu<gap reason="illegible"/>, als er sich aber vor der Tür
               niedersetzen wollen, sei Schulmeister dicht an sein Gehöft gekommen und habe gerufen,
               Hundsfott, Schurke. Deponent hätte ihn gefragt, was er von ihm haben wolle, habe auch
               einen Knüppel aus dem Zaun herausgezogen in Meinung, dass der Schulmeister sich davor
               fürchten würde. Es sei derselbe aber auf Deponenten zugelaufen, habe ihn beim Kopf
               gefasst und in die Augen gestoßen, dass das Blut haufenweise herausgekommen. Dessen
               Schulmeisters Sohn sei auch dazu gekommen und habe ihn mit einem dicken Knüppel
               geprügelt, dass er noch 4 braune Flecken habe auf dem rechten Arm und Schulter.
               Deponent habe den Schulmeister festgehalten und gerufen: Gewalt, ich habe einen
               Mörder. Derselbe aber habe sich losgerissen und sei in sein Haus gesprungen. Der
               Bauer Schönfeldt, der aus dem Dorfe dazu gekommen, habe hierauf demselben die Fenster
               eingeschlagen, herein gestiegen und den Schulmeister gefangen nehmen wollen, Deponent
               aber habe solches nicht zugegeben, sondern sei gleich nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> geritten und hab es Ihro Hochreichsgräfl.
               Gnaden geklagt, welche ihm zur Sicherheit und dass es im Dorf ruhig bleiben solle,
               den Verwalter <persName key="ed_adm_stj_j5b">Christoph</persName> und <seg type="comment">
                  <orig>Schneider Jürge</orig>
                  <note xml:id="ntpy_ftk_z5b">Jürgen <persName key="ed_amp_vtg_bqb">Jünger</persName>
                  </note>
               </seg> aufgegeben. Der Schulmeister gestand die Vorwürfe ein. Jedoch habe er keine
               Fische unterschlagen, dies sei ein Gerücht, da sein Sohn behauptet hatte, er hätte so
               viele Fische in einer Nacht gefangen. Die Frau des Klägers habe im Dorf verbreitet,
               dass seine Frau gestohlen habe. Auch auf den Kläger geflucht habe er nicht. Im Krug
               sei der Kläger auf ihn losgegangen, und auch vor dessen Haus habe nicht er den Streit
               begonnen. Verhört werden noch der Sohn des Schulmeisters, der Knecht <persName key="ed_zdz_j5j_j5b">Michael Smolenga</persName>, der Bauer Schönfeldt und der
               Bauer <persName key="ed_tfz_p5j_j5b">Skowroda</persName>, bevor das Urteil ergeht. </p>
            <p>Urteil. Da der Schulze Wilewski höchst sträflich und unverantwortlich gehandelt, dass
               derselbe, nachdem Ihro Hochreichsgräfl. Gnaden den unvernünftigen Klatsch wegen auf
               eine so gnädige Art beigelegt, sich von dem unvernünftigen Einschwätzen des
               Schönfeldt aufbringen lassen, den Schulmeister zu schimpfen, den Stuhl wieder ihn
               aufzuheben und nach ihm zu stoßen, auch Unrecht getan, dass er wider den Schulmeister
               den Knüppel aufgehoben und ihn damit geschlagen, und nicht loslassen wollen und
               Gewalt gerufen, auch die Dorfschaft in Alarm gebracht; der Schulmeister aber durch
               unmäßiges Fluchen sich vergangen, der Grund oder Urheber der im Dorf <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> vorgegangenen Schlägerei ist, indem er in
               der Schule ruhig bleiben und den Schulzen durch unvernünftiges Schimpfen nicht
               irritieren sollen, als soll der Schulze Wilewski 3 Fl. Strafe ans Hospital entrichten
               und die Hälfte der Gerichtskosten bezahlen, der Schulmeister aber 45 Gr. Strafe und
               die Hälfte der Gerichtskosten bezahlen. Beide sollen in der Schule, da die Jugend
               geärgert, sich öffentlich eoram Actuario versöhnen und einander deprezieren. Künftig
               aber wird der Schulze bei Strafe des <seg type="comment">
                  <orig>Spanischen Mantels</orig>
                  <note xml:id="nt5p_bvj_j5b">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Schandmantel">Schandmantel</ref>
                  </note>
               </seg>, der Schulmeister aber bei Strafe der Kassation verwarnt, nicht die geringste
               Gelegenheit zur Uneinigkeit zu geben. Sonsten die Strafe ohne ferneres Verhör
               sogleich zur Exekution gebracht werden soll. Der Bauer Schönfeldt soll wegen der
               unbesonnenen Aufbringung des Wilewski und übrige unnütze Plaudereien 45 Gr. ans
               Hospital entrichten. Der Bauer Jan Skowroda soll wegen der an der Schule begangenen
               Tätlichkeiten und groben Exzesse, auch Schimpfworte und Injurien Ausdrücke und
               Provokationen mit 24 und der <persName key="ed_gbh_pvj_j5b">Michael
                  Skowroda</persName> auf 12, der Knecht Schmolenga aber, dass er seinen Wirt
               dadurch aufgebracht. mit 6 Schlägen, der Sohn des Schulmeisters Friedr. Pallasch soll
               wegen der dem Schulzen gegebenen Schlägen von seinem Vater mit 10 Schlägen belegt
               werden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>