<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_ljd_ssf_3rb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gräfin von Finckenstein verbietet das mehrtägige Feiern ihrer Guts-Einsassen.
               Schönberg, 4. Februar 1754</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe hierzu die Willkür von Reichertswalde aus dem Jahr <ref target="lehndorff_lbw_zgj_5pb">1627</ref> mit Vorgaben über bäuerliche
                  Feste.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 385 Familienarchiv Finckenstein, Nr. 704, Bl. 1-7</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_z2w_q2s_kfb">Schönberg</placeName>
            <date when="1754-02-04" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://olsztyn.ap.gov.pl/baza/skany.php?z=385&amp;s=704"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Nachdem bishero in denen Gütern ein unordentliches und unchristliches Leben bei denen
               bäuerlichen Einsassen dadurch einzureißen beginnt, dass dieselben bei Ausrichtungen,
               nämlich Hochzeiten, Kindtaufen und Begräbnissen, oftmals einige Tage hintereinander
               mit einem Zusammenlauf von allerhand Menschen, Fressen und Saufen, mithin nicht nur
               das ihrige solchergestalt durchbringen und untüchtig werden, in dem Christentum
               zuzunehmen, ihrer Herrschaft den gebührenden Abtrag zu leisten, sich selbst nebst den
               ihrigen auf eine gute Art zu ernähren, sondern auch andere Wirte zugleich ihre
               Wirtschaft mit verabsäumen und deren Gesinde gleichergestalt zu einem liederlichen
               Leben mit angeführt wird, bei welchen Unordnungen ferner nicht allein verschiedene
               Exzesse vorkommen, sondern auch, wie es jüngst das Exempel in <placeName key="ed_jvm_rc3_3rb">Herzogswalde</placeName> bezeigt, Feuersbrünste entstehen,
               wodurch teils die Herrschaft, teils die Brauachtbaren in großen Schaden und Verlust
               gesetzt werden können. Weshalb auch diesen anderwärts gleichfalls Ärgernisse und
               Unbill durch an die Städte ergangene Königl. hohe Verordnungen gesteuert und solchem
               verderblichen Beginnen Ziel und Maß gesetzt worden. <lb/>Als habe ich sonach als von
               S. Königl. Majestät allerhöchsten Person bestätigte Vormünderin meiner Kinder
               hiedurch verordnet und verbieten wollen, dass von nun an keiner von denen bäuerliche
               Einsassen, Instleuten und Kätnern bei 2 Rtlr. Strafe sich unterstehen soll, länger
               als einen Tag Ausrichtungen, es sei bei Hochzeiten, Kindtaufen oder Begräbnissen zu
               halten, keine große Zahl von Gästen zu bitten oder Spielleute bei Vermeidung der
               besagten 2 Rtlr. Strafe zu nehmen. <lb/>Und damit die gute Absicht dieser Verordnung
               desto besser erreicht werden könne, so soll sich von dato an kein Bauer, Instmann
               oder Kätner unterstehen, weder zu Ausrichtungen noch sonst jemals, außer während der
               Ernte im Monat Julio et August, von 2 bis 3 Schfl. Haustrunk zu brauen, worauf der
               Dorfschulze an jedem Ort mit allem Ernst zu sehen hat, und so oft Ausrichtungen
               geschehen, muss der Schulze im Dorf mit Zuziehung der Dorfgeschworenen Haussuchungen
               anstellen, und wenn selbstgebrautes oder fremdes Bier gefunden wird, solches sofort
               wegnehmen und ins Schloss liefern, alsdann die Kontravenienten auf jede Tonne
               dergleichen Haustrunk 4 Fl. an Strafe erlegen und der Schulze nebst den Geschworenen
               davon 1 Fl. erhalten sollen. Würde aber der Schulze diese Nachsuchung unterlassen und
               durch andere Bediente die Kontravention entdeckt werden, so muss der Schulze wegen
               einer jeden Ausrichtung, bei welcher selbst gebraut ist oder wenn das Bier vorhanden
               gewesen, 3 Fl. aus seinen eigenen Mitteln an Strafe erlegen, davon Hälfte dem
               Denunzianten gereicht, der Bauer indes besonders mit 4 Fl. von jede Tonne gestraft
               werden soll. <lb/>Damit auch niemand sich mit der Unwissenheit entschuldigen könne,
               so wird diese Verordnung einem jeden Dorfschulzen abschriftlich zugefertigt, welcher
               ohne Verzug denen sämtlichen Dorfeinsassen bekannt zu machen, wohl einzuschwören und
               jährlich auf den <seg type="comment"><orig>Martinstag</orig><note xml:id="njsq_vkw_vxb">11. November</note></seg> zu wiederholen hat.</p>
            <p>Schloss Schönberg d. 4. Febr. 1754</p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>