<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_r4z_3pw_5pb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Auszug aus der Beschreibung der Gebäude auf dem Vorwerk Pristanien. 6. Juni
                    1760</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Inventare</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bauten</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Die Beschreibung ist Bestandteil des bei der Übergabe des Hofes durch <persName key="ed_q2m_r2j_f3b">Ahasverus Bluhm</persName> aufgestellten Inventars. Die
                  Berechnung der Pacht für Bluhm in: GStA PK, XX, HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                  Lehndorff-Steinort, Nr. 148 (Hofexemplar, 1759-1766). Weitere Inventare für
                  Pristanien (1771/72) ebd., Nr. 158 und 739. In welcher verwandtschaftlichen
                  Beziehung Bluhm zu dem gleichnamigen Koch in Steinort stand (dessen Lohnbuch
                  1753-1760 ebd., Nr. 149), ließ sich nicht feststellen.</p>
               <p>Als frühere Pächter für Pristanien sind 1715-1718 <persName key="ed_e4q_qyz_scb">Jan Wladysław von Kochanowski</persName>, 1733 Herr <persName key="ed_ics_5yz_scb">von Tassitzky</persName> (gemeinsam mit Stawken),
                  1740-1742 <persName key="ed_w1v_yns_fqb">Mulack</persName>, 1751-1757 <persName key="ed_tnk_wms_fqb">Christian Meyer</persName>, 1772/73 <persName key="ed_sdz_k4s_fqb">Georg Gotthard Adersbach</persName>, 1773-1775 <persName key="ed_s4s_vf2_2qb">Simeon Hillenhagen</persName> nachzuweisen. Bluhm folgte
                     <persName key="ed_cdq_4tx_hhb">Friedrich Jantzen</persName> (1765-1771). Dass
                  gegen Jantzen 1767 ein Verfahren vor dem Patrimonialgericht in Steinort wegen
                  Schlägerei, Misshandlung und Betrug eingeleitet worden war, führte augenscheinlich
                  nicht zum Abbruch des Pachtvertrages, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                  Lehndorff-Steinort, Nr. 695. </p>
               <p>Die Pachtverträge in: APO, Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 3, GStA PK,
                  XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 150 bis 152, 162, 348, 362,
                  363, 366, zur Verpachtung 1751-1773, 1832 auch Nr. 768, 827 (o. D.) und Nr. 828
                  (1739, 1765, 1770, 1821/22, 1847); StA L, Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff,
                  Nr. 246. <lb/> 1815 befasste sich Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff mit
                  Veränderungen in den Einrichtungen und der Bewirtschaftung auf den Vorwerken
                  Pristanien und Stawken, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                  Nr. 829.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 155, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1760-06-06" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_r4z_3pw_5pb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Das Wohnhaus ist vom beschlagen Holz in Ständer eingefüllt gebaut, steht soweit im
               baulichen Stande, außer dass die Schwellen nach Westen und eine nach Süden verfault.
               Das Dach ist mit Dachpfannen belegt. <gap reason="illegible"/> Die Hausen-Tür hat 2
               Bänder, 2 Haken, Kling-Bügel und Haken. Die Küchen-Tür hat 2 <gap reason="illegible"/> Bänder, 1 Überwurf, 2 Haspen. Die Stuben-Tür hat 2 Bänder, 2 Haken, Kling-Bügel
               und Haken. Der Schornstein ist massiv gemauert, imgleichen der Kamin, und passabel.
               Der Ofen ist halb von weiß glasierten, halb von hellen Kacheln, ist brüchig <gap reason="illegible"/> umzusetzen. Die <gap reason="illegible"/> Fenster, jedes von
               drei Lichten, bestehen von 80 Kreuzen, wovon 15 Kreuze zerbrochen. Der Haus-Boden ist
               mit Ziegel ausgepflastert. Die Tür zur Seitenkammer hat 2 <seg type="comment"><orig>Bocksbänder</orig><note xml:id="np5y_pnw_vxb">Siehe <ref target="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/item/GGSXIGGEUBF37WPQYBNPFQI4FB5WWBGO">hier</ref>.</note></seg> nebst 2 Haken, 1 Überwurf, 2 <seg type="comment"><orig>Haspen</orig><note xml:id="nm4c_tnw_vxb">Siehe <ref target="https://www.dwds.de/wb/Haspe">hier</ref>.</note></seg>, an der Tür
               in die Kammer über dem Keller sind 2 Bocksbänder, 1 Überwurf, 2 Haspen und 1 alt
               unbrauchbares Schloss. Aus dieser Kammer zur Rechten sein 2 Türen, welche mit 2 Stck.
               Bänder, 2 Stck. Haken, 2 Überwürfe, 3 Haspen verschlossen. Das Fenster ist nur von 1
               Licht, das zweite Licht ist vermauert, hat 20 Kreuze, darunter 6 zerbrochen. In der
               zweiten Kammer ist ein Fenster von 6 Kreuzen. Aus der Kammer ins Vorhaus zu gehen ist
               eine Tür, welche mit 1 Stck. Bänder, 1 Stck. Haken, einem alten unbrauchbaren Schloss
               nebst Drücker versehen. Die Schwelle darunter ist verfault und die Wand eingesunken.
               Im Vorhaus ist eine Tür so schlecht nach dem Garten, selbste hat 2 Bänder, 2 Haken, 1
               Überwurf, 2 Haspen. Das Vorhaus ist zwar mit Kacheln ausgelegt, aber ganz brüchig.
               Eine Tür in die Herrschaftsstube ist mit 1 P. Bocksbändern, 2 Haken, einem guten
               Riegelschloss nebst Schlüssel nebst 2 Handgriffen versehen. In dieser Stube sein 2
               Fenster, jedes von zwei Lichten, bestehen von 156 großen und 39 kleinen Kreuzen,
               worunter 16 zerbrochen. An diesen Fenstern ist 1 Schraube, 18 Stück Windeisen, 1
               Sturmhaken, 2 P. Fensterhaken nebst 2 Krampen, 8 Hakenbänder, auch 4 <gap reason="illegible"/> Beschlag. Der grün glasierte Ofen dient zu reparieren. Der
               Fußboden ist mit Brettern ausgelegt, welche aber hier und da verfault. Der
               Schornstein ist massiv nebst dem Kamin gemauert, hat aber eine Reparatur vonnöten, in
               dieser Stube ist ein kl. Tischchen mit einer alten teppichten Decke bedeckt, auch 7
               Stck. schlechte Bilder mit bunten Rahmen, wie auch 1 hiesige irdene Schale und 2
               Schüsselchen nebst 2 Schälchen mit einem Deckel. Die Tür aus dieser Stube, in kleine
               Stube zu gehen, daran 2 Bocksbänder, 2 Haken nebst gutem Bügelschloss mit Schlüssel,
               einen Handgriff vorhanden, darinnen sein 2 Fenster, jedoch von 4 Lichte, in
               denenselben sein in allem 60 Kreuze, worunter 2 zerbrochen, an diesen Fenstern sein
               12 St. <gap reason="illegible"/>, 2 P. Haken, 2 Schrauben, auch 1 Sturmhaken. Vor den
               Fenstern sein noch 2 P. Fensterläden, welche mit 4 P. Bändern, 4 P. Haken versehen,
               aus der großen Herrschaftsstube hat die Kammertür 1 P. Bocksbänder mit Haken, in der
               Kammer ist ein Fenster von 4 Lichten, welche aus 48 gr. und 40 kl. Kreuzen bestehen,
               worunter 5 St. gr. und 1 St kl. zerbrochen. Dieselben sein mit 6 St. Windeisen
               versehen, sonsten kein Beschlag daran befindlich. Vor den Fenstern in der gr.
               Herrschaftsstube sein drei Flügelfensterladen, welche 3 P. Bänder mit 3 P. Haken und
               2 Mütterchens versehen. Auf dem Vorhaus, auf die Luft zugehend, ist eine Falltür,
               welche mit 1 P. Bänder, 1 P. Haken, 1 Haspe und 2 Überwürfen versehen, wovon 1 Band
               zerbrochen. Das Dach über diesen Stuben ist mit Dachpfannen belegt, ist aber sehr
               brüchig und dient <gap reason="illegible"/> verworfen zu
               werden.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_custom_end?></p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgt die Beschreibung des baulichen Zustandes des aus
                  Ziegeln gemauerten Verwalterhauses, dessen Dach mit Dachpfannen belegt ist. Der
                  äußere bauliche Zustand sei noch gut, jedoch sei der Zustand der Stube durch die
                  Brandweinbrennerei ruiniert. Weder Ofen noch Kamin noch Dielenfußboden seien mehr
                  vorhanden. An dieses angebaut ist ein Gebäude aus Bandwerk, mit Ziegeln vermauert,
                  das als Stall und Schuppen genutzt wird. Zu den Gebäuden gehört noch eine
                  Fachwerkscheune mit drei Tennen und ein Holzspeicher in Ständerbauweise ohne
                  Fundament. Das Schäferhaus ist ebenfalls aus Holz gebaut, alt und baufällig. Der
                  dazu gehörende Speicher ist aus Holz, jedoch im besseren Zustand. Eine
                  Gärtnerwohnung mit vier Stuben ist ebenfalls aus Holz gebaut. Hier wohnen vier
                  Gärtner in je einer Stube. Der Baumgarten mit Äpfel- , Birnen-, Kirsch- und
                  Pflaumenbäumen ist von einem Staketenzaun umgeben. Der <seg type="comment"><orig>Geköchgarten</orig><note xml:id="nibg_24w_vxb">Küchengarten</note></seg> ist zum Teil nur mit Strauchwerk umgeben und wird
                  vom Arrendator bestellt. Der Roßgarten ist gut umzäunt. Der Auslauf für die Kälber
                  zur See ist mit Strauchwerk umgeben. </note>
            </p>
            <p>, </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>