<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_qss_3zq_cqb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gegen den Waldhüter Christoph Franck wird vor dem Patrimonialgericht in Steinort
               wegen Holzdiebstählen in der Marschallsheide verhandelt. 2. Juli 1761</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe auch GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 135:
                  Bestellung von Waldhütern für die Wälder der Güter Pristanien, Stawken, Serwillen,
                  Taberlack sowie für die Drengfurter und die Marschallsheide (1734-1774), weitere
                  Verträge in Nr. 754 (1735-1773, 1855). In Nr. 135 der Vertrag mit Christoph Franck
                  als Waldhüter der Drengfurter Heide (Marschallsheide) vom 1. Mai 1760 sowie die
                  Pro-Forma-Eidesformel, die ein Waldhüter zu schwören hatte. <lb/>Vor Franck war
                  1713-1718 <persName key="ed_u35_zws_fqb">Jacob Neumann</persName>, von 1742-1746
                  der Salzburger <persName key="ed_bhv_vgj_f3b">Simon Wiemar</persName> Waldhüter in
                  der Marschallsheide, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                  447 und StA L, Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 288. </p>
               <p>Bereits 1749 hatte sich ein Drengfurter Bürger, <persName key="ed_n11_pvb_3qb">Kraftzig</persName>, wegen Holzdefraudation in den Lehndorffschen Wäldern zu
                  verantworten. Wenige Jahre nach der Verhandlung gegen Franck, 1771, kam es erneut
                  zu Holzdiebstählen in der <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide,</placeName> und auch diesmal wurden Bürger aus Drengfurt,
                     <persName key="ed_glj_tvb_3qb">Johann Eckell jun.</persName>, <persName key="ed_rxm_vvb_3qb">Christoph Baltrusch</persName>, <persName key="ed_sy4_xvb_3qb">Michael Lucas</persName> und <persName key="ed_atk_bwb_3qb">Friedrich Kraftzig</persName>, vor dem Patrimonialgericht
                  in Steinort verhört, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                  696 und 906. Inwieweit es dabei eine Rolle spielte, dass die Grenze in der
                  Marschallsheide zwischen <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>,
                     <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> und der Stadt <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> zwischen 1754 und 1757 Gegenstand
                  eines Rechtsstreits zwischen der Gräfin <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Maria Luisa
                     von Lehndorff</persName> und dem Oberstleutnant von <persName key="ed_aqv_wch_scb">Buddenbrock</persName> war, bleibt zu untersuchen ( GStA
                  PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 320).</p>
               <p>Aber auch in den anderen Wäldern war es immer wieder zu Holzdiebstählen gekommen.
                  Hier waren u. a. gegen die Waldhüter <persName key="ed_bh3_d5s_fqb">Gottfried
                     Gaser</persName> in Serwillen, <persName key="ed_ubv_g5s_fqb">Joachim
                     Zobel</persName> in Taberlack und <persName key="ed_y51_35s_fqb">Christoph
                     Lan</persName> in Stawken Untersuchungen eingeleitet wurden, GStA PK, XX. HA,
                  Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 700; zu weiteren Verfahren Nr. 694, 697
                  und 699.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 436, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1761-07-02" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_qss_3zq_cqb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p><note type="editorial">Nach einem Verdacht auf Holzdiebstahl wurde der zu den
                  Gräflich Steinortschen Gütern gehörende Wald der bei Drengfurt gelegenen
                     <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide</placeName> durch <persName key="ed_jxf_qym_s2b">Christoph Poltzien</persName>, <persName key="ed_tdt_jqs_fqb">Christian Briese</persName>, <persName key="ed_d53_4qs_fqb">David Gus</persName>, Schulze aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, und <persName key="ed_olp_tqs_fqb">Christoff Wilewski</persName>, Schulze aus <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, revidiert. Sie fanden mehr als 400 frische Stubben, die
                  sie genau spezifizieren. Der Waldhüter Christoph Franck wurde inhaftiert und durch
                  den Justitiar der Güter wegen des Holzdiebstahls zu seiner Tat befragt. Da er
                  einen Eid als Waldhüter abgelegt hatte, wurde er auch des Meineids beschuldigt.
                  <lb/>Nach einem Verhör in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und
                  einem Verhör der Drengfurter Bürger vor dem dortigen Magistrat fand der nächste
                  Termin, an dem das Urteil verkündet wurde, in Steinort am 30. September 1761
                  statt. Der Vorwurf der Holzdefraudation wurde als Recht erkannt. Franck habe seine
                  Aufgabe als Waldhüter „treulos und mit der größten negligance‟ ausgeführt, „sich
                  Unterschleife bedient‟ und Geschenke angenommen. Dies sei hart zu bestrafen.
                  <lb/>Da er bereits seit 1/4 Jahr in der Kustodie eingesessen habe, wurde dies
                  angerechnet. Auch hatte er das Holz, das man bei den Drengfurtern gefunden hatte,
                  mit 24 Fl. 6 Gr. zu bezahlen und für die Prozesskosten aufzukommen, insgesamt 32
                  Fl. 18 Gr. 9 D, solange aber im Eigentum der Herrschaft zu verbeiben, bis er die
                  Summe abgezahlt hatte.</note>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Im Verhör gibt Franck an:</note>
            </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/> er hieße <persName key="ed_p3t_wps_fqb">Christoff
                  Franck</persName>, Alter: 61, luth. Relig., sei seit einem Jahr Waldhüter im Walde
                  <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallsheide</placeName> genannt gewesen, und
               habe den Waldhüter-Eid bei Antritt seines Dienstes abgelegt, hätte dahero auch zwar
               mit seinem Wissen keine Defraudation unternommen, wohl aber wäre es geschehen, dass
               die nachbenannten Holzdefraudenten dieses Holz aus dem Walde geholt, welche, wenn er
               sie angetroffen, teils eingewendet, sie hätten das Holz aus einem anderen Wald
               geholt, teils, wenn er sie wirklich in diesem herrschaftlichen Wald gefunden, ihm
               versichert, sie hätten dieses Holz vom Jäger verhandelt und würden ihm den
               Holz-Zettel nachher bringen, wodurch es beredet und dahin gebracht sei, dass er
               sowenig die Defraudenten gepfändet als dieselben angegeben. </p>
            <p>
               <note type="editorial">Er benennt dem Justitiar der Steinortschen Güter, dem Richter
                  und Stadtschreiber <persName key="ed_qtt_prs_fqb">J. Schmidt</persName> aus
                     <placeName key="ed_y5w_wtp_dz">Barten</placeName>, neun Bürger aus <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> und die Mengen an Bauholz, Brennholz
                  bzw. Zahl der Stämme, die sie abgeholzt haben. Die Genannten habe er tatsächlich
                  angetroffen. Da die Diebstähle in der Nacht geschehen seien und er nicht zugleich
                  an allen Orten sein konnte, können es auch weitere Personen gewesen sein. <note type="editorial">Es seien auch Leute aus <placeName key="ed_lqp_ndf_n2b">Groß
                        Guja</placeName> und <placeName key="ed_agn_hhl_wcb">Bajoren</placeName> im
                     Wald gewesen, die er nicht namentlich angeben könne. </note>Er habe die
                  Diebstähle weder erlaubt, noch sei er dafür bezahlt worden oder hätte Geschenke
                  erhalten. Es seien jedoch auch 39 Stämme für herrschaftlichen Gebrauch, nämlich
                  für die Kirchen in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> und
                     <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> geschlagen worden, was
                  durch Administrator <persName key="ed_vqd_qss_fqb">Heinrichs</persName> und Jäger
                     <persName key="ed_tdt_jqs_fqb">Briese</persName> bestätigt wird, jedoch weist
                  der Jäger die ihn betreffenden Behauptungen zurück. <lb/>Der 77-jährige vormalige
                  Waldhüter <persName key="ed_nh3_5ss_fqb">Andreas Jahn</persName>, der bei Franck
                  wohnt, wird verhört. Er gibt an, dass er des öfteren Leute auch aus Guja und
                  Bajohren, selbst aus <placeName key="ed_cdw_zss_fqb">Wolfsdorf</placeName> bei
                  Franck gesehen habe, die ihm etwas gebracht hätten, z. B. Bier. Dessen Ehefrau
                  hätte sich auch des öfteren Geld geborgt. Er selbst hätte Leute pfänden wollen,
                  diese hätten ihm aber entgegnet, er sei nicht der Waldhüter, dies hätte er Franck
                  und dessen Frau gesagt, er sei jedoch gescholten worden, warum er sich einmische.
                  <lb/>Francks Tochter wird ebenfalls verhört. Da ihr Mann im Kriegsdienst sei, habe
                  sie bei dem Vater und der Stiefmutter gewohnt, könne aber die Vorwürfe nicht
                  bestätigen. Sie habe sich von ihrer Hände Arbeit kümmerlich ernährt. <lb/>Die
                  Ehefrau bestätigt, dass sie die von ihrem Mann benannten Leute im Wald gesehen
                  habe, er habe sie jedoch nicht pfänden können und davongejagt. Daraufhin habe sie
                  und ihren Mann der Schmied aus <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurt</placeName> bedroht. Sie seien unschuldig. <lb/>Franck wird mit den
                  Aussagen des Jahn konfrontiert, worauf er erwidert, er selbst habe Jahn
                  aufgefordert, auf den Wald zu achten, dieser jedoch erwidert, das ginge ihn nichts
                  an.</note>
            </p>
            <p>Der <persName key="ed_nh3_5ss_fqb">Andreas Jahn</persName> sagt dem Franck in die
               Augen, dass auf seine Anzeige, wie der Krüger aus <placeName key="ed_lqp_ndf_n2b">Guja</placeName> und der Köllmer aus <placeName key="ed_agn_hhl_wcb">Bajoren</placeName> im Wald gewesen, er, Franck, ihn deshalb geschimpft und nach
                  <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> klagen gehen wollen, nach
               einer halben Stunde aber ihn gebeten, still zu schweigen, und was den Wolfsdorfschen
               Mann betrifft, hätte Franck zwar gesagt, er würde ihn schon kriegen, sei aber nicht
               sogleich dahin gegangen, sondern so lange gewartet, bis derselbe weg gewesen wie auch
               das Holz mit sich genommen, der Beklagte hingegen negiert dieses beständig <gap reason="insignificant"/>, <note type="editorial">weshalb in der Sache kein Urteil
                  ergehen kann, bis die Drengfurter Bürger durch den dortigen Magistrat vernommen
                  sind. Der Drengfurter Magistrat fällte nach eingehendem Verhör am 18. September,
                  in dem die Beschuldigten angaben, Franck hätte ihnen gegen Geschenke und Geld die
                  freie Abfuhr von Holz angeboten, ein Urteil. Alle werden zu Geldstrafen
                  verurteilt. Der Magistrat stellt das Urteil (gegen 10 Gr. Gebühr für die
                  Abschrift) der <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin von Lehndorff</persName>
                  zu.</note>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>