<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_nm1_lh3_3tb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Im Auftrag der Gräfin von Lehndorff wird mit Fritz Rudek ein Vertrag über den
               Krug in Pristanien</title><title> geschlossen. Steinort, 5. Juli 1763</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>
                  <persName key="ed_ozq_rcm_j5b">Fritz Rudek</persName> ist der Stiefsohn des
                  vormaligen Krügers <persName key="ed_yyq_wcm_j5b">Rogowski</persName>. Ihm folgen
                     <persName key="ed_c2s_1dm_j5b">Albrecht Korczynski </persName>1764-1767,
                     <persName key="ed_jdc_hdm_j5b">Johann Bartnik</persName>, ab 1768, deren
                  Verträge der Akte beiliegen. Rudeks Vertrag folgt das Inventar des Kruges in
                  Pristanien, wie es ihm im Beisein des Schulzen <persName key="ed_dck_sdm_j5b">Schack</persName> überantwortet worden war. Darin ist der Zustand des als
                  „passabel‟ angegebenen Wohngebäudes beschrieben, dessen strohgedecktes Dach,
                  Schwellen, Fenster etc. dringend reparaturbedürftig waren.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 394, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1763-07-05" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_nm1_lh3_3tb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Da der bisherige Krüger <persName key="ed_yyq_wcm_j5b">Jacob Rogowski</persName>
               verstorben und dessen nachgelassene Ehegattin den Krug in <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> nicht länger halten können, so ist vor
               Wiederbesetzung des Kruges gesorgt, und hat auf Zureden <persName key="ed_ozq_rcm_j5b">Fritz Rudek</persName>, des seel. Krügers Stiefsohn, sich
               erklärt, an Stelle des Rogowski zu treten und den Krug samt dem dabei vorhandenen
               Acker anzunehmen. Als wird dieserwegen mit demselben nachstehender Kontrakt
               geschlossen:</p>
            <p>Bei dem Krug sind drittehalb Huben Acker, Wiesen und Weiden, solche übernimmt
               nunmehriger Krüger Fritz Rudek à dato auf drei nacheinander folgende Jahre, nämlich
               vom 5. Juli 1763 bis dahin 1766. Das Winter- und Sommerfeld findet er zugesät, und
               trifft solches dieses Jahr das erste nach <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und das zweite nach <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> zu.</p>
            <p>Da es gleichwohl geschehen könne, dass die Winter- und Sommersaat bei dessen
                    Abzug in andere Felder gesät werden müssen, so wird allhier zur Nachricht
                    notiert, dass Fritz Rudek nicht ein mehreres zu säen verbunden sei, als er bei
                    seinem Anzug eingesät und bestellt erhalten, und soll künftig ein ordentliches
                        <seg type="comment">
                  <orig>Inventarium</orig>
                  <note xml:id="ni1s_syl_15b">Liegt der Akte bei.</note>
               </seg> von allem, so er empfangen wird,
                    verfertigt werden.</p>
            <p>Vor den bei dem Krug vorhandenen Acker zahlt Fritz Rudek jährlich, also: <lb/>Acht
               Rtlr. 30 Gr. an Zins <lb/>Drei Rtlr. 18 Gr. General-Huben-Schoss vor 1 1/2 Hube
               <lb/>und <lb/>Vier Rtlr. inkl. der Kontribution vor eine sogenannte Schmied-Hube.
               <lb/>Entrichtet daneben den Decem vor 2 1/2 Huben und erlegt den Personal-Decem und
               was sonsten der Kirchen, Kirchen-Bedienten und Schulen gehört. <lb/>Lässt dabei
               jährl. 10 Stück Garn spinnen und erlegt dafür 1 Fl., tut auch eine kleine Reise auf 5
               bis 6 Meilen<note place="left" hand="#author">Nota. Wegen der Reise bittet er, dass
                  ihm dieses Jahr damit möchte überhoben werden, weil er mit dem Angespann pflügen
                  muss.</note>, verrichtet auch übrigens alle nachbarlichen Pflichten, wogegen, und
               weil er mit eigenen Pferden das Bier und den Branntwein zum Verzapfen im Krug
               anführen müsse, er von allem Scharwerk und Unpflichten frei bleibt. <lb/>Vor den
               Krug-Debit muss und verspricht Fritz Rudek bestens zu sorgen, und muss er es nie
               ermangeln lassen, dass nicht beständig Bier und Branntwein im Krug wären. Die Zapf-
               und Schankgefäße müssen allemal reinlich gehalten werden. Gegen die Reisende hat er
               sich allemal freundlich und bescheiden zu bezeigen, und was vor einen Reisenden
               dienlich und nötigm allemal bei der Hand haben. Die Krug-Stube soll er allemal
               räumlich und reinlich halten, auch die Raufen und Krippen in gutem und die letzteren
               im sauberen Stande erhalten. Mit dem Feuer muss er vorsichtig umgehen lassen, damit
               daraus kein Schade entstehe, weil er sonst mit allem dem seinigen dafür haftet. Er
               muss sich auch vor allem Verkehr mit losem und liederlichen Volk hüten und niemanden
               solcher Leute herbergen, auch dafür sein, dass keinem der Reisenden im Krug etwas
               veruntreut oder abhändig werde. Überhaupt hat er sich dergestalt, wie es einem
               ehrlichen Krüger und Hauswirt gebührt und eignet, zu verhalten, auch sich allemal auf
               getreues und redliches Volk zu befleißigen. Wogegen und wenn er solches tun und an
               sich nichts erwidern lassen, wird ihm aller Schutz wider falsche Angaben und
               Anfechtungen versprochen. Letzt- und schließlich muss er die Gebäude nach Möglichkeit
               unterhalten, und was er vor sich und mit seinen Leuten dabei tun kann, verrichten.
               Hauptverbesserungen und neuen Bau übernimmt die Herrschaft und verspricht ihm zu
               Heizung der Stube das nötige Feuer-Holz an Strauch- und Lager-Holz, wie auch die
               Notdurft zur Wirtschaft und auch Fuhr- und Acker-Geräte abgeredet.</p>
            <p>Steinort, d. 5. Juli 1763</p>
            <p>in Abwesenheit Ihro Gräfl. Gnaden <lb/>G. Gr<gap reason="illegible"/>ig</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>