<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" type="baeuerliche-welt" xml:id="lehndorff_bmg_4n1_zpb">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gräfin von Lehndorff schließt mit dem Kämmerer Lehnhardt
                                        einen Pachtvertrag über den Krug in Steinort. Steinort, 5.
                                        Mai 1768</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
                                <note type="keyword">
                                        <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
                                </note>
                                <note type="keyword">
                                        <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                                </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Pacht- und Arbeitsverträge</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p> Lehnhardt hatte den Krug bis 1771 zur Pacht, die Abrechnungen liegen der Akte
                                                bei. Ihm folgte der Schmied <persName key="ed_wht_2ns_33b">Christoph Peslack</persName>
                                                von 1771-1774, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                                                Lehndorff-Steinort, Nr. 388. Ob Lehnhardt mit dem
                                                Zimmermeister <persName key="ed_ebd_1ys_fqb">Matheus
                                                  Lehnhardt</persName> verwandt war, der 1754-1757
                                                den Krug in Taberlack zur Pacht erhielt, ließ sich
                                                nicht feststellen, ebd. Nr. 372.</p>
               <p>Als Anlage liegt dem Vertrag eine <ref target="lehndorff_xhp_rls_33b">Beschreibung
                                                  des Kruges in Steinort </ref> bei, der in Fachwerk
                                                errichtet und mit Stroh gedeckt war. Der Krug war in
                                                schlechtem Zustand, das Dach alt und vermoost, der
                                                First reparaturbedürftig. Der Eingang von der Straße
                                                aus hatte eine zweiflüglige Tür, die Tür in Richtung
                                                der Felder war brüchig. Auch die Fenster waren zum
                                                Teil beschädigt. Eine Kammer diente als Pferdestall.
                                                Nach oben führte eine Leiter an Stelle einer Treppe.
                                                Der Schornstein war massiv gemauert, die Küche war
                                                offen. In die Krugstube führte eine separate Tür,
                                                der Boden bestand aus Lehm und war mit Dielen
                                                belegt. Der Ofen in der Krugstube war neu, daneben
                                                gab es noch eine alten Kamin. Das Mobiliar bestand
                                                aus einer langen Tafel mit zwei Bänken und hölzernen
                                                Stühlen. In den Keller führte eine Falltür mit zwei
                                                Flügeln und eine steinerne Treppe. </p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>GStA PK</institution>
                  <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 271, n. f.</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1768-05-05" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_bmg_4n1_zpb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Da Ihro <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Hochreichsgräfl. Gnaden</persName> den
                    Kämmerer <persName key="ed_svl_zls_33b">Lehnhardt</persName> zum Krüger in
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> anzunehmen gnädigst
                    geruht, so wird mit demselben in dato folgender Kontrakt auf ein Jahr und zwar
                    vom 5. Mai 1768 bis dahin 1769 errichtet, als</p>
            <p>1. Wird dem Krüger Lehnhardt der Krug in Steinort benebst einem Garten
                    eingeräumt, ordentlich übergeben und deshalb ein Inventarium angefertigt und
                    diesem Kontrakt inseriert werden.</p>
            <p>2. In dem Krug muss Er kein fremdes Bier oder Branntwein bei schwerer Strafe
                    verzapfen, beides, Bier und Branntwein, soll er unverfälscht behalten, dass
                    darüber keine Klagen entstehen, auch hat er die Biergefäße rein und dicht zu
                    halten, damit das Bier nicht verschale und ungeschmack werde. </p>
            <p>3. Die in den Krug kommenden Bier und Branntwein-Gäste müssen von ihm und seiner
                                        Ehegattin allemal freundlich aufgenommen und besonders die
                                        fremdem höflich tractiert werden.</p>
            <p>4. Von verdächtigem und üblem Gesindel muss der Krug beständig frei bleiben,
                    damit durch selbtes denen Hereinkommenden nichts entwendet werde.</p>
            <p>5. Krüger muss allemal richtiges Bier und Branntwein-Maß halten, damit niemand über
                                        Vervorteilung zu klagen Ursache habe.</p>
            <p>6. Die Verborgung von Bier und Branntwein hat er auf alle Art und Weise zu vermeiden
                                        und dafür zu sorgen, dass er das ausgenommene richtig
                                        bezahlt, Gestalt demselben nichts mehr als 2 Stof Bier und 4
                                        Stof Branntwein geborgt werden sollen.</p>
            <p>7. Die hiesigen Hofbedienten müsse durchaus nicht länger als bis 10 Uhr Abends und
                                        bei Tage nur zu gelegener Zeit im Krug dulden, damit der
                                        Herrschaftsdienst nicht versäumt werde, anderenfalls mit
                                        einer festzusetzenden Hospitalstrafe belegt werden soll. Wie
                                        denn auch das Backen und Kochen derer Hofbedienten im Krug
                                        auf das ausdrücklichste verboten wird, und sollen
                                        diejenigen, so sich von ihm nichts bedeuten lassen und vor
                                        10 Uhr nicht aus dem Krug gehen wollen, oder was zu backen
                                        oder kochen sich unterstehen sollten, der Herrschaft zur
                                        Bestrafung angezeigt werden.</p>
            <p>8. Die Krugstube sowohl als das Vorhaus muss jederzeit reinlich und die Stube zur
                    Winterzeit warm gehalten werden. Das Dach auf dem Krug muss Krüger ausstopfen,
                    den Mist fleißig herausbringen und solchen nicht an das Gebäude, sondern 4 Fuß
                    davon ablegen, auch muss Krüger</p>
            <p>9. den Schornstein wöchentlich reinigen, den Ofen<gap reason="illegible"/>, auch auf
                                        Feuer und Licht ein wachsames Auge haben, dass weder durch
                                        ihn und die Seinigen noch durch Fremde kein Unglück
                                        entstehen, sonsten er vor allen Schaden haften muss. </p>
            <p>10. Im August muss Krüger, wie dessen <seg type="comment"><orig>Antezessores</orig><note xml:id="nntq_ksw_vxb">Vorgänger</note></seg>
                                        getan, 6 Tage Hilfe leisten und das ordinäre Gespinst
                                        prästieren.</p>
            <p>11. Muss er genau Acht haben, dass die Zäune am Krug und in der Allee von
                    niemandem ruiniert oder etwas davon genommen werde.</p>
            <p>12. Bezahlt er jährlich den Kopf- und Schoss von den habenden Personen und Vieh,
                    trägt auch die Mühlen-, Kirchen- und Schul-Abgaben, von den übrigen Unpflichten
                    aber ist er befreit.</p>
            <p>13. Zur Feuerung wird dem Krüger freies Holz akkordiert, doch muss er solches aus
                    dem Ort, wo es ihm angewiesen werden wird, holen.</p>
            <p>14. Wenn Krüger aus dem Krug wieder ziehen wollte, so muss er solches ein halb Jahr
                                        vorher gehörig ankündigen, doch muss die Wechselung nicht zu
                                        einer ungelegenen Zeit geschehen.</p>
            <p>15. Wird dem Krüger Lehnhardt das Stück Acker benebst der <gap reason="illegible"/>
                                        Wiesen, vom <unclear reason="illegible" cert="low">Krieb</unclear> bis an die Schmiede, welches er
                                        aber selbst besäen und alsdann jährlich auch, wenn es brach
                                        ist, nutzen kann, versprochen, wofür er jährlich 4 Rtlr.,
                                        sage vier Taler, an die Hohe Herrschaft abzutragen hat. </p>
            <p>Womit dieser Kontrakt geschlossen.</p>
            <p>So geschehen Steinort, den 5. Mai 1768</p>
            <p>gez. verwittibte <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräf. von Lehndorff</persName>
            </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>