<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_hmx_k2j_prb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gedanken des Burggrafen und Grafen zu Dohna über die künftige Einrichtung der
               Bauernstellen und die zu leistenden Abgaben. September 1771</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Dienstpflichten und Abgaben</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Erbuntertänigkeit</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="concept">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 675, Bl. 1-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1771-09-01" to="1771-09-30" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_hmx_k2j_prb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Einrichtung wegen der Bauern und Abgaben von den Instleuten und Einwohnern,
                    gefertigt anno 1771 im September, <gap reason="illegible"/>
            </p>
            <p>Beschreibung, wie denen Scharwerks-Bauern aufzuhelfen wäre</p>
            <p>1. Bei diesen Misswachs-Jahren müsste der neue Bau etwas eingestellt werden,
                    damit der Bauer wöchentlich 1 bis 2 Tage das Volk könnte zu Hause behalten, um
                    solche seine Wirtschaft zu Hause besser bestreiten zu können, <gap reason="illegible"/>
            </p>
            <p>2. Beim Flachsziehen, Spreiten, Brechen und Schwingen wäre dem Bauer eine große
               Hilfe, wenn er zu der Zeit das Volk zu Hause haben kann, damit solcher nicht nötig
               hat, Taglöhner zu seiner Arbeit zu nehmen, und wenn man dem Bauern das Volk zu Hause
               lässt, so könnte man durch die Schulzen bestellen, dass sich bei der Flachsarbeit
               gewisse Wirte, so zu einer Brechstube gehören, zusammen helfen, sowohl beim Ziehen,
               Spreiten, Brechen und Schwingen, aber darauf müsste gesehen werden, dass sie bei der
               Arbeit nicht nach der alten Gewohnheit viel Bier und Fleisch verzehren, sondern das
               Volk ist verbunden nach der ordinären gesunden Kost, es sei bei seinem oder anderen
               Wirten zu arbeiten, dadurch würde der Bauer ein ziemliches profitieren.</p>
            <p>3. Das Brennholz zum Herrschaftlichen Hof, Brau- und Brennerei müsste beim guten
                    Wege angefahren werden, und wenn die Fuhren dazu bestellt werden, so müsste auch
                    darauf gesehen werden, das solche fleißig führen, damit keiner im schlimmen Wege
                    nötig hat, sein Angespann zu quälen, alsdann hat der Bauer nicht nötig, soviel
                    Getreide aufs Angespann zu rechnen.</p>
            <p>4. Da die Knechte beim Bauer 42. Fl. Lohn und Beschnitt bekommen, nach der
                    Gesindeordnung sollten dieselben nur 36 Fl. und kein Beschnitt bekommen. Es wäre
                    also bei diesen Misswachs-Jahren eine Hilfe dem Bauer, wenn er nur 36 Fl. nebst
                    Beschnitt dem Knecht geben dürfte, alsdann müsste aber mit dem <seg type="comment">
                  <orig>Gill-Bier-</orig>
                  <note xml:id="nbqw_pxn_prb">Englisches
                            Volumenmaß; ein Gill liegt zwischen 0,11 und 0,14 Liter.
                    </note>
               </seg>Halten derer Knechte bis zu besseren Jahren eingehalten werden,
                    denn bei dem ganzen Gill-Bier-Trinken profitiert die Herrschaft wenig und der
                    Knecht versäuft und verrisst in Weißbrot sein Lohn, versäumt dem Bauern in der
                    Arbeit, und der Wirt, wo sie die Gill halten, <gap reason="illegible"/> ein fett
                    Schwein, welches sie ihm nebst 1 bis 2 Scheffel Korn in Brot verzehren.</p>
            <p>5. Wenn künftigen Winter kein Bauholz geführt wird, so ist dem Bauern auch eine
                    große Erleichterung, dass er nicht so viel Getreide aufs Angespann zu den Fuhren
                    geben darf, auch nicht nötig hat, dem Knecht die <seg type="comment">
                  <orig>Lischke</orig>
                  <note xml:id="nrr3_gyn_prb">Tragekorb aus Bast oder
                            Weidenruten.</note>
               </seg> mit Fleisch und Butter zu füllen, denn zu
                    Hause muss sich der Knecht mit <unclear reason="illegible" cert="high">Geköch</unclear> und anderem Gemüse behelfen, auch geht zu Hause nicht so
                    viel Brot auf als auf den Reisen.</p>
            <p>6. Wird dem Bauern auch im Winter das Scharwerk mit Fuhren und anderen Arbeiten
               erleichtert, so kann solcher mit dem Knecht die Draußen-Arbeit und Futterung
               besorgen, und die Wirtin nebst der Magd und Marjellen können desto fleißiger spinnen
               und mehr Leinwand im Frühjahr verfertigen, und wenn nur die Wirtin fleißig ist, so
               kann sie wenigstens 30 Fl. vor Leinwand machen, solches ist dem Bauer auch eine große
               Hilfe.</p>
            <p>7. Wenn das Angespann den Winter über nicht sehr abgefahren wird, so ist zu
                    vermuten, dass solches bei der Frühjahrs-Ackerung besser im Stande sein kann,
                    als dann kann auch die Ackerung sowohl über Hof als auch bei dem Bauernfeld
                    besser besorgt werden, als worauf genau zu sehen wäre.</p>
            <p>8. Wenn Pferde und Vieh aufm Winter eingefüttert wird, so müsste jedem Bauern das
               Futter genau besehen werden, hat solcher sehr wenig Futter und solcher etwa zu viel
               Vieh hält, so könnte vom Rindvieh was auf die Schuld in den Hof genommen werden,
               damit der Bauer jetzt nicht mit vielem Futter kaufen sich gar zu sehr blößt.</p>
            <p>9. Wird denen Bauern das Scharwerk erleichtert, so ist aus vorangeführten Ursachen zu
               ersehen, dass denenselben ziemlich geholfen wird, und wenn solche nur suchen gut zu
               wirtschaften, so können dieselben sich auch selbsten helfen, doch aber wäre wohl
               höchst nötig, dass oft die Wirte im Winter visitiert würden, wie sie ihre Wirtschaft
               führen, auch, ob die Wirtin nebst der Magd fleißig gesponnen, und solches könnte
               alles in einer Tabelle aufgeführt werden, dadurch würden die Wirte und Wirtin desto
               mehr zur guten und fleißigen Wirtschaft aufgemuntert werden, aber es müsste auch
               genau nachgefragt werden, ob die Wirtin mit ihrem Volk das Garn selbsten gesponnen,
               denn es gibt auch faule Weiber, die unter der Hand sich lassen spinnen und bezahlen
               mit Brot und Fleisch dafür doppelt, damit es nur heißen möchte, sie haben es selbsten
               gesponnen, und wenn oft visitiert würde, so wird denen Weibern (welches einige tun)
               bei Häusern lang plaudern gehen, die Zeit benommen werden, indem, wenn bei der
               Visitation man bemerkt, dass sie nicht viel gesponnen, so würden solche <seg type="comment">
                  <orig>reprimiert</orig>
                  <note xml:id="ndm1_szn_prb">getadelt</note>
               </seg> werden, dadurch gewöhnen sie sich zum fleißigen Spinnen.</p>
            <p>10. Mit denen <placeName key="ed_pbr_fvw_5sb">Abrahamsheidschen</placeName>
                    Bauern könnte man nicht anders machen, als das solchen der Zins erleichtert
                    würde, und zwar anstatt das jeder 45 Fl. jährlich zahlen müsste, jedem 15 Fl.
                    erlassen würden, dass also jeder nur 30 Fl. zahlen sollte, dagegen aber auch
                    keinen Wirten an Volk zu halten Erlaubnis gegeben werden müsste, denn das wenige
                    Landscharwerk nach <placeName key="ed_lhh_2xw_5sb">Gottsgabe</placeName> kann
                    der Wirt oder Wirtin verrichten, dadurch hofft man, dass sie sich würden besser
                    nähren, und wenn künftig bessere Jahre folgen sollten, so könnten solche
                    jederzeit mit dem Zins erhöht werden.</p>
            <p>11. Von denen schlechten Wirten wäre besser, wenn der Flachs, sobald solcher
                    geschwungen, nach Abzug des Gespinstes, in den Hof aufm Zins genommen würde,
                    auch bei der Visitation genau zu sehen, ob der gelassene Spinn-Flachs und Abzug
                    auch alles im Hause ausgesponnen wird.</p>
            <p>12. Auf die schlechten Wirte ist genau zu sehen, dass sie kein Vieh von anderen
                    auf die Hälfte zur Futterung nehmen, sondern es müsste jeder Wirt sich
                    bestreben, sein eigenes Vieh zu halten, imgl. das Beisäen schwächt den Bauern,
                    bei einem guten Wirte wird man keine Beisaat, auch kein fremd Vieh finden, viel
                    weniger, dass solcher sollte Futter von den Huben verkaufen, deswegen man auf
                    die schlechte Wirte genau zu sehen hätte.</p>
            <p>13. Die Schulzen im Dorfe müssten wohl von der Gnädigen Herrschaft scharfe Ordre
                    erhalten, dass sie auf das Beisäen bessere Aufsicht haben sollten, und wenn sich
                    was Beisaat findet schuldig sind, es gleich im Hofe zu melden, im Widrigenfall
                    die Schulzen, wenn sie es vernachlässigt, zur Verantwortung und Strafe mit zu
                    ziehen wären.</p>
            <p>14. Es wird hiermit dem Kämmerer <persName key="ed_s1j_ghg_vxb">Bähr</persName>
               anzusagen sein, dass die Herrschaft resolviert, weilen bishero die Vorwerker mit sehr
               schlechten Knechten versehen gewesen, sämtliche Knechte 12 Rtlr., und denenjenigen
               Groß-Knechten, welche das 4. Jahr bleiben, noch 2 Fl. a part, bekommen sollen, die
               Mittel-Knechte bekommen 8 Rtlr. Er wird sich aber nicht an die Ordnung gebunden,
               sondern der Kämmerer soll sogleich sowohl tüchtige Groß-Knechte als Mittel-Knechte
               aussuchen und sie der Herrschaft vorschlagen, welche den Leuten sogleich ansagen
               lassen wird, wo sie dienen sollen. Und wenn sie auch schon sich vermietet haben, so
               soll dieses zu Entschuldigung nicht gelten, sonder der Bauer kann sich von <seg type="comment"><orig>Michaelis</orig><note xml:id="npxp_khg_vxb">29.
                     September</note></seg> bis <seg type="comment"><orig>Martini</orig><note xml:id="ncp1_lhg_vxb">11. November</note></seg> andere mieten.</p>
            <p>Überschlag was ein Bauer auf 3 Huben an Saat und Brotgetreide das genaueste haben
                    müsste</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">An Korn</hi>
            </p>
            <p>20 Schfl. zur Saat <lb/>48 Schfl. zu Brot auf 6 Personen <gap reason="illegible"/> der Wirt mit seinem Weibe 1 Knecht 1 Magd 1 Jung 1 Marjell, frisst monatlich
                    4 Schfl. <lb/>
               <hi rendition="#u">2 Schfl. zur Mastung</hi>
               <lb/>70 Schfl. in Summa</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">An Gerste</hi>
            </p>
            <p>8 Schfl. zur Saat <lb/>6 Schfl. zu Grütze <lb/>6 Schfl. zu Trinken incl. beim
                    Flachs-August <hi rendition="#u">
                  <lb/>2 Schfl. zur Mastung</hi>
               <lb/>22 Schfl. in Summa</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">An Haber</hi>
            </p>
            <p>24 Schfl. zur Saat <lb/>6 Schfl. zu Grütze <lb/>2 Schfl. zur Mastung <hi rendition="#u">
                  <lb/>8 Schfl. zur Pferdefutterung</hi> nebst Häckselspreu p.
                    <lb/>40 Schfl. in Summa</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">An Erbsen</hi>
            </p>
            <p>4 Schfl. zur Saat <hi rendition="#u">
                  <lb/>4 Schfl. zur Speisung</hi>
               <lb/>8 Schfl. in Summa<lb/>
            </p>
            <p>Welches auf ein ganzes Jahr das Genaueste müsste gerechnet werden, und wenn der Wirt
               sich auf gute Kartoffel-Gärten befleißigt und nicht viel zu Kindtaufen und anderen
               Einrichtungen was verschwendet, so kann solcher wohl damit auskommen, dabei aber
               müsste die Wirtin alles genau in Acht nehmen.</p>
            <p>Bei der Scharwerks-Ordnung wäre folgendes zu erinnern</p>
            <p>1. Die 8 Tage, so jedem Bauern zum Mist austragen im Winter zugeschlagen sind,
                    müssten bei Anfang des Winters dem Wirt bekannt gemacht werden, auch könnte die
                    Einteilung in folgender Art getroffen werden.</p>
            <p>
               <table rows="18" cols="2" style="adjustWidth">
                  <row>
                     <cell>Von <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName> schulden 8
                        Wirte nach <placeName key="ed_ltb_nyw_5sb">Weeskenthal</placeName> à 8 Tage </cell>
                     <cell>64 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Beim Reichertswaldschen Vorwerk kämen</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>4 Wirte von Reichertswalde</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>16 Wirte von <placeName key="ed_ufx_hfc_3rb">Silberbach</placeName>
                     </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>20 Wirte à 8 Tage</cell>
                     <cell>160 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <hi rendition="#u">Von diesen 100 Tagen aber könnten zum Heuabwiegen
                           abgenommen werden</hi>
                     </cell>
                     <cell>
                        <hi rendition="#u">30 Tage</hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Bleiben zum Mist  austragen</cell>
                     <cell>130 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Die übrigen 4 Bauern von Silberbach müssten jeder 8 Tage zum Mist
                                austragen nach <placeName key="ed_vws_1hz_ssb">Stobnitten</placeName> genommen werden</cell>
                     <cell>32 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Von <placeName key="ed_sq5_mfc_3rb">Goldbach</placeName> könnten
                                zum Mist austragen</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>6 Bauern nach <placeName key="ed_vxw_ryw_5sb">Innrucken</placeName> à 8
                        Tage</cell>
                     <cell>48 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>4 Bauern nach <placeName key="ed_lhh_2xw_5sb">Gottsgabe</placeName> à 8
                        Tage </cell>
                     <cell>32 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>genommen werden.</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Von <placeName key="ed_ht3_vfc_3rb">Hartwich</placeName> hat jeder
                                Bauer 16 Tage Mist auszutragen. Dafür könnten</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>4 Bauern nach <placeName key="ed_g1q_z5w_5sb">Gudnick</placeName> à 16
                        Tage</cell>
                     <cell>64 Tage</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>2 Bauern nach <placeName key="ed_g2v_wyw_5sb">Kl. Hermenau</placeName> à
                        10 Tage</cell>
                     <cell>32 Tage</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>Davon müsste denen Hofknechten die Nachricht ebenfalls gegeben, auch zugleich ihnen
               angesagt werden, dass sie damit auskommen müssten, auch darauf sehen, dass der Mist
               aus den Ställen rein ausgetragen wird, die Hofleute müssen mit ihren Mägden dabei
               behilflich sein, damit der Bauer nicht nötig hat, mehr Tage als ihm zugeschlagen zum
               Mist austragen zu schulden.</p>
            <p>2. Die 6 Tage bei dem Gardenierer in den Herrschaftlichen Gärten kann denen
                    Bauern auch um Martini bekannt gemacht werden, und müsste der Gardenierer die
                    Einteilung danach machen, dass er mit dem zugeschlagenen Scharwerk sucht
                    auszukommen.</p>
            <p>3. Zum Holz aushauen bei den Bäumen imgl. des Böttcher-Holzes sind schon in der
               Scharwerks-Einrichtung mit 10 Tagen unter den Landdiensten jeder Bauer angeschlagen,
               dagegen das Schirrholz aushauen müsste jeder Hofmann mit dem Hofvolk und <gap reason="illegible"/> bei denen Wintertagen, ehe die Ackerarbeit angeht, und bei
               regenichtem Wetter besorgen.</p>
            <p>4. Zum Spähn tragen und anderer unvermuteter Arbeit könnten auf jeden Wirt höchstens
               8 Tage von den Dispositions-Tagen gerechnet werden.</p>
            <p>5. Wegen dem <gap reason="illegible"/> in den Vorwerken, wo kein Bauer-Scharwerk ist,
               könnte folgendergestalt gehalten werden. <lb/>Von den 12 Reichertswaldschen Bauern
               <lb/>4 Knechte mit 3 Brettschneidereisen nach <placeName key="ed_ltb_nyw_5sb">Weeskenthal</placeName> etwa auf 2 bis 4 Tage, wobei der Hofmann mit seinem
               Knecht und Jungen mit Hand anlegen muss, damit es Fortgang gewinnt.  <list style="adjustMargin">
                  <item>
                     <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><list rendition="#rightBraced"><?oxy_custom_end?>
                        <item>8 Knechte von <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>
                        </item>
                        <item>
                           <hi rendition="#u">12 Knechte </hi>von <placeName key="ed_ufx_hfc_3rb">Silberbach </placeName>
                        </item>
                     </list>bleiben beim Vorwerk Reichertswalde</item>
                  <item>20 Knechte und </item>
               </list>von den übrigen 8 Knechten aus Silberbach könnten <lb/>4 nach <placeName key="ed_nj5_nzw_5sb">Woritten</placeName> und <lb/>4 nach <placeName key="ed_g2v_wyw_5sb">Kl. Hermenau</placeName> zum Schneiden gegeben werden, wobei
               die Hofleute mit ihrem Volk auch mit Hand anlegen müssen, damit was verrichtet würde.
               <lb/>Die 6 <placeName key="ed_ht3_vfc_3rb">Hartwichsche</placeName> Knechte müssen
               nach <placeName key="ed_g1q_z5w_5sb">Gudnick</placeName> und <placeName key="ed_vws_1hz_ssb">Stobnitten</placeName> eingeteilt werden.</p>
            <p>6. Wenn bei <placeName key="ed_vxw_ryw_5sb">Inrücken</placeName> und <placeName key="ed_lhh_2xw_5sb">Gottsgabe</placeName> der schlechte Acker nicht beackert
               werden sollte, so wird bei der Arbeit wohl profitiert, allein wenn der Acker sollte
               unter Düngung gebracht werden, so müsste jeder Hofmann in den beiden Vorwerken
               suchen, demjenigen Acker, so nur geackert werden soll, mit <gap reason="illegible"/>
               und anderer Mott-Erde, Blätter ausm Walde zur Hilfe zu kommen, damit kann sich der
               Hofmann genugsam Arbeit verschaffen, jedoch könnte man bei jetziger teuren Zeit
               suchen, mit dem jetzigen Gesinde in Gottsgabe und bei Inrücken mit einem Knechte und
               seinem Jungen auszukommen, zumalen, wenn denen Abrahamsheideschen Bauern nicht
               akkordiert würde, soviel Dienstvolk zu halten, als solche bishero gehabt, welche
               damit nicht soviel verdienen, als ihnen das Volk kostet, so würde folgen, dass von
               denen befreiten Knechten keiner zu dienen nötig haben würde, welchen also als
               Instleute die Wohnungen gut und voll besetzt werden können, dadurch erhalten die
               Herrschaften mehr Scharwerktage von Instleuten, auch bei der Schoss-Konsignation und
               anderen Gefällen würde ein Plus entstehen, davon könnte man allenfalls, wenn man mit
               der Arbeit bei den beiden Vorwerken nicht auskäme, zum Taglohn anwenden, so
               profitiert doch wenigstens das Lohn und Deputat die Herrschaft von den beiden
               Gesinden.</p>
            <p>7. Das Blätter fahren zur Düngung und zum Unterstreuen in denen Vorwerken könnten
               gewisse Fuhder jedem Bauer aufgegeben werden, dass er sie ausfährt, so wird sich
               jeder Wirt wohl desto eher bestreben, solche abzuführen, wenn er nachgehends nur
               einige Tage zu Hause das Volk haben kann. </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgen <seg type="comment">
                     <orig>Entwürfe zur
                                Scharwerkseinrichtung</orig>
                     <note xml:id="neqn_5lp_prb">Fortsetzung
                                in Nr. 676 für die <ref target="lehndorff_kwd_bmp_prb">Güter
                                    Reichertswalde und Stobnitten</ref>.</note>
                  </seg> in dem neuen
                        Vorwerk Abrahamsheide und Weeskenthal.</note>
            </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>