<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_ihl_tgl_xsb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Hofgerichtsrat Glave versucht Graf von Lehndorff von den Vorteilen eines
               Kreisjustitiars zu überzeugen. Angerburg, 25. Februar 1783</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 382 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 570, Bl. 1-3v</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave Kobielski, Carl Georg Gottfried (1750
                        (1752) -1831)</persName>
               <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
               <date when="1783-02-25" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
            </correspAction>
            <note>Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_mql_ts3_xrb">16. August 1783</ref>.
               Im Herbst <ref target="lehndorff_rwj_yyd_zdb">besuchte Glave Lehndorff in
                  Steinort</ref>. Siehe zur Neuordnung des Justizwesens auch <ref target="lehndorff_dk3_vpd_zdb">Lehndorffs Tagebuch vom Januar 1783</ref>.
               Lehndorff lehnte einen Kreisjustitiar ab, siehe hierzu das Dokument vom <ref target="lehndorff_vqg_kdq_51b">26. Mai 1784</ref>.</note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://www.szukajwarchiwach.gov.pl/de/jednostka/-/jednostka/15941714"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Angerburg, den 25. Febr. 1783</dateline>
               <salute>Hochgeborener Reichsgraf <lb/>insonders Höchstzuehrender Herr Kammerherr!</salute>
            </opener>
            <p>Nach einem von des Herrn Großkanzler und Chef de Justice p Freiherrn <persName key="ed_rwj_n5g_hy">v. Carmer</persName> Exzellenz sub dato Berlin d. 31. Jan. c.
               erhaltenen Auftrage, soll ich bei Gelegenheit der Untersuchung des Ew. Hochgeboren
               schon bekannten <unclear reason="illegible" cert="low">Demelus</unclear> des
               Justiz-Directoris v. Schwensitzki und Actuarii Terpitz nicht nur recherchieren, wie
               das adeliche Justitiariatswesen in den Hauptämtern Angerburg, Rastenburg und Barten
               dem <seg type="comment"><orig>Justiz-Reglement vom 3. Dezembr. 1781</orig><note xml:id="nej4_hfg_vxb">In: GStA PK, I. HA Rep. 84, Abt. X Nr. 053, Bd. 1.
                  </note></seg> gemäß eingerichtet ist, sondern auch versuchen, die sämtlichen
               Jurisdictionarien jeden Hauptamtes zur Erwählung eines gemeinschaftlichen Justitiarii
               zu bewegen. <lb/>Diesem hohen Befehl zufolge habe ich bereits gelegentlich
               veschiedene adelige Gutsbesitzer Hauptamts Angerburg über ihre Meinung sondiert, und
               sie ist einmütig dahin gegangen, ein Kreisjustitiariat nach dem Fuße des zu
                  <placeName key="ed_qcj_1qf_hy">Seehesten</placeName> für dieses Hauptamt am 6.
               Nov. verg. Jahres unter meiner kommissarischen Beihilfe errichteten, auch in diesem
               Hauptamt Angerburg etablieren zu wollen. <lb/>Ew. Hochgeboren ist Ihrer getanen
               Reisen wegen, deren edlen Zweck und großen Nutzen mir der würdige Herr Probst
                  <persName key="ed_uhx_5jq_tcb">Pisanski</persName> erzählt hat, von diesen
               Justizverbesserungen vielleicht nichts wissend geworden. Um Ew. Hochgeboren also die
               Beurteilung derselben so kurz und compendieus als möglich zu machen, so habe ich die
               Ehre, Hochdenenselben <lb/>1) das gedruckte Justiz-Reglement vom 3. Dezbr. 1781
               gehorsamst zu übersenden. In diesem Reglement und dessen erstem Abschnitte werden Ew.
               Hochgeboren Notiz zu nehmen geruhen, wie das Gesetz die adeliche Justizverwaltung
               verbessert haben will. <lb/>2.) Das hierbei gehende <seg type="comment">
                  <orig>Zirkular sub A</orig>
                  <note xml:id="nffm_w4l_xsb">Liegt dem Brief bei, Bl. 3-6.</note>
               </seg> ist von mir an die Ritterschaft Seehestenschen Kreises erlassen, als ich dort
               mit der Ausführung des Reglements in diesem Teile seiner Vorschrift beschäftigt war,
               und wird Gelegenheit geben, den Nutzen der neuen Einrichtung zu übersehen.  <lb/>3.)
               Die <seg type="comment">
                  <orig>Beilage B</orig>
                  <note xml:id="nk3h_z4l_xsb">Liegt dem Brief bei, Bl. 7-17.</note>
               </seg> ist der ganze Kreisjustitiariatskontrakt, so wie er in Seehesten ad 6. Nov. a.
               c. errichtet ist, und nach dessen Muster die zeither von mir befragte Angerburgsche
               Kreiseingesessene allhier auch einen errichtet zu haben wünschen. <lb/>4.) Die <seg type="comment">
                  <orig>Beilage C</orig>
                  <note xml:id="nwdp_hpl_xsb">Liegt dem Brief bei, Bl. 19-20.</note>
               </seg> ist eine Assoziation, welche die Seehestensche Ritterschaft ohne Veranlassung
               des Gesetzes aus freiwilliger Überlegung wegen gemeinschaftlicher Übertragung der
               Kriminalfälle geschlossen hat, und die auch hier im Angerburgschen Beifall und Wunsch
               der Nachahmung findet. <lb/>Ew. Hochgeboren Stimme hiebei ist mir um so wichtiger, da
               Ew. Hochgeboren fast den fünften Teil des Hauptamts Angerburg besitzen. Ich ergreife
               aber auch diese Gelegenheit mit vorzüglichem Eifer, um Ew. Hochgeboren bei derselben
               einen tätigen Beweis der großen Verehrung zu geben, die ich seithero Hochdenenselben
               nur in mündlicher Versicherung habe an den Tag legen können. <lb/>Denn außerdem, dass
               ich eben dieser wegen mich nicht damit begnüge, Ew. Hochgeboren mittelst einer
               kommissarischen Ladung gleich den übrigen Kreiseingesessenen zur Abgabe Ihrer
               Erklärung durch einen gesetzlich bestellten Bevollmächtigten aufzufordern, sondern
               Ew. Hochgeboren vielmehr durch dieses Privatschreiben aufs genaueste mit den Details
               der Einrichtung bekannt zu machen mir die Ehre gebe, so geht auch noch meine
               vorzügliche Absicht dahin, diese Einrichtung womöglich zu einem besonderen
               immerwährenden Vorteil Ew. Hochgeboren Güter zu machen, und die erste Wahl des
               Subjekts, soviel in meinen Kräften steht, zu Ew. Hochgeboren Zufriedenheit zu lenken.
               <lb/>In dieser Absicht erbitte ich mir gehorsamst Ew. Hochgeboren geneigte Erklärung,
               welches Subjekt Sie am vorzüglichste zum Kreis-Justitiario im Angerburgschen Hauptamt
               bestellt zu haben wünschen. Ein notwendiges Requisit desselben wird zwar nach den
               Gesetzen sein, dass das Subjekt bereits in einer Justizbedienung sich praktische
               Kenntnisse erworben oder bei einem Ober-Justiz-Kollegio als Auskultator oder
               Referendarius gedient haben muss, allein auch unter diesen wird Ew. Hochgeboren
               vielleicht einer angemessen wie der andere sein, vielleicht sich ein Subjekt finden,
               dessen Versorgung Ew. Hochgeboren besonders wünschen. <lb/>Dieses von Ew. Hochgeboren
               empfohlene Subjekt, für welches Ew. Hochgeboren mir alsdann Ihr bestimmtes Votum in
               Rücksicht Ihrer Güter beizulegen geruhen werden, will ich mir demnächst alle Mühe
               geben den übrigen Kreiseingesessenen zu empfehlen und ihm die Pluraliät der Stimmen
               zu verschaffen. <lb/>Demnächst muss ich gehorsamst bitten den Beitrag zu bestimmen,
               den Ew. Hochgeboren zum auskömmlichen Unterhalt des Kreisjustitiarii zu reichen
               geruhen wollen. Hierin ist alles freiwilliger Beschluss, wie das beiliegende
               gedruckte Gesetz besagt. Ich schlage also auch nicht einmal etwas vor, sondern bin so
               frei, Ew. Hochgeboren ein Argument gehorsamst anzuzeigen, wonach Hochdieselben Ihren
               Entschluss doch einigermaßen determinieren können. <lb/>Alle die Güter Hauptamts
               Angerburg, die ihrer Lage nach mit Ew. Hochgeboren Gütern zu Haltung eines
               gemeinschaftlichen Justitiarii verbunden werden können (denn einige werden ihrer
               Entfernung halber nach <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName> geschlagen
               werden müssen) haben etwa 1.100 Hufen, Ew. Hochgeboren Güter enthalten 242 1/5 Hufen.
               Hier ist ein mathematisch bestimmbares Verhältnis. Ew. Hochgeboren Glückslage aber
               gegen die übrigen Kreiseingesessenen ist das moralische. Wenn Ew. Hochgeboren nun
               festsetzen, was ein solcher gemeinschaftl. Justitiarius zu seinem auskömmlichen
               Unterhalte nötig hat, so werden Ew. Hochgeboren sich leicht hieraus wegen Ihres
               eigenen Beitrages determinieren können. <lb/>Die Bestimmung aber des Bedürfnisses
               eines solchen Mannes, der ein Studierter sein muss, kann ich ganz sicher Ew.
               Hochgeboren alleinigem großmütigen Ermessen überlassen. Ihre edle Fürsorge für
               Gelehrte ist aufs rühmlichste bekannt, und man darf darüber nur Herrn Pisanski und
               andere Gelehrte sprechen hören, um Ew. Hochgeboren hierin als Beispiel zu verehren.
               <lb/>Der Beitrag zum Unterhalte des Justitiarii kann nach den Gesetzen Geld und
               Naturalien sein. <lb/>Wodurch ich nun aber intendiere, diese Einrichtung zu einem
               besonderen Vorteil der Hochgräflich Steinortschen Güter zu machen, das würde darauf
               ankommen, ob Ew. Hochgeboren geruhen möchten, dem künftigen Kreisjustitiario in ihren
               Gütern oder in dem Hauptgut <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> freie
               Wohnung zu geben. <lb/>Wenn ich alsdann zusammen nehme, dass die Hochgräfliche
               Steinortsche Residenz dadurch einen gelehrten, in Geschäften brauchbaren Mann ganz
               nah zur Hand bekommt, dass die Steinortsche Güter ihren Justitiarium beständig in
               sich haben, dass der hohen Steinortschen Familie hiedurch bei künftigen Wahlen des
               Kreisjustitiarii die entscheidende Stimme beinahe völlig gesichert wird und dass die
               künftigen Besitzer der Steinortschen Herrschaft sich eben hiedurch überwiegenden
               Einfluss in anderen gemeinen Kreisangelegenheiten verschaffen, so kann ich nicht
               anders als glauben, dass hierunter Ew. Hochgeboren Gütern ein ewiger Vorteil
               gestiftet wird. <lb/>Da ich meine amtliche hierüber zu treffende Verfügung nicht
               lange aussetzen darf, so bitte ich Ew. Hochgeboren gehorsamst um schleunige
               Mitteilung Ihrer hohen Entschließung.</p>
            <closer>
               <salute>Ich habe die Ehre mit ausgezeichneter Ehrerbietung zu sein Ew. Hochgeboren
                  ganz gehorsamster Diener</salute>
               <signed>
                  <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>