<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_kxz_rlz_hqb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Mit dem Hofgerichts-Referendar und designierten Stadtrichter Georg Leitner </title><title>zu Angerburg wird ein Vertrag als Justitiar geschlossen. Steinort, 9. Februar
               1784</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Siehe hierzu die Dokumente vom <ref target="lehndorff_ihl_tgl_xsb">25.
                     Februar</ref> und <ref target="lehndorff_mql_ts3_xrb">16. August 1783</ref>. -
                  Georg Leitner war bis 1792 Lehndorffscher Justitiar. Am 7. November 1792 zeigte
                  Lehndorff dem König an, dass fortan der Angerburger Justiz-Bürgermeister <persName key="ed_yhb_vzl_w2b">Skopnik</persName> als Justitiar in seinen Gütern tätig
                  sei und er mit ihm ein jährliches Fixum von 33 Rtlr. 30 Gr. vereinbart habe. Der
                  König fand gegen den Vertrag „nichts zu erinnern‟, bestätigte ihn und erinnerte
                  daran, dass er „nunmehro einem jeden, welcher in gedachter Qualität vor euch zu
                  rechten oder etwas zu handeln haben wird, ohne einiges Ansehen der Person, prompte
                  und unparteiisch Rechtspflege widerfahren zu lassen‟ habe, „in allen bei der euch
                  zur Verwaltung anvertrauten Gerichtsbarkeit vorfallenden sowohl prozessualen, als
                  auch anderen Geschäften, auch nach den Vorschriften der über eine jede Art der
                  rechtlichen Angelegenheiten vorhandenen Gesetze, insonderheit des <ref target="https://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV013147961">Corporis Juris
                     Fridericiani</ref> und des <ref target="https://books.google.de/books?id=DoZhAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage%26q%26f=false">Reglements wegen künftiger Einrichtung des Justiz-Wesens bei den
                     Unter-Gerichten</ref>, StA L, Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 72,
                  Bl. 1-2v. Glave, der noch immer seinen Plan eines Kreisjustitiariats verfolgte,
                  versuchte die Anstellung Leitners zu verhindern, siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_vqg_kdq_51b">26. Mai 1784.</ref>
               </p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>StA L</institution>
                  <idno>Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff, Nr. 70</idno>
               </msIdentifier>
               <p>, Bl. 1-2v</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            <date when="1784-02-09" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_kxz_rlz_hqb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Kund und zu wissen sei jedermänniglich, besonders denen daran gelegen und zu wissen
               nötig ist, dass im zeitigen unten benannten Dato zwischen dem Herrn Reichsgrafen und
               Königlich Preußischen Kammerherren wie auch Erbherrn der Gräflich Steinortschen Güter
               Herrn von <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> Hochgeboren und dem
               Hofgerichts-Referendarius und designierten Stadt-Richter <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Georg Leitner</persName> zu <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> wegen der Gerichts-Verwaltung in den Gräflich Steinortschen
               Gütern folgender Kontrakt wohlbedächtig verabredet und geschlossen worden als</p>
            <p>I.</p>
            <p>Da es Sr. <persName key="ed_x2r_52f_cy">Königl. Majestät Majestät</persName>
               Allerhöchster und ernstlicher Wille ist, dass ein jeder adeliger Jurisdictionarius
               sich seinen eigenen Justitiarum halten und diesem ein jährliches Fixum aussetzen
               soll, so haben der Herr Reichsgraf und Königl. Preuß. Kammerherr von Lehndorff
               Hochgeboren in Ansehung Ihrer Gräflich Steinortschen Güter geruht, sich zu Ihrem
               Justitiario den Herrn Hof-Gerichts Referendarium und designierten Stadt-Richter Georg
               Leitner zu Angerburg in Betracht seiner bekannten Rechtschaffenheit und der zu dieser
               Stelle erforderlichen Geschicklichkeit zu wählen und anzunehmen dergestalt, dass
               derselbe die Gerichtsbarkeit in den Gräflich Steinortschen Güter, welche aus
               folgenden Dörfern und Vorwerken als <list>
                  <item>1. <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr. Steinort</placeName>
                  </item>
                  <item>2. <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Kl. Steinort</placeName>
                  </item>
                  <item>3. <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                  </item>
                  <item>4. <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>
                  </item>
                  <item>5. <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
                  </item>
                  <item>6. <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>
                  </item>
                  <item>7. <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>
                  </item>
                  <item>8. <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
                  </item>
                  <item>9. <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
                  </item>
               </list>
            </p>
            <p>bestehen, nach dem ganzen Umfang und Inbegriff aller dazu gehörigen <seg type="comment"><orig>Actum contentiosae et voluntariae jurisdictionis</orig><note xml:id="nqhf_5dg_vxb">Streitfälle und Vorgänge der freiwilligen
                     Gerichtsbarkeit</note></seg>, des Hypotheken-, Vormundschafts- und
               Depositen-Wesen, imgleichen der Criminaliam prompt und unparteiisch zu exerzieren,
               die von ihm festgesetzte Gerichtstaxe gehörig abzuwarten und einem jeden
               Jurisdictionis Eingesessenen Recht und Gerechtigkeit nach den vorgeschriebenen
               Landesgesetzen und Verordnungen angedeihen zu lassen, imgleichen der ihm als
               Justitiario nach dem Reglement wegen Einrichtung des Justizwesens bei Ober- und
               Untergerichten im Königreich Preußen de dato Berlin den 3. Decbr. 1781 obliegenden
               Pflichten nachzuleben verbunden ist.</p>
            <p>Dagegen soll</p>
            <p>2.</p>
            <p>der Herr Hofgerichts-Referendarius und designierte Stadt-Richter Georg Leitner zu
               Angerburg als Justitiarius für die in den Steinortschen Gütern zu exerzierende
               Gerichtsbarkeit ein jährliches Fixum von einhundert Gulden haben und gegen Genießung
               dieses Honorarii macht derselbe sich hiermit verbindlich, zu Verrichtung der in den
               Gräflich Steinortschen Gütern vorfallenden Prozessen und Rechts-Angelegenheiten
               monatlich 2, höchstens 3 Gerichtstage anzusetzen und in selbigen die in den Gütern
               vorfallenden prozessualischen und andere Geschäfte nach den Vorschriften der Gesetze
               prompt und unparteiisch zu verrichten, hingegen mit den Gerichts-Sporteln weiter
               nichts zu tun zu haben, als solche bei Endigung einer jeden gerichtlichen Handlung
               taxmäßig festzusetzen und die Spezifikation dem Herrn Jurisdictionarius zuzustellen,
               jedoch die gehabte bare Auslage an Stempel-, Porto-, Boten-Gebühren, imgleichen die
               Schreibgebühren von demselben abzuziehen befugt sein.</p>
            <p>3.</p>
            <p>Sollten sich außer diesen fixierten Gerichts-Tagen einige keinen Aufschub leidenden
               Geschäfte in den Gräflich Steinortschen Gütern finden, die die Gegenwart des
               Justitiarii ausdrücklich erfordern, so werden solche gerichtlichen Handlungen vom
               Herrn Juristictionario besonders bezahlt, und sind der Herr Reichsgraf und Königl.
               Preuß. Kammerherr von Lehndorff Hochgeboren erbötig, denJustitiario sowohl zu den
               fiskalischen Gerichtstagen als bei Vorfällen, die außer diesen fixierten
               Gerichtstagen schleunig bearbeitet werden müssen, mit einem anständigen Fuhrwerk
               abholen und abfahren zu lassen.</p>
            <p>4.</p>
            <p>Verspricht Hof-Gerichts Referendarius und designierter Stadt-Richter Georg Leitner zu
               Angerburg, hiermit den Pflichten, so dem Justitiario nach dem <seg type="comment"><orig>Reglement wegen Einrichtung des Justizwesens der Ober- und Untergerichte
                     de dto Berlin den 3. Decbr. 1781</orig><note xml:id="nwky_32g_vxb">In: GStA PK,
                     I. HA Rep. 84, Abt. X Nr. 053, Bd. 1.   </note></seg> obliegen, getreulich
               nachzukommen, die fixierten Gerichtstage gehörig abzuwarten und den gesetzlichen
               Vorschriften gemäß in seinen Amtsverrichtungen redlich zu Werk zu gehen, auch wenn
               seine Gegenwart in den Gütern außer diesen ordentlichen Gerichtstagen erforderlich
               würde, jederzeit unweigerlich, jedoch gegen besondere Bezahlung, solche pressante
               Geschäfte auf die Requisition des hiesigen Grafen und Königl. Preuß. Kammerherrn von
               Lehndorff Hochgeboren zu verrichten. </p>
            <p>Zu mehrerer Glaubwürdigkeit haben wir beiderseits diesen Kontrakt eigenhändig
                    unterschrieben und mit unserer Petschaft besiegelt.</p>
            <p>So geschehen Steinort den 9. Febr. 1784</p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>[Siegel des Georg Leitner] Georg Leitner</orig>
                  <note xml:id="npzw_sqz_hqb">Siegel und Unterschrift des Grafen von Lehndorff
                     fehlen.</note>
               </seg>
            </p>
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>