<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_lht_ytm_rrb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Das Bauernerbe des Christoph Herrmann wird an dessen Sohn übergeben.
               Reichertswalde, 20. Dezember 1784</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>In der Akte zahlreiche weitere Besatzbriefe der Bauern in Reichertswalde aus
                        den Jahren 1784-1814. </p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 874, Bl. 27-40</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>
            <date when="1784-12-20" cert="high"/>
         </creation>
         <abstract>
            <p>Der Bauer <persName key="ed_mnk_4rx_5sb">Christoph Hermann</persName> zu <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>, der aus Altersgründen seinem Hof
               nicht mehr vorstehen kann, hat die Herrschaft darum gebeten, den Hof seinem ältesten
               Sohn <persName key="ed_jp2_rrx_5sb">Johann</persName> zu übergeben. Die Herrschaft
               hat dem zugestimmt. Mit dem Schulzen und dem Gerichtsgeschworenen von <placeName key="ed_ufx_hfc_3rb">Silberbach</placeName> sowie dem Dorfgeschworenen von
                  <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName> wird die Abnahme vom
               alten und die Übergabe an den neuen Wirt vollzogen. Zum Erbe gehören drei Hufen. Nach
               dem Besatzbrief vom 7. Dezember 1772 werden die Bestände an Korn, Gerste, Hafer,
               Erbsen, Leinsamen und Flachs, an Viktualien, an Futter, an Gebäuden, Pferden und
               Vieh, an Geschirr und Hausgeräten aufgenommen. Die Aufnahme ergibt einen
               Wert-Überschuss von 106 Gulden 13 Gr. die der neue dem alten Wirt zu zahlen hätte,
               die der alte Wirt jedoch nur allmählich und „nach Bedürfnis zu seinem Unterhalt‟
               fordert, „welche Erklärung der neue Wirt mit kindlichem Dank annimmt‟. Das
               Ausgedinge, dass der abgehende Wirt auf Lebenszeit erhält, wird bestimmt. Nachdem dem
               neuen Wirt „der Segen Gottes zu seiner Wirtschaft gewünscht und derselbe zu einer
               ordentlichen Wirtschaft angewiesen, besonders, dass er die Gebäude und Acker gehörig
               erhalte und nutze, auch mit dem Herrschaftlichen Besatz gut und wirtschaftlich umgehe
               und die Pferde nicht mit Jahrmarkts-, Salz- und besonders verbotenen Holzfuhren
               abfahre‟, ist der Besitzwechsel vollzogen. <lb/> Zu den baren Abgaben des neuen
               Wirtes gehören neben dem General-Huben-Schoss, den die Dorfschaft jährlich in acht
               Terminen mit 480 Fl. entrichten muss, 56 Gulden Zins, 10 Gr./Hube Gerichts- und 3
               Gr./Hube Armengeld sowie der Decem für die Kirche in Silberbach. Zudem hat er
               jährlich 2 <ref target="https://drw.hadw-bw.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=grashuhn">Grashühner</ref> oder eine Gans in den Hof zu liefern und <seg type="comment"><orig>eine Mandel</orig><note xml:id="nwgm_fdg_vxb">15 Stück</note></seg> Garn
               zu spinnen. Das zu leistende Scharwerk hat er wie alle Bauern in Reichertswalde zu
               leisten, d. h., er muss, „so oft es bestellt wird‟, Knecht und Magd von 7 Uhr morgens
               bis 7 Uhr abends im Sommer, von 8 Uhr morgens bis 7 Uhr abends im Winter, sowie bei
               anstehenden Bauten und zum Flachsziehen von Sonnenaufgang bis Sonnenuntergang und zu
               anderer Flachsarbeit, wohin sie bestellt werden, schicken. Auch die Fuhren muss er
               vierspännig, wann und wohin sie bestellt werden, leisten. Im Vorwerk hat er Mist-,
               Mühlen- und andere Fuhren zu leisten, in den Saatfeldern 10 Schfl. Getreide mit
               seinem Gespann einzuackern und die festgesetzte Anzahl Viertel Holz zu schlagen und
               anzufahren, auch muss er bei Bauholzfuhren helfen. Seine und die gemeinschaftlichen
               Zäune hat er zu unterhalten. Bei Getreidefuhren der Herrschaft in die Städte oder in
               Misswachsjahren bei Ankäufen hat er Fuhren zu leisten. Er hat sich an den Jagden,
               Nachtwachen, der Unterhaltung des schwarzen Weges zum Vorwerk <placeName key="ed_vxw_ryw_5sb">Inrücken</placeName>, und „zu allem dem, was andere Bauern
               hier in Reichertswalde bishero getan und zu tun schuldig sind‟, zu beteiligen. Auch
               zu den gegenwärtigen außergewöhnlichen Lasten des Festungsbaus muss er seinen Anteil
               in Geld und durch Stellung von Arbeitern leisten. Er hat sich nach der <ref target="lehndorff_lbw_zgj_5pb">Willkür und Dorfordnung</ref> zu richten und alles
               öffentliche Scharwerk zur Verbesserung der Wege, Brücken, Mühlen, Kirchen und
               Schulbauten zu leisten, das „Willkür-Gebet und <seg type="comment">
                  <orig>Schemper-Bier</orig>
                  <note xml:id="nzln_pph_y5b">
                     <ref target="https://www.dwds.de/wb/dwb/schemper">Dünnbier</ref>
                  </note>
               </seg> mithalten‟ und bei allen Dorf-Pflichten zu helfen. Insofern er allen Pflichten
               nachkommt, versichert ihm die Herrschaft, dass er „in ruhigem Besitz seines Erbes
               gelassen wird‟ und in allen Unglücksfällen auf die Unterstützung der Herrschaft
               rechnen kann. <lb/> Nach Verlesung des Rezesses wird er von allen Seiten gezeichnet,
               wobei der alte und der neue Wirt und die oben genannten Zeugen mit xxx zeichnen.
                  <persName key="ed_ehf_grx_5sb">Friedrich Leopold Graf zu Dohna</persName>
               unterzeichnet und besiegelt den Besatzbrief am 15. Januar 1785.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_lht_ytm_rrb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>