<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_ock_r1k_hrb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>König Friedrich I. von Preußen ordnet die </title><title>Anlage von Urbarien auch für die adeligen Gütern an</title><title>. Berlin, 15. August 1785</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherrliche Pflichten</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Das Reskript veranlasste <persName key="ed_ehf_grx_5sb">Graf zu Dohna</persName>
                  im Oktober ein Promemoria, „Idee von unserer Lage mit unseren Gutseinsassen nebst
                  unserer unmaßgeblichen Meinung‟ über die Anlage der Urbarien zu verfassen. Seine
                  Ausführungen beginnen: „Seit Jahrhunderten herrscht Liebe und Vertrauen zwischen
                  Gutsherrschaft und Untertanen, und unserer sämtlicher Gütern Wohlstand, Ruhe,
                  Sittlichkeit, Fleiß und tätiges Christentum sind die glücklichen Folgen der
                  väterlichen Vorsorge unserer redlichen Voreltern gegen ihre Untertanen und ihrer
                  eingeführten Ordnung.‟ Dieses patriarchalische Verhältnis fortzuführen sei sein
                  Anspruch. Aus diesem Grund habe er große Bedenken gegen das Reskript, dass diese
                  „glückliche Lage selbst aufheben würde‟, sei aber bereit, alle angeführten Punkte
                  durch das Patrimonialgericht zu regulieren. (APO; Bestand 384 Familienarchiv
                  Dohna, Nr. 87, Bl. 16-16v, Fragment). Am 1. November erhielt er darauf eine
                  Antwort (Bl. 17-17v), am 24. November 1785 meldete sich der für den Mohrungschen
                  und Liebstadtschen Kreis bestimmte Kommissar bei dem Justitiar mit der Anfrage, ob
                  es in den Gräflich Reichertswaldeschen Gütern Erbzinsbauern oder nur Zins- und
                  Pachtbauern gäbe, und falls ja, ob die Erbzinsbauern Untertanen oder frei geboren
                  seien, und ob diese ihre Erbzinsgüter eigentümlich besitzen (Bl. 14-14v). Siehe
                  hierzu das Dokument vom <ref target="lehndorff_pzr_n2k_hrb">11. Januar
                  1786</ref>.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 87, Bl. 12-13v</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
            <date when="1785-08-15" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_ock_r1k_hrb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Extrakt des Reskripts d. d. Berlin den 15. August 1785</p>
            <p>Wir <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich</persName> pp.</p>
            <p>Unseren pp. Durch die in dem Introitus an den Tag gelegten Befürchtungen wegen der
               aus der vorseienden Operation vielleicht entstehenden Gärungen kann natürlicher Weise
               die Ausführung der von unserer Allerhöchsten Person aus eigener Anregung erteilten
               Befehle nicht hintertrieben werden, es ist vielmehr die Pflicht der Collegiorum,
               durch vernünftiges und vorsichtiges Benehmen, teils in der Auswahl der Kommissarien,
               teils in Anordnung und Dirigierung der Operationen selbst, allen Unruhen und Irrungen
               möglichst vorzubeugen, wozu besonders gehört, dass ohne affektierte Geheimhaltung
               alle unzeitige Verbreitung des eigentlich nur zur Direktion des Collegiorum und zur
               Belehrung der Kommissarien abzielenden Teils von dem Inhalte der <seg type="comment">
                  <ref target="lehndorff_xfb_ngf_4rb">
                     <orig>Immediat-Instruktion</orig>
                  </ref>
                  <note xml:id="njk2_3dk_hrb">Vom 21. Dezember 1784, in der Akte, Bl. 2-11v.</note>
               </seg> vermieden und die Operationes de <seg type="comment">
                  <orig>loco ad locum</orig>
                  <note xml:id="nuxy_rvx_5sb">vor Ort</note>
               </seg> ohne unnötigen Eklat vorgenommen werden.</p>
            <p>In der Sache selbst läuft der Inhalt des Berichts wesentlich dahin aus,</p>
            <p rendition="#et">dass die Untertanen in Ostpreußen nicht Eigentümer ihrer <seg type="comment">
                  <orig>fundoram</orig>
                  <note xml:id="ncw4_yvx_5sb">Güter</note>
               </seg>, sondern bloße Zeitpächter wären, mithin es bei den Gutsherrschaften stehen
               muss, die Bedingungen, unter welchen sie den Inhabern der dienstbaren Höfe den Genuss
               derselben überlassen wollen, zu bestimmen.</p>
            <p>Nun wird zuvörderst wohl diese behauptete Qualität der Untertanen nicht so
                    allgemein sein, dass nicht auch Ausnahmen dagegen, und Dörfer und Gegenden, wo
                    die Einwohner ihre fundos eigentümlich oder in Erbpacht besitzen, angetroffen
                    werden sollten, und da wird der Errichtung eines förmlichen und beständigen
                    Urbarii nach dem ganzen Umfang der Immediat-Instruktion nichts im Wege
                    stehen.</p>
            <p>Wo aber die Untertanen nur Zeitpächter sind, da ergibt sich allerdings aus dem
                    bei der ganzen Operation zum Grunde liegenden Haupt-Principio, dass es
                    gegenwärtig die Intention keineswegs sei, die einmal subsistierende
                    Landes-Verfassung aufzuheben, und denen Untertanen Rechte, die sie bisher nicht
                    gehabt haben, einzuräumen, oder den Gutsherrschaften etwas von ihren Befugnissen
                    zu entziehen, sondern dass es lediglich darauf ankomme, diese Rechte der
                    Gutsherrschaften und die denselben korrespondierenden Pflichten der Untertanen
                    so zu bestimmen, dass kein Anlass zu Streit, Zweifeln und Prozessen deshalb
                    übrig bleibe.</p>
            <p>Soweit ferner die Untertanen bloße Zeitpächter sind, können zwar allerdings über
                    die von den Höfen derselben zu entrichtenden Praestationen keine beständigen und
                    unveränderlichen Bestimmungen stattfinden, sondern es müssen solche bei jeder
                    neuen Pachtung der Arrende und dem Einverständnis der Kontrahenten überlassen
                    werden. Dagegen folgt aber auch aus eben diesem Principio und aus dem Endzweck
                    der ganzen Operation, dass jedem Besitzer bei seiner Annahme ein ordentlicher
                    schriftlicher Kontrakt errichtet und darin die für den Genuss der Stelle zu
                    leistenden Dienste und Abgaben genau bestimmt werden müssen.</p>
            <p>Ferner folgt eben daraus, dass während der Besitzzeit, sie sei um gewisse Jahre oder
               auf die Lebenszeit des angenommenen Besitzers oder <seg type="comment">
                  <orig>indistinct</orig>
                  <note xml:id="nk5j_cwx_5sb">unbestimmt</note>
               </seg> und solange, als sich derselbe seines Besitzrechts <seg type="comment">
                  <orig>per factum illicitum</orig>
                  <note xml:id="nlvr_2wx_5sb">durch eine rechtswidrige Handlung</note>
               </seg> nach den Landesgesetzen nicht selbsten verlustig machen bestimmt, eine
               Veränderung oder Erhöhung der einmal verabredeten Praestationen von dem Dominio nicht
               einseitig vorgenommen werden kann, sondern dergleichen Veränderung nur alsdann
               stattfindet, wenn das bisherige Besitzrecht aufhört und mit ebendemselben oder einem
               anderen <seg type="comment">
                  <orig>Colono</orig>
                  <note xml:id="nbtw_fwx_5sb">Pächter</note>
               </seg> von neuem kontrahiert werden kann.</p>
            <p>Hiernächst ist ferner das von den Referenten selbst vorgeschlagene Principium zu
               etablieren, dass kein Untertan wider seinen Willen angehalten werden könne, eine
               dienstbare Stelle anzunehmen, sobald das Dominium die darauf bisher gesetzten
               Praestationen erhöhen will; welchem ferner auch nach der auf gleichen Gründen
               beruhende Satz beigefügt werden muss, dass ein Untertan zu Übernehmung einer
               dienstbaren Stelle auch gegen die bisherigen Praestationen alsdann nicht gezwungen
               werden könne, wenn der fundos, es sei durch Zufall oder sonst oder gar <seg type="comment">
                  <orig>facti dominii</orig><note xml:id="nrvx_hwx_5sb">durch Herrschaft </note>,
               </seg> in seiner Substanz und Realitäten <seg type="comment">
                  <orig>deterioriert</orig>
                  <note xml:id="nlwv_lwx_5sb">abgeschreckt</note>
               </seg> worden.</p>
            <p>Diesem allen müssen endlich noch die Cautelen hinzugesetzt werden, dass die neuen
               Kontrakte bei Besitzveränderungen jederzeit mit Zuziehung des Justitiarii zu
               errichten und dass die Konzepte derselben in gewissen Schöppenbüchern zu sammeln und
               aufzubewahren, damit auf selbige bei dem vorkommenden Falle recuriert werden
               könne.</p>
            <p>Vorstehende Auseinandersetzung wird hoffentlich hinreichend sein, nicht nur Euch
                    selbst über die eigentliche Absicht der gegenwärtigen von uns allerhöchst
                    unmittelbar veranlassten Operationen und über die Art der Anwendung des Inhalts
                    der Immediatinstruktion auf die dortige Provinz näher zu belehren und alle
                    Missverständnisse dabei aus dem Wege zu räumen, sondern Euch auch in den Stand
                    setzen, dass Ihr die Commissarios in der Provinz mit zweckmäßiger und der
                    Landesverfassung akkommodierter Instruktion über ihr Verfahren in der Sache
                    besonders bei Aufnehmung der Kontrakte mit den Pachtbesitzern an Orten, wo
                    solche noch fehlen, und bei Revision und Supplizierung derselben an Orten, wo
                    dergleichen Kontrakte schon vorhanden sind, versehen könnt. </p>
            <p>Zum Behuf einer solchen näheren Instruktion wollen wir aus Veranlassung des
                    vorliegenden Berichts noch folgende einzelne Bemerkungen hier beifügen.</p>
            <p>
               <note type="editorial">Es folgen nähere Erklärungen zu einzelnen Punkten der
                        Immediat-Instruktion.</note>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>