<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_oq4_wrp_grb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Promemoria über die Anlage von Urbarien für die Bauern auf adeligen Gütern,
                    welche schollenpflichtig sind</title><title>. [Reichertswalde], 29. November 1785</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Erbuntertänigkeit</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherr und Untertan</p>
            </note>
            <note type="editorial">
                                        <p>Siehe hierzu das Dokument vom <ref target="lehndorff_ock_r1k_hrb">15. August
                                                  1785</ref>. <lb/>In einem Brief des Grafen
                                                Dohna-Schlodien an seinen Vetter in Reichertswalde
                                                heißt es (6. November 1783, Bl. 18-19v): „Unser
                                                lieber Graf von Rositten glaubt, dass unsere
                                                Vorstellungen gute Wirkung tun und den Herrn
                                                Großkanzler vielleicht bewegen werden. Ich
                                                überschicke Ihnen mein abgeändertes Projekt zum
                                                Brief an Sr. Exzellenz; es entstanden dubia wegen
                                                der aufscheinenden Drohung mit dem Könige und der
                                                vorläufigen Submission wegen der einzusendenden
                                                Äußerung der Untertanen über die Zuverlässigkeit
                                                unserer Angaben. Ersteres könnte nur <gap reason="illegible"/> anrichten, und dem H. von
                                                  <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName>
                                                vielleicht <gap reason="illegible"/> kürzesten
                                                helfen, den Kopf aus der Schlinge zu ziehen, uns
                                                aber ebenso sicher per indi<gap reason="illegible"/>
                                                zu schaden, das zweite wird vielleicht <gap reason="illegible"/> erfordert, und tut wenigstens
                                                noch <gap reason="illegible"/>
                                                <lb/>Nach einem weiteren Brief vom 30. November (Bl.
                                                19) war das Promemoria auf dem Weg. Es sei der Sache
                                                „angemessen‟ und er erhoffe sich „gute Früchte davon
                                                für die Zukunft‟ und dass es „recht gut einschlagen
                                                wird‟. Das Begleitschreiben an Carmer und dessen
                                                Antworten vom 25. Dezember 1785 und 28. Februar 1786
                                                ebd., Bl. 20-24v.</p>
                                </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 384 Familienarchiv Dohna, Nr. 87, Bl. 30-38</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_ehf_grx_5sb">Dohna-Reichertswalde, Friedrich Leopold Burggraf und
                    Graf zu (1738-1807)</persName>
            <placeName key="ed_wgk_lxb_ydb">Reichertswalde</placeName>
            <date when="1785-11-29" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_oq4_wrp_grb"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>Promemoria <lb/>über die <seg type="comment"><orig>Urbaria</orig><note xml:id="nqyh_myf_vxb">Zur Bedeutung siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Urbar_(Verzeichnis)">hier</ref>.</note></seg> für die Bauern auf
                                        adelichen Gütern, welche <seg type="comment">
                                                <orig>glebae adscripti </orig>
                                                <note xml:id="nlmy_nqh_prb">
                                                  <ref target="http://www.zeno.org/Meyers-1905/A/Glebae+adscripti">an die Scholle gebunden</ref>
                                                </note>
                                        </seg> sind und vollständigen Besatz auf den Huben haben,
                                        davon das Eigentum allein der Gutsherrschaft gehört</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">A. Allgemeine Bemerkungen</hi>
            </p>
            <p>1. Die Landesväterliche Absicht Sr. Königl. Majestät, alle Quellen zu Prozessen
                                        zwischen Gutsherrschaft und ihren Untersassen und glebae
                                        adscriptis zu verstopfen, ist über alles Lob erhaben und
                                        erfordert Ehrfurcht und Gehorsam.</p>
            <p>2. Die deshalb erlassenen Verfügungen E. Königl. Erlauchten Staatsrats verdienen
                                        reinen Dank, sonderlich in Absicht der Behutsamkeit, mit
                                        welcher die Commissarii bei Berichtigung zu Werke gehen
                                        sollen, und wegen der Versicherung, dass die Rechte der
                                        Gutsbesitzer nicht verringert, nicht gekränkt werden sollen,
                                        sondern die Regulierung der Urbarii nach den Umständen und
                                        Verfassung der Provinzen eingerichtet werden soll.</p>
            <p>3. Zu diesem Zweck aber dürfte unumgänglich nötig sein, die Einnahme der adel.
                    Güter zu klassifizieren und von jeder Klasse den wahren Begriff
                    festzusetzen.</p>
            <p>4. Es sind in Preußen Hauptklassen <lb/>a. glebae adscripti, die vermöge ihrer Geburt
                                        in den Gütern wohnen müssen, <lb/>b. Einwohner, die aus
                                        freiem Willen in den Gütern wohnen und ihre Nahrung darin
                                        suchen. <lb/>Beide Klassen können auf Huben wirtschaften und
                                        heißen sodann Bauern. <lb/>Allein ihre Kondition und
                                        Verhältnis gegen den Gutsherrn ist sehr verschieden, wie die
                                        Preußische Landesordnung von 1640 anzeigt und woselbst sich
                                        der Artikel <hi rendition="#u">von Pauren</hi> also anfängt
                                        <lb/>„So ein Paur, wesserlei Condition er sei p.‟ <lb/>Es
                                        würde zu weitläufig sein und gar nicht hierher gehören, alle
                                        Klassen von Bauern anzuführen und ihre Kondition zu
                                        bestimmen. <lb/>Hierher gehören aber folgende Klassen
                                        <lb/>a) freie Bauern <lb/>Denen gehört Haus, Hof, Acker,
                                        Vieh pp. alles eigentümlich und zahlen einen gewissen
                                        Grundzins oder was sonst dabei noch abgemacht worden.
                                        <lb/>b) Bauern auf Kontrakt und auf bestimmte Zeit.
                                        <lb/>Diese haben kein Eigentum an Acker, Haus und Hof, aber
                                        das ganze Inventarium an Pferden, Vieh mancherlei Art, Acker
                                        und Hausgerät gehört ihm eigentümlich. <lb/>c)
                                        Scharwerksbauern.  <lb/>Diese haben keine Eigentum, weder an
                                        Haus und Hof, Acker noch an Vieh, Acker- und Hausgerät und
                                        Aussaat, sondern das alles gehört dem Gutsherrn, nämlich
                                        soweit vom <seg type="comment">
                                                <orig>Inventario als zur Notwendigkeit der Ökonomie
                                                  erforderlich</orig>
                                                <note xml:id="nxd5_2w3_prb">Vgl. hierzu APO, Bestand
                                                  384 Familienarchiv Dohna, Nr. 422 ff. (diverse
                                                  Inventare).</note>
                                        </seg> und in dem <seg type="comment">
                                                <orig>Besatzbriefe</orig>
                                                <note xml:id="nzcg_rr3_prb">Vgl. hierzu APO, Bestand
                                                  384 Familienarchiv Dohna, Nr. 91: Besatzregister
                                                  der Bauern von Silberbach (1508-1936).</note>
                                        </seg> spezifiziert ist. <lb/>Hat der Bauer mehr von Vieh
                                        und Geräte, so ist solches zwar sein ungezweifeltes
                                        Eigentum, ist gut für ihn, gehört aber nicht zum Begriff
                                        eines Scharwerksbauernhofes.</p>
            <p>5. Die Abgaben eines Scharwerksbauern bestehen <hi rendition="#u">gemeiniglich</hi>
                                        in einem Zins-Quanto, das dem Wert der Huben nicht
                                        angemessen, sondern gering, und die Dienstleistungen machen
                                        öfters die Hauptsache aus.</p>
            <p>6. Ein Scharwerksbauer besitzt seinen Hof nicht auf bestimmte Zeit, sondern so
                    lange er <seg type="comment">
                  <orig>praestanda praestiert</orig>
                  <note xml:id="njmy_zqh_prb">pflichtmäßige Abgaben leistet</note>
               </seg>, und
                    wenn sich jemand von seinen Söhnen zur guten Wirtschaft qualifiziert, so folgt
                    er gewöhnlich seinem Vater im Besitz des Hofes, doch lediglich mit Konsens des
                    Grundherrn, welchem auch allein die Wahl gebührt, wenn mehrere Kinder des Bauern
                    vorhanden sind. <lb/>Diese Befugnis gründet sich auf das Pr. Landrecht Part. II
                    Tit. XV S. 1.</p>
            <p>7. Ein Scharwerksbauer-Erbe unterscheidet sich noch vorzüglich von anderen
                                        Bauernhöfen dadurch <lb/>a) dass dem Besitzer kein Kontrakt,
                                        wohl aber ein schriftl. Inventarium gegeben wird, welches
                                        der Grundherr allein unterschreibt. Das hat bishero keine
                                        Unordnung oder Streitigkeit und Prozesse veranlasst, denn
                                        gut gezogene Erb-Untertanen haben Hand und Siegel ihres
                                        Gutsherrn respektiert ohne zu verlangen, mit ihrem Herrn und
                                        Vater in forma zu kontrahieren und ihren Namen neben den
                                        seinigen zu setzen. Sie haben vielmehr den Besatzbrief als
                                        ein privilegium gratiae und niemals als einen Kontrakt
                                        angesehen, und das alles aus den Grundsätzen der
                                        Landordnung, indem daselbst verordnet und allgemein ausführt
                                        worden, <lb/>b) dass ein Freigeborener, welcher einen
                                        Scharwerksbauernhof annimmt, <seg type="comment"><orig>eo
                                                  ipso</orig><note xml:id="ny5m_3zf_vxb">selbst</note></seg> glebae <seg type="comment"><orig>adskribiert</orig><note xml:id="np1x_jzf_vxb">zugeschrieben</note></seg>
                                        ist, <lb/>c) die Konnexion des Gutsherrn und des
                                        erbuntertänigen Scharwerksbauern kann also nicht nach den
                                        Gesetzen eines Miets- oder Pachtkontrakts beurteilt werden,
                                        wo auch die <seg type="comment"><orig>minutissima</orig><note xml:id="nmxm_lzf_vxb">das Kleinste</note></seg> zu
                                        verschreiben sind, sondern diese Konnexion nähert sich
                                        eigentlich einer <seg type="comment">
                                                <orig>Mascopie</orig>
                                                <note xml:id="nczg_srh_prb">Handlungsgemeinschaft</note>
                                        </seg>, wo der Gutsherr allen fonds, alles Vermögen und der
                                        Bauer allein seine Dienste einbringt, folglich nicht jeder
                                        Schritt und Tritt und in Rechnung zu Papier gebracht werden
                                        können, ohne dem Ganzen zu schaden und das Vertrauen
                                        gegeneinander zu schwächen.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">B. Von dem Verhältnis der Dohnaschen Bauern gegen ihren
                        Grundherrn.</hi>
            </p>
            <p>1. Ein Dohnascher Bauer (mit Ausschluss des kleinen Dorfes <unclear reason="illegible" cert="low">Galmen</unclear>, von
                                        drei Wirten) hat kein Eigentum, so wenig an den Huben, an
                                        Haus und Hof, als an den Inventarien-Stücken, die zur
                                        Notwendigkeit gehören, wenngleich alle durch gute Behandlung
                                        und Lage in den Stand gesetzt sind, ein beträchtliches
                                        Super-Inventarium zu halten, und dieses allein ist sein
                                        Eigentum. Zwar liegt ihm ob, Haus, Hof und Inventarium,
                                        welches 6 bis 700 Rtlr. ausmacht und also in sämtl.
                                        Dohnaschen Gütern ein Kapital von <gap reason="empty"/>, aus
                                        der Nutzung des Bauernhofes beständig zu unterhalten,
                                        dagegen werden ihm aber auch die Materialien an Holz, Ziegel
                                        und Kalk gegeben. </p>
            <p>2. Betreffen den Bauern Unglücksfälle, so unterstützt ihn die Herrschaft und
                    lässt ihn nie zu Grunde gehen.</p>
            <p>3. Der im Lande fast allgemein bestimmte Termin zu Abtragung des Zinses auf <seg type="comment"><orig>Martini-Tag</orig><note xml:id="niv5_pzf_vxb">11. November</note></seg>
                                        beunruhigt keinen Dohnaschen Bauern, <seg type="comment">
                                                <orig>denn es wird ihm nachgesehen, er zahlt, wenn
                                                  es ihm bequem, man ist auch demnach mit paetialer
                                                  Solution zufrieden und gibt auch halbe und ganze
                                                  Jahre Dilation</orig>
                                                <note xml:id="npc4_hy3_prb">APO, Bestand 384
                                                  Familienarchiv Dohna, Nr. 538: Vorschüsse an
                                                  Arbeitnehmer und Beamte in Form von Geld- und
                                                  Sachleistungen (1508-1936)</note>
                                        </seg>. <hi rendition="#u">Daher auch kein Exempel das etwas
                                                durch Exekution beigetrieben wäre.</hi>
                                </p>
            <p>4. Fehlt dem Bauern Getreide zur Saat und Brot, so wird es ihm ohne alle
                    Schwierigkeit von der Herrschaft und ohne alles Interesse gegeben. Man wartet
                    geduldig ab, bis die Erstattung in natura geschehen kann, wenngleich der
                    Vorschuss auf den Märkten zu hohen Preisen hätte verkauft werden können.</p>
            <p>5. Brennen Häuser und Höfe ab, so wird nicht bloß etwas Unterstützung gegeben. Nein!
                                        in Zeit von 3 Wochen oder 4 Wochen steht Haus und Hof neu
                                        fertig da, ohne dass der Abgebrannte im Geringsten dazu
                                        konkuriert, denn die Dohnasche Familie hat in ihren Gütern
                                        seit undenklichen Zeiten in sich selbst eine <seg type="comment"><orig>Brandbauordnung</orig><note xml:id="nwgt_vzf_vxb">Siehe hierzu die <ref target="lehndorff_lbw_zgj_5pb">Dohnasche Willkür
                                                  aus dem Jahr 1627</ref>.</note></seg> gehabt, und
                                        ehe sie im Lande eingeführt gewesen.</p>
            <p>6. Lediglich auf Kosten der Herrschaft werden einige approbierte und vom Königl.
                                        Ober-Collegio Medico immatrikulierte Chirurgi zum Nutzen der
                                        Untertanen in den Gütern gehalten. Die Arzneien werden
                                        allein erstattet und denen auch dies beschwerlich fiele,
                                        erhalten sie umsonst. Solche Anstalt hat keinen geringen
                                        Einfluss auf den Staat. Nach Verhältnis der Güter ziehen die
                                        Regimenter weit mehr Rekruten aus den Dohnaschen Gütern, als
                                        aus anderen, können davon viele zu Unteroffiziers brauchen
                                        und das kommt </p>
            <p>7. von den tüchtigen Schulanstalten, die lange vorher gemacht und eingerichtet waren,
                                        ehe sie im Lande verordnet wurden. Eine Folge dieser gut
                                        eingerichteten Schulanstalten ist, dass wir eine in unserer
                                        ganzen Provinz berüchtigt gute Race von Menschen haben,
                                        deren sowohl die Fähigkeit als die Moralität nun so gut ist,
                                        dass man hier seltener von Erpressen und Bubereien weiß,
                                        dass selten Prozesse über mein und dein entstehen, und
                                        Freundlichkeit im Handel, Teilung und Vergleich herrscht.
                                        Fast alle Herrschaftl. Hausbediente beiderlei Geschlechts
                                        sind Untertanen, und sind fast ohne Ausnahme treu und
                                        fleißig und vor andere geschickt und tüchtig befunden
                                        worden. Nie ist ein untertäniger Mensch mit Geld
                                        durchgegangen, da doch einem jeden ohne Auswahl solche
                                        Aufträge anvertraut werden, auch ist bei unser Denken nie
                                        ein Soldat, deren ppp usw. in Reih und Glieder stehen,
                                        desertiert.</p>
            <p>8. Ebenso sind die Armen-Kassen eine alte Veranstaltung der Dohnaschen Familie in
                    ihren Gütern, und außerdem befindet sich daselbst im Schlodischen Anteil ein
                    Hospital für 30 Personen, wo auch Kinder erzogen werden, welches alles allein
                    von der Herrschaft gestiftet worden und erhalten wird. <lb/>Die Hospitaliten
                    haben einen besonderen daselbst wohnhaften Vorsteher und Vorsteherin, die mit
                    ihnen von gleichen Tischen speisen, sie wohnen in einem ganz massiven großen
                    Gebäude, welches ein Quarre mit einem geschlossenen Hofe ausmacht, und werden
                    gut gespeist und gekleidet, wozu ein jeder durch ganz ungezwungene Arbeit etwas
                    beiträgt. <lb/>Dabei bleibt es nicht, sondern</p>
            <p>9. werden viele Alte und Schwache in ihren Wohnungen von der Herrschaft mit
                    Getreide pp. unterstützt.</p>
            <p>10. Diese Einrichtungen sind der Provinz notorisch bekannt; daher es denn
                    geschieht, dass nicht selten frei geborene Leute um die adscripti glebae als
                    eine Wohltat anhalten, ohne dass sie durch Schulden bei der Herrschaft dadurch
                    zu liquidieren hätten. Es geschieht aus Vertrauen und Bewusstsein, dass sie und
                    ihre Nachkommen wirklichen Schutz und in Notfällen Unterstützung finden.</p>
            <p>11. Seit dem Anfange des Etablissements der Dohnaschen Familie zur Zeit des Deutschen
                                        Ordens hat die Familie ihr Augenmerk auf gute Administration
                                        der Justiz gerichtet. Wenigstens seit 200 Jahren sind von
                                        den letzten verständigsten, redlichsten Dorfschulzen aus
                                        jedem Anteil der Dohnaschen Güter zwei errichtet, welche
                                        zusammen das gemeinschaftliche Patrimonial-Gericht unter
                                        Vorsitz eines Literati und Direktion des Senior familiae
                                        formiert haben. Dadurch die Untertanen von ihresgleichen
                                        circa factum beurteilt werden, so kommen wenig
                                        Streitigkeiten vor, und da solche außer der feierlichen
                                        juridischen zu aller Zeit vorgetragen werden können, so
                                        werden solche auch gleich untersucht, mehrenteils durch gute
                                        Remonstration abgemacht und wenige Urteile gefällt werden.
                                        Die Gerichts-Versammlung geschieht so oft, als sich Parte
                                        melden, und das Gerichtshaus befindet sich mitten in den
                                        gemeinschaftlichen Dohnaschen Gütern, wo der Justitiarius
                                        beständig wohnt. Seit 1751 ist noch ein Literatus wegen der
                                        Criminalien hinzugekommen, und alles wird auf Kosten der
                                        Gutsherrschaft unterhalten, so dass sämtl. Untertanen nur
                                        wenig beitragen, ohne dass Parte damit beschwert werden.</p>
            <p>12. Außer dieser unparteiischen freien Rechtspflege hat die Familie längst ein
                    Mittel erfunden, gewissen Unordnungen und Quellen zu Streitigkeiten vorzubauen.
                    Jeder Bauer hat an seinem Hause eine kleine Tafel, worauf sein Hauszeichen
                    gemalen. Auf allen Wirtschaftssachen des Wirts befindet sich sein Hauszeichen
                    und das erstreckt sich bis auf die Zäune im Felde. Hat jemand etwas Unrecht
                    getan, dass an andere Orten mit Gefängnis oder dergleichen bestraft wird, so
                    reicht es hier schon zu, wenn das Hauszeichen auf eine kurze Zeit abgenommen
                    wird, und die Ambition tut hier mehr Wirkung als andere Strafen.</p>
            <p>13. Von je an hat die Herrschaft mit ihren glebae adscriptionis und Erbuntertanen in
                                        einer patriarchalischen Verbindung gestanden, daher dann
                                        auch die Herrschaft die Nutzung ihrer Gerechtsamen nicht so
                                        weit ausgedehnt hat, als sie nicht nur gemäß den erhaltenen
                                        Privilegien, sondern auch nach allen im Lande üblichen
                                        Rechten mit völliger Gerechtigkeit sehr wohl tun kann und
                                        tun müsste, wenn die bisherige Konnexion mit ihren
                                        Untertanen wieder Verhoffen im geringsten abgeändert werden
                                        sollte. Zum Beispiel die Nutzung der Brauerei und
                                        Mühlen-Gerechtigkeit. In allen königl. Domänen-Ämtern und
                                        nicht wenigen adel. Gütern dürfen die Untertanen nicht
                                        brauen. In den Dohnaschen Gütern haben die Leute nur ein
                                        sehr geringes Maß von Bier, bei Hochzeiten, Kindtaufen,
                                        Begräbnissen und wenigen Dorffesten aus der Herrschaftl.
                                        Brauerei bisher nehmen dürfen, und bei allem übrigen Bedarf
                                        sind sie in ihrer natürlichen Freiheit nicht gestört worden,
                                        sich das Getränk selbst zu machen. <lb/>Die Mühlen in den
                                        Gütern könnten höher verpachtet werden, wenn das bei den
                                        Königl. Domänen eingeführte Quantum auch hier eingeführt
                                        würde, anstatt dass die Herrschaft geneigter gewesen,
                                        weniger Pacht anzunehmen, um nur ihre Untertanen zu
                                        soulagieren. <lb/>Bei diesen und mehreren Vorteilen, die den
                                        Untertanen <seg type="comment"><orig>ex mera
                                                  gratia</orig><note xml:id="nbzq_l1g_vxb">aus
                                                  reiner Gnade</note></seg> gewährt worden, könnte
                                        es nicht bleiben, wenn die Dienstleistungen der Bauern und
                                        Untertanen durch neue Kontrakte reguliert werden müssten,
                                        für jetzt sind sie in einer Situierung die ihnen erlaubt,
                                        gegen Kirchen, milde Stiftungen und arme Brüder wohltätig zu
                                        sein. Vor 2 Jahren streckten 3 Huben-Wirte der Dorfschaft
                                        Fürstenau Carwindischen Anteils ihrer Kirche zu Tilgung
                                        ihrer Schulden 50 Rtlr. ohne Interessen vor auf so lange,
                                        bis diese Summe allmählich abgetragen werden könnte. Die
                                        Huben-Wirte in Deutschendorf, ebenfalls in diesen Gütern,
                                        taten vor 3 Jahren starke Beiträge bis zum Dukaten und
                                        drüber zu einer neuen Orgel. Die Neumarksche Gemeinde legte
                                        freiwillig 450 Rtlr. zusammen als eine Beisteuer zum Bau
                                        einer neuen massiven Pfarr-Wohnung. Und im vorigen Jahr
                                        brannte ein Bauer im Dorfe Liebenau Schlodischen ab, welcher
                                        durch freiwillige Beisteuer sämtl. Schlodischer
                                        Gutseinsassen fast seinen ganzen Verlust an Geld, Betten und
                                        Hausgerät wiederbekommen.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">C. Bemerkungen über <hi rendition="#uu">die Art</hi> von
                        Bestimmung der Urbarien.</hi>
            </p>
            <p>1. Außer den mathematischen Bestimmungen gibt es in der Natur keine Bestimmungen,
                    die so allgemein und unwidersprechlich gemacht werden können, dass sie keinen
                    Einwendungen unterworfen sein sollten. Die Königl. Landesväterl. Ansichten und
                    Befehle vom 11. Septbr. 1784 gehen bloß dahin, „den Klagen und Beschwerden
                    zwischen Herrschaften und Untertanen über die zu leistende praestationes besser
                    vorzubeugen und abzuhelfen‟.</p>
            <p>2. Sollte diese gerechte Absicht nicht durch Privat-Urbaria hinreichend erfüllt
                    werden?, davon <seg type="comment">
                  <orig>beiliegende Extrakte</orig>
                  <note xml:id="nj4q_fl3_prb">liegen hier nicht bei</note>
               </seg> zur Probe
                    beigefügt werden. Die darin enthaltenen Abgaben und praestanda sind seit langen
                    Zeiten geliefert worden, ohne dass jemals darüber Streit entstanden, folglich
                    hat die <hi rendition="#u">Erfahrung</hi> bestätigt, dass sie <hi rendition="#u">gehörig bestimmt</hi> sind.</p>
            <p>3. Wenn die Urbaria einzuführen, wo Prozesse oder Streitigkeiten zwischen
                    Herrschaft und Untertanen vorhanden sind, und in Gütern, wo niemals Prozess und
                    Missverständnis gewesen, <hi rendition="#u">auf einerlei Art und Weise</hi>,
                    untersucht werden sollten, so ist offenbar, dass die Grundherren, welche mit
                    ihren Leuten keine Differenzen jemals gehabt haben, unschuldigerweise in die
                    Verlegenheit gesetzt werden, in Streit und Prozesse zu kommen.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Ursachen</hi>
            </p>
            <p>a.) Die Abgaben und praestanda sind in verschiedenen Gütern, ja in Dörfern, die zu
                                        einem Gut gehören, oft verschieden, ohne dass den Untertanen
                                        im Geringsten Unrecht geschieht, daher ist sehr zu fürchten,
                                        dass Untertanen, die mehr zu leisten schuldig als andere,
                                        aus Dummheit oder Bosheit auf die Gedanken kommen werden,
                                        ihre bisher ruhig geleistete praestanda verringert zu
                                        wünschen. Und dieses würde desto mehr an solchen Orten zu
                                        befürchten sein, wo die Leute wie hier im Wohlstande sind,
                                        denn dass menschliche Herz ist desto mehr zum Missbrauch
                                        geneigt, je mehr es sich in guten Umständen fühlt. <lb/>Zwar
                                        sind die Kommissarien angewiesen, den Leuten mit aller
                                        Vorsicht bekannt zu machen, was eigentlich der Königliche
                                        Gnädigste Wille sei, aber der gemeine Mann ist einem Strom
                                        gleich, der seine Ufer durchbricht, die Ritze oder Spalte im
                                        Damm mag noch so klein sein. <lb/>b) Wenn der Bauer sieht,
                                        dass Königl. Kommissarien herumreisen, die alsdann in Acta
                                        Commissionis mehr vorstellen als sein Grundherr, er mag sein
                                        wer er will, so ist es mit dem Herrschaftl. Ansehen, wenn es
                                        gleich niemals gemissbraucht worden, auf immer vorbei, und
                                        harte und gelinde Herren sind dann nicht mehr zu
                                        unterscheiden und letztere werden gestraft und ruiniert
                                        werden, weil die ersteren Unrecht getan haben.</p>
            <p>4. Es verdient den wärmsten Dank, dass den Gutsherrn erlaubt worden, zu Vermeidung
                                        der Kosten die Urbaria mit ihren Leuten selbst zu
                                        regulieren, allein sobald es zur Notwendigkeit gemacht wird,
                                        dass die Anerkennung der Richtigkeit der Urbarii vor den
                                        Königl. Commissariis geschehen soll, so werden diejenigen
                                        Gutsherren, die keine Unrichtigkeiten haben, doch immer an
                                        ihrem rechtmäßigen Ansehen unwiederbringlich verlieren.</p>
            <p>5. Diesem mächtigen Ruin könnte dadurch vorgebeugt werden, dass die Urbaria bei
                    den Patrimonialgerichten in gehöriger Form niedergelegt würden, wo sie von jedem
                    Interessenten inspiziert werden könnten, ohne dass sie eine Konfirmation von
                    denen Königl. Landes-Collegio nötig hätten, so lange als kein Streit
                    entstünde.</p>
            <p>6. Dieser Wunsch und diese Äußerung kann nichts Bedenkliches in sich halten, denn so
                                        sehr man die Oberaufsicht und Direktion der Königl.
                                        Landes-Collegien mit gebührender Submission erkennt, so ist
                                        es doch den Landesgesetzen nicht nur konform, sondern es
                                        wird darin besonders verordnet und darauf gehalten, dass die
                                        Instanzen nicht <seg type="comment"><orig>konfundiert</orig><note xml:id="nxhg_51g_vxb">vermischt</note></seg>
                                        werden mögen. <lb/>Die Anerkennung eines Dokuments ist an
                                        sich ein <seg type="comment"><orig>Actus voluntariae
                                                  jurisdictionis</orig><note xml:id="nxrc_v1g_vxb">Akt freiwilliger Gerichtsbarkeit</note></seg> und
                                        gehört weder vor E. Königl. Landes-Collegium noch vor
                                        Königl. Kommissarien privative. Selbst wenn ein Streit und
                                        Prozess zwischen Gutsherrn und Untertanen entsteht, kann
                                        ersterer die letzteren nicht anders als vor den
                                        Patrimonialgerichten belangen. So lange sich diese nicht
                                        suspekt gemacht haben, wird ihre Glaubwürdigkeit nicht
                                        bezweifelt.</p>
            <p>7. Wahrscheinlich werden in Ostpreußen nicht viele Gutsherren sein, die mit ihren
                    Untertanen uneinig sein und Beschwerden gegeneinander haben. Aber gesetzt, es
                    sollte sich anders verhalten, so würden doch diejenigen, welche Väter ihrer
                    Untertanen sind, eine Ausnahme verdienen, damit sie nicht auf gleiche Art mit
                    denen behandelt würden, die ihre Untertanen zu gegründeten Beschwerden gereizt
                    hätten.</p>
            <p>8. Es ist wahr, dass die Königl. Kabinettsordre an einen Commissario denkt, durch
                                        welchen die Urbaria betrieben werden sollen, aber es ist
                                        auch nicht im Geringsten zu zweifeln, dass Sr. Königl.
                                        Majestät eine Ausnahme bei denjenigen Gutsbesitzern erlauben
                                        und zulassen werden, welche mit ihren Untertanen in
                                        Jahrhunderten keine Streitigkeiten gehabt und die privat
                                        Urbaria auch so beschaffen sind, dass daraus keine zu
                                        befürchten.</p>
            <p>9. Diese Ausnahmen würden für das gemeine Beste wirken und Nacheiferung erregen,
                    wie Ehrenzeichen oder praemiae.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">D. Bemerkungen über die natürliche Folgen, welche daraus
                        entstehen, wenn die Urbaria zu strenge zwischen Gutsherrn und glebae
                        adscripto in Absicht der Dienste reguliert werden sollen.</hi>
            </p>
            <p>1. Durch die Bemühung, die Dienste eines Untertanen auf Herrschaftl. Huben mit
                                        Herrschaftl. Besatz genauer zu spezifizieren und zu
                                        bestimmen, als bisher geschehen, wird der obgemeldte
                                        patriarchalische Nexus abgeändert, wo der Untertan kein
                                        Misstrauen hatte, weder gegen seinen Herrn noch gegen seine
                                        praestanda, die er ohne Murren leistete und Brot zu dem
                                        Brote hatte, denn sein Herr zog keine scharfen Linien um
                                        seine rechtmäßigen Forderungen.</p>
            <p>2. Gesetzt, es wäre praktikabel, alle Quellen der Prozesse wegen der praestandorum zu
                                        verstopfen, so ist zu befürchten, dass durch die dazu
                                        gewählten strengen Mittel eine noch größere Quelle zu
                                        Exekutionen und andere damit verbundenen Prozesse geöffnet
                                        werden dürfte. Denn da der Untertan offenbar seine Dienste
                                        am Buchstaben halten würde, so würde der Gutsherr ein
                                        Gleiches tun müssen. <lb/>Das heißt, die Zinszahlungstermine
                                        müssten bei der Hälfte rechtens prompt eingehalten werden,
                                        die Remission bei Unglücksfällen könnte nun nach keinen
                                        Principiis von den Untertanen verlangt werden, und wie wenig
                                        Unterstützung kann das geben. Vorschüsse an Saat und Brot
                                        würden höchstens gegen Markt-Preis auf eine genaue bestimmte
                                        Zahlungszeit stattfinden. Und gleichwohl würde die
                                        Gutsherrschaft nicht die geringste Ungerechtigkeit
                                        ausüben.</p>
            <p>Möchte es doch S. Exzellenz dem einsichtsvollen und verehrungswürdigsten Herrn
                    Groß-Kanzler und Chef der Justiz gefällig sein, dieses pro memoria einigermaßen
                    erheblich scheinen, und dabei in Erwägung ziehen, dass es S. Königl. Majestät
                    und Dero Landesväterl. Vorsorge darauf ankomme, die Quellen der Prozesse im
                    Ganzen zu hemmen. <lb/>Die Regulierung der Urbarien und Anerkennung ihrer
                    Richtigkeit allenfalls vor den Patrimonialgerichten würde vollkommen hinreichen,
                    die höchst gerechten Absichten Sr. Majestät zu erreichen, dass die Ursachen zu
                    Prozessen zwischen Gutsherren und Untertanen gehoben werden. <lb/>Aber die
                    Regulierung derselben und ihre Anerkennung von Kommissarien der Landes-Collegien
                    hebt das bishero der Königl. Autorität so unschädliche und zur allgemeinen
                    Ordnung hilfreiche Ansehen der Gutsbesitzer beinahe ganz auf, und öffnet, wie
                    schon oben angemerkt, eine größere Quelle zu Exekutions-Prozessen und ihren
                    Folgen. <lb/>Bei der großen Verschiedenheit der Königl. Provinzien sind ja so
                    viel Objekte, die nicht in der ganzen Preußischen Monarchie nach einem Plan
                    reguliert werden können, und ist fast kein Zweifel, S. Königl. Majestät würden
                    es nicht ungnädig bemerken, wenn die Instruktion zu Regulierung der Urbaria
                    dahin modifiziert würde, dass die Landes-Collegia durch derselben Kommissarien
                    nur in den Gütern Ordnung herstellen und festsetzen, wo die Gutsherren ungerecht
                    gewesen und ihr Ansehen gemissbraucht hätten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>