<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_fxn_jvn_k5b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Der Kreisdeputierte und Kreis-Feuersozietäts-Direktor Freiherr von Buddenbrock
               beschwert sich beim König über eine Entscheidung der Kriegs- und Domänenkammer wegen
               Amtsuntertänigkeit und Dienstpflichtigkeit. Powarben, 28. November 1787</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherr und Untertan</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="concept">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 387 Gutsakten, Nr. 44, Bl. 19-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_c1f_5jp_k5b">Buddenbrock, I von (-)</persName>
               <placeName key="ed_vnk_mjp_k5b">Powarben</placeName>
               <date when="1787-11-28" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_w15_bk5_sy">Preußen, Friedrich Wilhelm II. König von
                        (1744-1797)</persName>
            </correspAction>
            <note>Ausfertigung mit Anlagen in: GStA PK, II. HA GD, Abt. 7, Nr. 3504, Bl. 7-22, die
               Original-Dienstzettel, Bl. 23, die Abschrift <ref target="lehndorff_jzr_xdn_y5b">hier</ref>. Der König forderte von der Kammer das von Buddenbrock erwähnte
               Publikandum vom 29. Oktober 1784. Am 14. Dezember 1787 wurde das Reskript vom 18.
               März 1784 dahin geändert, dass die Söhne und Töchter der Eigenkätner, Instleute,
               Hirten und auch Bauern, wenn diese sie nicht selbst brauchen, in den Ämtern 2 Jahre
               lang zu dienen schuldig sein sollen, Bl. 25-25v. Siehe auch das Dokument aus dem <ref target="lehndorff_uhp_txg_k5b">Oktober 1787</ref>. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_fxn_jvn_k5b"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Powarben bei Königsberg d. 28. Novembr. 1787</dateline>
               <salute>Allerdurchlauchtigster pp</salute>
            </opener>
            <p>Eine Anmaßung des Domänenbeamten zu <placeName key="ed_ofb_m4r_gbb">Schaken</placeName>, welche von <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">Ew. Königl.
                  Maj.</persName> ostpreußischer Kriegs- und Domänenkammer wider meine Erwartung
               gebilligt wird, setzt mich in die Notwendigkeit, meine Beschwerde bis zu Ew. Maj.
               allerhöchster Berufung gelangen zu lassen. Ich habe zum Bedarf meines adelichen Gutes
                  <placeName key="ed_vnk_mjp_k5b">Powarben</placeName> am Ende des abgewichenen
               Mai-Monats drei Mägde, welche bei kölmischen Einsassen in Diensten standen, mit
               vorschriftsmäßigen Dienstscheinen für das Dienstjahr von Martini c. gemietet, ich
               habe ihnen das gewöhnliche <seg type="comment"><orig>Gewissgeld</orig><note xml:id="nt2c_vwf_vxb"><ref target="https://drw.hadw-bw.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&amp;term=mietpfennig&amp;firstterm=mietpfaffe">Mietpfennig</ref></note></seg> gegeben und ihre Dienstscheine an mich
               genommen, mithin alles beobachtet, was zur gültigen Mietung des Gesindes in Ew.
               Königl. Maj. allerhöchst emanierten <seg type="comment"><orig>Gesindeordnung vom 10.
                     Sept. 1784</orig><note xml:id="ngqx_1xf_vxb">Erneuerte Gesinde-Ordnung für
                     Ostpreußen inclusive Ermeland und Litthauen. De Dato Berlin, den 10. September
                     1784</note></seg> vorgeschrieben ist, wowider auch weder von diesen Dienstboten
               selbst, noch von ihren vorigen Wirten das mindeste eingewendet wird. Unterm 20. Juli
               c. meldete mir der Beamte zu Schaken, dass er diese drei Mägde auf Martini zum
               Dienste in das Amtsvorwerk nehmen werde und dazu von der Königl. Kriegs- und
               Domänenkammer autorisiert sei. Ich sah mich veranlasst, nach eingezogenen
               Erkundigungen hierüber bei E. Königl. Kriegs- und Domänenkammer mit einer Vorstellung
               einzukommen, welche ich <seg type="comment"><orig>sub A</orig><note xml:id="nect_jnf_fwb">Liegt der Ausfertigung im GStA bei.</note></seg> anfüge,
               auf welche aber die Resolution vom 8. Oktober <seg type="comment"><orig>sub
                     B</orig><note xml:id="nhvs_knf_fwb">Liegt der Ausfertigung im GStA
                  bei.</note></seg> erfolgte, worin der Anspruch des Beamten aus denen Gründen
               gebilligt wird, einesteils, weil gedachte Personen wirkliche Amtsuntertanen und nach
               dieser Qualität zum Vorwerksdienst verpflichtet wären, anderenteils, weil ich diese
               Mägde ohne Dienstschein auf eine gesetzwidrige Art gemietet hätte. <lb/>Meine <seg type="comment"><orig>Gegenvorstellung sub C vom 22. Oktobr. c.</orig><note xml:id="nu3h_nnf_fwb">Liegt der Akte bei, Bl. 5-8.</note></seg> enthält die
               vollständige Widerlegung beider Entscheidungsgründe. Allein die <seg type="comment"><orig>Resolution sub D vom 1. dieses Monats</orig><note xml:id="ny1c_qnf_fwb">Liegt der Akte bei, Bl. 9-9v.</note></seg> blieb dennoch den Beamten
               beifällig, und als inzwischen diese drei Mägde ihren bei mir angenommenen Dienst nach
               ihrem Engagement um <seg type="comment"><orig>Martini</orig><note xml:id="nub3_kxf_vxb">11. November</note></seg> wirklich antraten, so gefiel es
               der Königl. Kriegs- und Domänenkammer, mir die Annahme dieser rechtmäßig gemieteten
               Dienstboten in der Verfügung vom 13. Novbr. <seg type="comment"><orig>sub
                     E</orig><note xml:id="nkpm_vnf_fwb">Liegt der Ausfertigung im GStA
                  bei.</note></seg> als ein ins Publikum dringendes Unternehmen anzurechnen und mich
               mit der Abholung dieser Mägde durch ein militärisches Kommando und einen fiskalischen
               Prozess zu bedrohen, worauf ich mit der <seg type="comment"><orig>Vorstellung sub
                     F</orig><note xml:id="nhxv_g4f_fwb">Entwurf in der Akte, Bl. 13.</note></seg>
               einkam. <lb/>Sowohl der zu jetziger Jahreszeit unersetzliche Verlust in meiner
               eigenen Wirtschaft, welche ich bei Ermangelung eigener Untertanen ohne gemietetes
               Gesinde nicht fortsetzen kann, als der Nachteil, welcher aus diesen Grundsätzen der
               Königl. Kriegs- und Domänenkammer allen meinen Miteinsassen erwächst, für deren
               Gerechtsame ich mich als Kreisdeputierter des Schakenschen Landrätlichen Kreises zu
               verwenden verpflichtet bin, macht mir diesen Vorfall so wichtig, dass ich das
               Widerrechtliche in diesem Verfahren zu Ew. Königl. Maj. allerhöchster Beurteilung in
               Untertänigkeit vorzutragen keinen Anstand nehmen kann. <lb/>Ich glaube mit völliger
               Überzeugung behaupten zu können, dass die Qualität dieser bei mir in Dienst
               getretenen Mägde dem Beamten kein Recht beilege, sie wider ihren Willen zum Dienst im
               Amtsvorwerk zwingen zu können, noch auch in meinem eigentlichen Verfahren irgend
               etwas Vorschriftswidriges zu finden sei, welches die Ungültigkeit meines mit ihnen
               geschlossenen Mietskontrakts nach sich ziehen sollte. <lb/>Was das erstere betrifft,
               so will ich mich dabei nicht aufhalten, dass die Königl. Kriegs- und Domänenkammer in
               ihrer ersten Resolution sub B diese Mägde als wirkliche Amtsuntertanen qualifiziert,
               dennoch aber in der Resolution sub D einräumen muss, dass die vormalige
               Amtsuntertänigkeit aufgehoben und hier nur von einer Dienstpflichtigkeit die Rede
               sei. <lb/>Dass die Amtsuntertänigkeit aufgehoben sei, darüber kann keine Frage sein,
               da die hierüber schon von Ew. Königl. Maj. zu Gott ruhenden Herrn Großvater Maj.
               erlassenen Befehle bekannt genug sind. Ob durch neuere landesherrliche Gesetze diese
               Amtsuntertänigkeit wieder eingeführt und die unter dem Amte wohnende Einsassen
               wiederum eigenbehörige und glebae adscripti des Amts geworden, darüber ist mir und
               allen Landeseinsassen noch kein Befehl des Monarchen bekannt geworden, und die
               Königl. Kriegs- und Domänenkammer hat darüber selbst keine ergangenen Gesetze zu
               allegieren vermocht, außer, dass sie sich auf ein Königl. Reskript vom 18. Martii
               1784 bezieht, durch welches ganz allgemein bestimmt sein soll, dass dergleichen Leute
               zwei Jahre lang in dem Amte zu dienen verpflichtet wären. <lb/>Wofern eine solche
               Königl. Verordnung ergangen sein sollte, welche mir und allen Landeseinsassen bis
               diese Stunde unbekannt geblieben ist und niemals durch öffentliche Promulgation zu
               mehrerer Wissenschaft gebracht worden, so muss ich zuvörderst bei mangelnder Kenntnis
               dieses allerhöchsten Befehls es dahin stellen, unter was für Einschränkungen und
               Praecautionen etwa diese temporelle Eigenbehörigkeit festgesetzt sein möge? ob solche
               auf alle Ämter ganz allgemein oder nur etwa auf die unmittelbar an <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> grenzenden Anwendung findet? von
               welcher Gattung von Leuten darin die Rede sei? und was sonsten etwa für Modalitäten
               zur Vermeidung größerer Inkonvention dabei angeordnet worden. Sodann aber glaube ich
               nach dem bekannten Grundsatz <seg type="comment"><orig>lex posterior derogat legi
                     priori</orig><note xml:id="nmj3_bpf_fwb">Das jüngere Gesetz hebt das ältere
                     Gesetz auf.</note></seg> auf das spätere Gesetz, nämlich die Königl.
               allerhöchst vollzogene Gesindeordnung vom 10. Septbr. 1784 Bezug nehmen zu können, in
               welcher Cap. I § 3 verordnet wird: „dass in Ansehung der Amtsuntertanen niemand wider
               seinen Willen gezwungen werden soll, auf den Königl. Vorwerken Dienste zu nehmen -
               außer wenn lediges und dienstloses Gesinde, welches keine Hantierung, Nahrung und
               Gewerbe treibt, auf dem Lande sich befindet‟, und dass dieses auf Leute, die bei
               kölmischen Einsassen in wirklichen Diensten stehen und sich mit Ablauf ihrer
               Dienstzeit in andere Dienste vermieten, mithin nicht dienst- und herrenlos bleiben
               wollen, keine Anwendung findet, ergibt sich wohl von selbst. <lb/>Endlich aber, und
               wenn man die im Schlusse des angeführten § der Gesindeordnung denen Kriegs- und
               Domänenkammern vorbehalten besonderen Verfügungen auch auf diejenigen sogenannten
               Amtsuntertanen, welche nicht dienstlos, nicht ohne Nahrung und Gewerbe, sondern etwa
               im Hause ihrer Eltern selbst und den letzteren entbehrlich sind, erstrecken wollte,
               so bleibt wohl die erheblichste Frage: Wer sind diese Amtsuntertanen? Die Königl.
               Kriegs- und Domänenkammer scheint dieser Bestimmung durch die sehr schwankenden
               Ausdrücke dergleichen Leute oder Leute, die unter dem Amte wohnen, die im Königl. Amt
               sich aufhalten, die den Schutz des Amtes genießen usw. ausweichen oder demselben
               Begriff eine sehr falsche Richtung geben zu wollen. <lb/>Ich glaube mit Grund zu
               behaupten, dass der eigentliche Begriff der Amtsuntertänigkeit, wenn ich solchen
               gleich aus älteren Zeiten, in denen die Amtsuntertänigkeit noch in ihrem völligen
               Umfange geltend war, entlehne, sich doch wie auf andere als solche Leute erstreckte,
               welche wirklich auf Königl. Grunde von solchen Eltern, welche Königl. Bauernhuben
               inne haben, erzeugt sind. Der Ort der Geburt und die untertänige Qualität der Eltern
               gehören unleugbar, und zwar miteinander verbunden, zu den entscheidenden Begriffen
               der Erbuntertänigkeit, und ich sehe nicht ab, wie dieses bei allen Privatuntertanen
               unbestrittene Principium in Absicht der Amtsuntertänigkeit einer weiteren Ausdehnung
               fähig sein könnte. Noch zur Zeit kenne ich in der Klasse des Bauernstandes nur zwo
               Gattungen von Menschen, freie und untertänige, die dritte Gattung, welche die Kriegs-
               und Domänenkammer dienstpflichtige nennt, worunter man eine auf gewisse Jahre
               eingeschränkte Untertänigkeit verstehen will, finde ich noch in keinem Gesetz
               gegründet. da die ganze Untertänigkeit keine anderen wesentlichen Effekt hat als die
               Verbindlichkeit des Untertanen dem Gute zu dienen, zu dem er durch die Geburt und die
               untertänige Qualität seiner Eltern verpflichtet ist, und da derjenige, der durch
               dieses Band nicht an das Gut gefesselt wird, unleugbar ein freier Mensch ist, so
               lassen sich auch die Begriffe einer aufgehobenen Amtsuntertänigkeit und einer dennoch
               fortwährenden Dienstpflichtigkeit unmöglich vereinigen. <lb/>Gesetzt aber, die
               Untertänigkeit in den Ämtern wäre auf Ew. Königl. Maj. allerhöchsten Befehl wirklich
               wieder eingeführt, so könnte sie sich doch nur auf solche Leute erstrecken, deren
               Eltern zur Zeit ihrer Erzeugung wirklich auf Königl. Huben ansässig gewesen, und wenn
               man es noch weiter extendieren wollte, auf solche, deren Eltern und Voreltern auf
               einem Königl. Amtsvorwerk als Gärtner, Instleute, Hirten und dergl. ihr Brot auf
               immediat Königlichen Gründen erworben haben. Nur von diesen Königl. Bauern und
               kleinen Vorwerksleuten kann gesagt werden, dass sie unter dem Amte, auf unmittelbar
               Königl. Gründen wohnen, dass sie unter dem Schutz des Amts stehen usw. Von Gärtnern,
               Instleuten aber, welche entweder auf adelichen oder auf kölmischen Gründen wohnen,
               kann ohnehin nicht gesagt werden, dass sie unter dem Amte wohnen, denn so wenig der
               Edelmann und der Kölmer selbst unter dem Amte wohnt, so wenig ist dieses auf seine
               Gutsleute anwendbar. Wenngleich seit Ao. 1725 die Gerichtsbarkeit über die Kölmer mit
               der Jurisdiktion bei den Domänenämtern kombiniert ist, so sind doch dadurch weder die
               Kölmer selbst Untertanen geworden, noch kann solches von denen Instleuten, Gärtnern,
               Eigenkätnern, Hirten usw. behauptet werden, welche auf kölmischen Gründen wohnen,
               welche nach ihrer Willkür bei Endigung ihrer Kontraktjahre an einen anderen Ort
               ziehen und ihre Kinder mit ihrer Hände Arbeit ernähren, von dem Amte selbst aber,
               außer dem Schutz, den wir alle von unserem Allergnädigsten König und Herrn genießen,
               zu Erziehung seiner Kinder nichts genossen haben. Allein auch selbst in Absicht der
               Instleute, welche an einigen Orten bei Königl. Amtsbauern wohnen und ihre Kinder von
               ihrem verdienten Tagelohn erziehen, den sie bald hie bald da erworben, lässt sich mit
               Grunde keine Amtsuntertänigkeit behaupten, denn sie sind keine glebae adscripti des
               Bauerndorfes, vielmehr haben sie und ihre Voreltern vielleicht an zwanzig anderen
               Orten in und außerhalb desselben Domänenamtes gewohnt und ihr Brot erworben. Da die
               adeliche Gutsbesitzer keinem einzigen Instmann, Gärtner, Hirten p., der nicht ihr
               Erbuntertan ist, den Abzug verwehren können, sobald er mit Ablauf seiner
               Kontraktjahre in ein anderes adeliches oder kölmisches Gut oder in ein anderes
               Amtsvorwerk oder Bauerndorf oder wohin es ihm sonst beliebe ziehen will, so ist es
               eine äußerst unbillige Praetention, wenn einige Beamte nunmero schon ihre
               Zwangsrechte, welche sie sonder Zweifel aus der ihnen konzedierten
               Dienstpflichtigkeit herzuleiten glauben, so weit zu extendieren anfangen, dass sie
               allen Instleuten, Gärtnern und dergl., welche vorjetzt in den Bezirken ihrer Ämter,
               auch selbst bei Kölmern zur Miete wohnen, verbieten wollen, ohne ihre Erlaubnis in
               adeliche oder andere kölmische Güter ziehen zu dürfen. Die natürlichen Folgen hiervon
               sind, <lb/>a) dass die adelichen Gutsbesitzer, welche keine oder nicht hinlängliche
               Untertanen haben, und die Besitzer kölmischer Güter, die ohnehin keine Untertanen
               haben, außer Stand gesetzt werden, ihre Güter zu bewirtschaften und ihre Abgaben zu
               leisten, und es ist widernatürlich, dass sie ihre freien Leute aus ihren Gütern
               ungehindert entlassen, dennoch aber von der Diskretion des Beamten abhangen soll, in
               wiefern er ihnen den Ersatz der abgegangenen durch andere freie Leute erlauben
               will,<lb/>b) dass dergleichen Leute selbst aus natürlichem Hange zur Freiheit
               diejenigen Amtsdistrikte, wo dieser Zwang ausgeübt wird, zu verlassen suchen, und
               kein anderer in ein solches Amt aus dem ihm ihn der Folge die Rückkehr versagt wird,
               sein Unterkommen suchen wird, wodurch wohl für alle Bewohner einer solchen Gegend und
               am Ende für den Beamten selbst der Volksmangel immer drückender gemacht wird.
               <lb/>Ew. Königl. Maj. erlauchtem Einsehen kann es nicht entgehen, wie verderbliche
               Folgen aus einer solchen Ausdehnung der Amtsuntertänigkeit, welche sicherlich aus
               Missdeutung der denen Beamten gestatteten Befugnisse entstanden ist, zu erwarten
               stehen, und ich begnüge mich nur noch hinzuzusetzen, dass die Beamte, denen es
               ohnehin an hinlänglichem Scharwerk nirgends mangelt, das Königl. allerhöchste
               Interesse nur zum Deckmantel ihres Eigennutzes oder einer zu weit gehenden Autorität
               missbrauchen, indem es nicht denkbar ist, wie es einem Beamten, der ein oder zwei
               Vorwerke zu bewirtschaften hat, an Dienstboten fehlen könnte, sobald er nur aus der
               zahlreichen Menge der zu jedem Amte gehörigen Bauernfamilien die ihren Eltern
               entbehrlich sind, auf gewisse Jahre zum Dienst in das Vorwerk fordern kann, und wenn
               er selbst oder seine Ehegattin die Leute ohne ungebührliche Härte und in der Art
               behandelt, wie sie nach Ew. Königl. Maj. allerhöchsten Intention von jeder
               Brotherrschaft behandelt werden sollen. <lb/>Wenn ich das vorangeführte auf die
               Qualität der von mir gemieteten Personen anwende, so ist <lb/>1.) die <persName key="ed_t1j_lcn_y5b">Anna Regina Glaserin</persName> zugeständlich die Tochter
               eines freien Menschen, der zur Zeit ihrer Geburt in dem adelichen Gute <placeName key="ed_i1c_5hn_y5b">Salleiken</placeName> als Instmann gewohnt hat. Sie ist, wie
               der von dem Kaplan zu Schaken ausgefertigte, sub <seg type="comment"><orig>Beil.
                     F</orig><note xml:id="nlm3_5qf_fwb">Liegt der Akte als Abschrift bei, Bl.
                     16.</note></seg> in originali beiliegende Dienstschein besagt, 24 Jahre alt,
               wenn also in der Kammerresolution sub D gesagt wird, ihr Vater habe seit 37 Jahren im
               Amte gewohnt, seine sämtlichen Kinder im Amte erzogen, und diese hätten den Schutz
               daselben genommen, so ist sichtbar, dass nach dem Dafürhalten des Beamten auch der
               Instmann in dem adelichen Gut Schaken im Amt wohne, wo er doch wohl in keiner
               Hinsicht unter dem Amte gewohnt oder den Schutz des Amtes bedurft hat, und es
               rechtfertigt sich hieraus meine in dem Vorstellen sub C geäußerte Bemerkung, dass die
               Beamten sich unter dem Bezirk ihres Amtes eine Art von kleinem Staat gedenken,
               welcher auch die darin gelegenen adelichen und kölmischen Güter in sich fasse, eine
               Idee, welche freilich den Weg bahnen könnte, den Adel und die Kölmer mit für
               Amtsuntertanen zu erklären, deren Ungrund aber nicht erst bewiesen werden darf. Bloß
               unter dieser Voraussetzung wird auch in der Resolution sub D das Dorf <placeName key="ed_cgn_srf_fwb">Tarpienen</placeName>, wo der Vater der Glaserin jetzt als
               Instmann wohnen soll, ein königliches Dorf genannt, ob es gleich nicht allein aus
               Bauern, sondern auch aus Kölmern besteht; der Vater der Glaserin hat vorher in
                  <placeName key="ed_cdg_1sf_fwb">Sudau</placeName> und anderen Orten auf kölmischem
               Grunde gewohnt, und die Tochter selbst hat, wie der <seg type="comment"><orig><ref target="lehndorff_jzr_xdn_y5b">Dienstschein G</ref></orig><note xml:id="nylm_dsf_fwb">Liegt der Akte als Abschrift bei, Bl. 16. </note></seg>
               erwähnt, schon seit 6 Jahren bei dem Kölmer <persName key="ed_tvm_gsf_fwb">Hennig</persName> in Sudau gedient, mithin ist das Vorgeben des Beamten, die
               Glaserin sei im Amte erzogen, offenbar ungegründet, indem sie weder auf königl. Grund
               geboren noch erzogen ist. Sollte es also bei Bestimmung der Amtsuntertänigkeit und
               Dienstpflichtigkeit weder auf den Ort der Geburt noch den fortwährenden Aufenthalt
               ankommen, so müsste daraus das unbillige Principium entstehen, dass ein jeder freier
               Mensch, der auf adelichen oder kölmischen Gründen wohnt und sein Brot mit seiner
               Hände Arbeit erwirbt, dennoch ein Amtsuntertan und seine Kinder dem Beamten in Dienst
               zu geben schuldig sei, wozu indessen Gutsbesitzer ein Gleiches von seinen freien
               Mietsleuten zu begehren nicht befugt ist. <lb/>2. Die <persName key="ed_qm1_4cn_y5b">Anna Maria Hintzin</persName> ist ebenmäßig die Tochter eines Instmanns, der
               beständig als Instmann in kölmischen Gütern und nie auf Königl. Grunde gewohnt hat.
               Sie ist, wie der Dienstschein sub G ausweist, in dem kölmischen Dorfe <placeName key="ed_cdg_1sf_fwb">Sudau</placeName> geboren und bei ihr findet alles
               vorangeführte völlig gleiche Anwendung. Dagegen ist <lb/>3. die <persName key="ed_g33_scn_y5b">Barbara Boehmin</persName> die Enkelin eines königl. Bauern,
               daher ich auch schon in meiner Vorstellung sub C mich dahin erklärt habe, diese
               Person, dafern deren Dienstpflichtigkeit aus allerhöchsten, mir bisher unbekannten
               Vorschriften feststehen sollte, dem Beamten überlassen wolle. Wiewohl ich noch mit
               Recht bezweifle, dass es SKM höchste Affektion sei, dass ein solcher Zwangsgrund pro
               Debit der Beamtenwirtschaften stattfinden soll, und es daher umso mehr darauf
               ankommen lassen muss, was EKM hierüber zu entscheiden geruhen werden, da es sich ex
               post ausweist, dass ihr Großvater mütterlicherseits ein Ausländer gewesen und sie
               selbst als Kind in adeligen und kölmischen Gütern erzogen worden. <lb/>Es ist nun noch
               übrig, mein eigenes Verfahren und die Gültigkeit meines mit denen drei Mägden
               geschlossenen Dienstkontrakts zu rechtfertigen. <lb/>Dass ich diese Personen nicht
               ohne Dienstschein zu erfordern gemietet habe, beweist meine Beilage G, und da der
               Beamte keinen Dienstschein von ihnen aufzumachen vermag, so gibt mir schon dieser
               Umstand nach allen in Dienstsachen feststehenden Principiis den unleugbaren Vorzug.
               <lb/>Ohne allen Grund wird mir in der Kammerresolution vom 1. November sub D der
               Vorwurf gemacht, ich hätte außer dem Dienstschein der vorigen Wirte auch ein
               Amtsattest, worin ihnen erlaubt würde, in ein adeliches Gute zu ziehen, erfordern
               sollen. Die öffentlich promulgierte Gesindeordnung vom 10. Septbr. 1784 macht mir
               dieses auf keine Weise zur Pflicht, sie verordnet nichts mehr und nichts weniger, als
               das man „keinen Dienstboten, worunter auf dem platten Lande auch die Instleute,
               Gärtner und alles und jedes Dienstvolk zu rechnen, ohne Dienstschein und Attest in
               seine Dienste nehmen soll‟, Cap. 2 § 1. Es ist sehr einleuchtend, dass der Ausdruck
               Dienstschein. worunter nach der Gesindeordnung Cap. 2 § 8 die gedruckten Formulare zu
               verstehen, die der Wirt des abziehenden Dienstboten unterschreibt, nur von dem
               eigentlichen Gesinde, der Ausdruck Attest aber oder Abzugsschein nur von Gärtnern,
               Instleuten, Hirten und dergl. redet, denn letztere bedürfen außer diesem Attest,
               worin der Brotherr das Abziehen dem Gärtner oder Instmann einwilligt, dass der
               Abziehende anderwärts sein Unterkommen suchen kann, keines gedruckten Dienstscheins,
               Knechte und Mägde aber bedürfen außer des gedruckten Dienstscheins, den ihr Wirt
               unterschreibt, kein anderen Abzugsattest, wie denn dieser Unterschied unter
               Dienstschein und Attest aus der Gesindeordnung Cap. 2 § 3 deutlich hervorgeht, auch
               bisher ein besonderes Amtsattest zu erfordern nie üblich gewesen. Wenn ich und jeder
               andere adeliche oder kölmische Gutsbesitzer einem Knecht oder Magd mit Ablauf der
               kontrahierten Dienstjahre einen Dienstschein ausfertige, so bedarf der abgehende
               Dienstbote von mir keines besondern Erlaubnisscheins, um sich bei einem Beamten oder
               bei einem königlichen Bauern wieder vermieten zu können, es ist mir also ganz
               unerklärlich, woher der Beamte einen Dienstboten, der bei einem Kölmer gedient hat,
               allererst die Erlaubnis geben dürfe, zu einem anderen Kölmer oder in ein adeliches
               Gut zu ziehen. Die Stelle der Gesindeordnung Cap. 3 § 8, welche in der Resolution sub
               D allegiert wird, besagt von einem solchen Erlaubnisattest des Beamten keine Silbe,
               sie verordnet nur, dass in den Dorfschaften die Kontrakte zur Sicherstellung beider
               Kontrahenten und zu leichterer Ausmittelung der dabei verabredete Bedingungen vor dem
               Dorfschulzen geschlossen werden sollen, der Endzweck dabei ist also die Beglaubigung
               des Kontrakts, nicht der Consensus oder Dissensus, der dem Dorfschulzen beigelegt
               wäre. <lb/>Offenbar wird also durch die vermeinte Befugnis der Beamten, dem
               abziehenden Gesinde die Annahme eines Dienstes in einem adelichen Gute allererst
               erlauben zu müssen, auf die Befugnis begründet, diese Erlaubnis erfragen zu können,
               und wenn die Königl. Kriegs- und Domänenkammer denen Beamten diese Gewalt über
               freigeborene Leute, über Dienstboten der Kölmern, über Kinder der Instleute, die
               heute im kölmischen, morgen im adelichen Gute wohnen und ihre Familien mit ihrer
               Arbeit ernähren müssen, in die Hände gibt, so ist solches eine im äußersten Grad
               ausgedehnte Einführung der strengsten Untertänigkeit, welche Ew. Königl. Maj.
               allerhöchsten landesväterlichen Gesinnungen so sichtbar entgegen, als der
               Konservation des Adels und des Kölmerstandes gefährlich ist, denn es ist
               schlechterdings nicht abzusehen, wo diese ihr Gesinde hernehmen sollen, wenn alle
               freie Menschen, die auf dem Lande wohnen, pro glebae adscriptis der Ämter erklärt
               würden, und also kein Mensch auf dem Lande existiert, der nicht entweder Untertan des
               Amts oder eines adelichen Gutes wäre. <lb/>Endlich, so lässt sich auch nicht
               behaupten, dass dem Beamten zu Schaken die derzeit nach früheren erzwungenen
               Ansprüchen auf diese Mägde und seine desfalls bei der Königl. Kriegs- und
               Domänenkammer vielleicht geschehenen Anträge einen Vorzug vor mir beilegen könnten.
               Wenn der Beamte durch seinen Unterbedienten diese Leute ansagen ließ, sie müssten auf
               Martini in das Amtsvorwerk ziehen, und diese mit Recht verweigerten, sich solchem
               Zwange zu unterwerfen, so war dergleichen Engagement nur einseitig und kein gültiger
               Mietskontrakt, zumal der Beamte von Seiten der Dienstboten keinen Dienstschein
               erhielt. Mir dagegen wurden die Dienstscheine von diesen Leuten bei Annahme des
               Gewissgeldes eingehändigt, so wie solches in der Gesindeordnung Cap. 3 § 8
               vorgeschrieben ist, ich habe also nicht nur <seg type="comment"><orig>bona
                     fide,</orig><note xml:id="npq1_f5f_fwb">in gutem Glauben</note></seg> sondern
               mit völliger Sicherheit und Verbindlichkeit diese Leute, welche durch den
               Dienstschein ihr Recht, auf Martini einen anderen Deinst antreten zu können,
               nachwiesen, in meinen Dienst annehmen können, und selbst die von dem Beamten erst
               gegen Ende des Julius mir geschehene, obgleich an sich unbefugte Anzeige seines
               vorgeblichen Rechtes erfolgte zu einer Zeit, da bereits alles Gesinde versagt und ich
               diesen Abgang zu ersetzen außer Stande war. <lb/>In der vollkommensten Zuversicht auf
               Ew. Königl. Maj. Gnade und Gerechtigkeit richte ich nunmehr meine untertänigsten
               Anträge dahin, dass ich bei meiner Gerechtsame in Absicht dieser von mir gemieteten
               Dienstboten gegen den Beamten zu Schaken geschützt, überhaupt aber den Beamten der
               Domänenämter wegen der Dienstpflichtigkeit die nötigen Schranken gesetzt und dadurch
               den gegründeten Beschwerden der adelichen und kölmischen Gutsbesitzer auf eine
               billige und den Landesverfassungen angemessene Art abgeholfen werden möge, wie ich
               denn auch in tiefster Untertänigkeit bitten darf, mich von allen etwa dabei
               vorfallenden Kosten allergnädigst zu dispensieren. </p>
            <lb/>
            <closer>
               <salute>Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht <lb/>EW. Königl. Maj.</salute>
               <signed/>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>