<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document" xml:id="lehndorff_uhp_txg_k5b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Streitsache des Kreisdeputierten und Kreis-Feuersozietät-Direktors Freiherr von
               Buddenbrock mit der Kriegs- und Domänenkammer wegen Amtsuntertänigkeit und
               Dienstpflichtigkeit. Vor dem 8. Oktober 1787</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Dienstpflichten und Abgaben</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            <note type="editorial">
               <p>Anlass gab die Klage der Ehefrauen der Instleute <persName key="ed_bym_ccn_y5b">Christian Hinz</persName> und <persName key="ed_ulm_dcn_y5b">Christoph
                     Glaser</persName>, dass das Domänenamt zu Schaken, entgegen der Königlichen
                  Verordnung, sie unter dem Vorwand, dass sie Amtsuntertanen seien, zum Dienst auf
                  dem Vorwerk und deren Kinder, die sich auf dem adeligen Gut <placeName key="ed_vnk_mjp_k5b">Powarben</placeName> als Mägde vermietet hätten, zum
                  Dienst im Amt zwingen wolle, unter Androhung von Gefängnis und Festungshaft (APO,
                  Bestand 387 Gutsakten, Nr. 44, Bl. 13). Die Mägde <persName key="ed_t1j_lcn_y5b">Anna Regina Glaser</persName> und <persName key="ed_qm1_4cn_y5b">Anna Maria
                     Hinz</persName> aus <placeName key="ed_fx1_rcn_y5b">Sudau</placeName> sowie
                     <persName key="ed_g33_scn_y5b">Barbara Böhm</persName> aus <placeName key="ed_hyl_vcn_y5b">Damerau</placeName> hatten sich jedoch bereits an von
                     <persName key="ed_c1f_5jp_k5b">Buddenbrock</persName> vermietet. Hinz und
                  Glaser hatten aus ihrem vorigen Dienstverhältnis einen <ref target="lehndorff_jzr_xdn_y5b">Dienstzettel</ref> vorgelegt. Buddenbrock, der
                  bei der ostpreußischen Domänenkammer seine „Vorstellung‟ eingereicht hatte, wurde
                  am 8. Oktober 1787 von der Kammer beschieden, dass die „Mietung der 3 Mägde Hirt,
                  Glaser und Böhm autorisiert‟ und somit „völlig gegründet‟ sei. Alle seien
                  Amtsuntertaninnen und zum Vorwerksdienst verpflichtet. Sie hätten zuwider der
                  Gesindeordnung gehandelt, indem sie, unerachtet der ihnen im Mai angekündigten
                  Miete, ein Dienstgeld angenommen hätten. Zudem sei dies ohne Amtsattest geschehen.
                  Buddenbrock bestritt die Angaben, die das Amt „wider die Wahrheit zur Beschönigung
                  seines eigenmächtigen und despotischen Verfahrens‟ gemacht habe. Er sei es als
                  privater Gutsbesitzer und Kreisdeputierter seiner Ehre und dem Interesse seiner
                  Miteinsassen schuldig, dieses gesetzwidrige Benehmen anzuzeigen. Nur Böhm sei als
                  Tochter eines Königlichen Bauern untertänig, Glaser und Hinz seien Töchter von
                  Freien. Die Kammer antwortete am 1. November 1787, die Dienstpflicht der Bauern
                  und Instleute und deren Kinder sei nicht aufgehoben, sie seien nach dem Reskript
                  vom 18. März 1784 weiter verpflichtet, zwei Jahre im Amt zu dienen. Danach könnten
                  sie nach der Gesindeordnung sich auf einem adeligen Gut verdingen. Der König habe
                  den Bericht der Kammer missfällig aufgenommen, heißt es im weiteren Bescheid vom
                  13. November 1787. Buddenbrock wurde aufgefordert, den Mägden nicht länger einen
                  „Zufluchtsort zu verstatten‟, anderenfalls werde man sie mit militärischer Gewalt
                  holen und gegen ihn als einen „Renitenten Königlicher Verordnungen‟ vorgehen.
                  Buddenbrock weigerte sich weiter und hielt der Kammer die bestehenden
                  Landesverordnungen und die „bei der Mietung des Gesindes gewöhnliche(n) Usancen‟
                  vor, denen er entsprochen habe. Es könne ihm „um so weniger verdacht werden, da
                  hiervon die Erhaltung meiner Wirtschaft und folglich auch meine Glückseligkeit
                  abhängt‟. Er sei überzeugt, dass die Kammer die landesherrlichen Gesetze
                  missdeute, auch würden sich deren Resolutionen widersprechen, die am 8. Oktober
                  von Amtsuntertanen spricht, am 9. Oktober schreibt, sie seien freie Leute
                  geworden, und das Reskript vom 18. März, das älter als die erneuerte
                  Gesindeordnung ist, „will freien Leuten einen Zwang aufbinden‟. Wenn das
                  allegierte Reskript den Beamten das Recht gäbe, überall Leute zu nehmen wo es
                  ihnen passt, „wie es hier in diesem Fall dreien Kölmern geschehen, so würde auch
                  der Edelmann, der Leute, die im Amtsbezirk geboren und erzogen sind, im Dienste
                  hat, und besonders der, welcher kölmische Besitzungen im Amte hat‟, sich den
                  Entzug seiner Dienstboten gefallen lassen müssen und wäre „Schikanen‟ unterworfen.
                  Da die Kammer auf ihrer Meinung beharrte, beschwerte sich Buddenbrock am <ref target="lehndorff_fxn_jvn_k5b">28. November 1787 </ref>beim König.</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 387 Gutsakten, Nr. 44, Bl. 1-1v</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <persName key="ed_c1f_5jp_k5b">Buddenbrock, I von (-)</persName>
            <placeName key="ed_vnk_mjp_k5b">Powarben</placeName>
            <date from="1787-10-01" to="1787-10-08" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_uhp_txg_k5b"/>
   </facsimile>
   <text type="document">
      <body>
         <div>
            <p>P. M.</p>
            <p>Das <seg type="comment">
                  <orig>Reskript. d. d. Berlin d. 18. Martii 1784</orig>
                  <note xml:id="nutx_v5n_k5b">Liegt der Akte bei, Bl. 17-17v.</note>
               </seg> wegen der Dienstpflichtigkeit in den Ämtern (welches auf Spezialbefehl von
               Herrn Min. <persName key="ed_ivw_kbh_2z">v. Blumenthal</persName>
               <persName key="ed_u4q_5bw_mbb">v. Gaudi</persName>
               <persName key="ed_wxq_lzz_g1b">v. Werder</persName> unterschrieben ist) erfolgte auf
               den Bericht der Ostpr. Kammer vom 26. Febr. c. a. worin vorgestellt war,</p>
            <p rendition="#et">dass die in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
               wohnenden Beamten über Mangel an Gesinde klagten und angetragen hätten, dass ihnen
               mit Genehmigung der Dauer nachgegeben werden möchte, die Kinder der Eigenkätner,
               Instleute, Hirten, auch derjenigen Bauern, die solche nicht selbst bei sich behalten,
               sondern anderweite Dienste machen lassen, auf drei Jahre zum Vorwerksdienst ziehen zu
               können,</p>
            <p>und heißt es weiter,</p>
            <p rendition="#et">da Ihr auch und völlig überzeugt, dass bei der jetzt hierunter
               obwaltenden Einschränkung die Vorwerks-Wirtschaft zu Unserem allerhöchsten Vorteil
               nicht so betrieben werden könne, als die natürliche Güte des Bodens und andere
               Umstände die Gelegenheit dazu darbieten, so sind Wir denn auch nicht abgeneigt, unter
               denen von euch vorgeschlagenen <seg type="comment"><orig>Praecautiones</orig><note xml:id="nkp1_m5f_vxb">Vorsichtsmaßnahmen</note></seg> denen Beamten den
               Dienstzwang wiederum angedeihen zu lassen, jedoch sollen die dazu sich
               qualifizierenden Leute nicht auf drei, sondern, wie Wir hiermit ausdrücklich
               festsetzen, nur auf zwei Jahre zu Übernehmung des Dienstes im Amte und den dazu
               gehörigen Vorwerken verbunden sein, und auch eine längere Zeit wider ihren Willen
               dazu nicht gezwungen werden können. <lb/>Ihr habt diesen Unseren hierbei gefassten
               Entschluss denen Beamten bekannt zu machen, zugleich aber befehlen Wir euch hiermit
               bei selbst eigener schwerer Verantwortung darauf zu halten, dass die Beamten dem von
               euch vorgeschlagenen pünktlich genügen, und sollte dieser oder jener Beamte dawider
               handeln oder sich sonsten eine ungebührliche Härte gegen sein Gesinde zu Schuld
               kommen lassen, so werdet ihr auf diesen Fall autorisiert, einem solchen Beamten nicht
               nur diese Wohltat auf immer zu entziehen, sondern ihn auch nach der strengsten <seg type="comment">
                  <orig>rigueur</orig>
                  <note xml:id="nfhd_phn_y5b">Strenge</note>
               </seg> zu bestrafen, welches den Beamten zugleich zu ihrer Nachricht und Achtung zu
               erkennen zu geben ist. Sind euch p. </p>
            <p>In Verfolg dieser Direktorialverordnung lies die Königl. Ostpreuß. <gap reason="illegible"/>kammer sub Dato Königsberg d. 29. Octbr. 1784 das <seg type="comment">
                  <orig>in Abschrift hiebei liegende Publikandum</orig>
                  <note xml:id="nqg4_dmn_k5b">Liegt der Akte bei, Bl. 2.</note>
               </seg> abdrucken
                    und durch den Kreisjustizrat <persName key="ed_lnr_phn_y5b">Hahn</persName>
                    (vermutlich auch durch unsere Kreisjustizkommissiones) an die Prediger
                    herausschicken, welche es als ein Landesgesetz von den Kanzeln publizieren
                    mussten. </p>
            <p>Ob dies alles in formali geschehen können? besonders aber, <lb/>ob dies
               Direktorial-Rescript vom 18. Mart. 1784 als das spätere von Sr. Kgl. Maj. hochselbst
               vollzogene Landesgesetz die Gesinde-Ordnung vom 16. Septbr. 1784 Cap. 1 § 3, den
               Dienstzwang der Ämter außer in Absicht des ledigen dienstlosen Gesindes gänzlich
               aufhob, ein Landesgesetz geblieben sei? <lb/>ob weiter der Inhalt des Rescr. vom 18.
               Mart. 1784 welches express ad instantiam der um Königsberg wohnenden Beamten ergangen
               war, durch das Publikandum in ein allgemeines Landesgesetz verwandelt werden könne?
               <lb/>unterwirft man Höherem Ermessen. Man bemerkt nur noch, dass der Ausdruck des
               Publicando,</p>
            <p rendition="#et">alle Kinder der unterm Amte wohnenden kleinen Leute als der
                    Eigenkätner, Einwohner, Instleute, Gärtner, Hirten usw.</p>
            <p>mit Vorbedacht so unbestimmt gefasst worden, um den Beamten den Weg zu bahnen, dass
               sie, wie es jetzo effectivo geschieht, die Kinder der Instleute und Gärtner, welche
               unter den Kölmern, auf kölmischem Grunde wohnen, gleichfalls zum Dienste im
               Amtsvorwerk zwingen wollen, ja sogar solche, die von Instleuten in adelichen Gütern,
               die in dem Umkreise des Domänen-Amtes liegen, erzeugt sind, wie der letztere Fall in
               der v. Buddenbrockschen Sache eintritt, wo das Amt die <persName key="ed_t1j_lcn_y5b">Glaserin</persName>, welche im adelichen Gut <placeName key="ed_i1c_5hn_y5b">Salleicken</placeName> geboren ist, als dienstpflichtig fordert. Dass letztes
               ohnehin unrecht sei, und der Instmann auf adelichem Grunde in keinem Betracht unter
               dem Amte wohne, ist evident. Aber auch der Kölmer wohnt nicht unter dem Amte, wenn er
               gleich seit ao. 1725 unter die Amtsjurisdiktion gezogen und vom Hauptamt intuitu
               seines fori abgenommen ist. Die Kölmer sind schriftfassige Leute, die ihre Huben ex
               privilegiis eben so gut wie der Adel eigentümlich besitzen Sie leisten dem Amte kein
               Scharwerk, sondern nur Bürgerdienste, die ihren Gründen aus den Verschreibungen
               obliegen, sie sind also keine Amtsuntertanen und niemals auch vor Aufhebung der
               amtlichen Leibeigenschaft als Amtsuntertanen behandelt, man hat ihnen auch nie
               gewährt, ihre kölmischen Güter zu verkaufen und hinzuziehen wo sie wollen, welches
               allen Begriff eines <seg type="comment"><orig>glebae asdcripti</orig><note xml:id="nrjw_qvf_vxb"><ref target="http://www.zeno.org/Meyers-1905/A/Glebae+adscripti">zur Scholle
                        Gehörende</ref></note></seg> ausschließt. So wenig also der Kölmer selbst
               ein Amtsuntertan ist, so wenig ist es der freie Mensch, der bei dem Kölmer auf
               kölmischem Grund zur Miete wohnt, und wenn jedem Freigeborenen, der im adelichen Gute
               als Instmann wohnt, die Wahl offen steht, wo er seine Kinder vermieten will, ohne
               dass der Gutsherr ihm solches verwehren könnte, warum soll der Instmann des Kölmers,
               der ebenso wenig glebae adscriptus ist, dennoch ein Untertan des Amts sein? <lb/>Es
               folgt also hieraus von selbst, dass die auf Anfrage der Beamten erfolgte Genehmigung
               der Kammer, dergleichen Leute aus kölmischen Gütern zu seinem Dienst ausheben zu
               dürfen, dem Beamten kein Recht geben könne, insoweit das Recht und die natürliche
               Freiheit dieser Leute selbst dadurch gekränkt werden soll. <lb/>Das Objekt ist in der
               Tat für den Kölmerstand und auch selbst für den Adel wichtig. Wo soll dieser sein
               Gesinde hernehmen, wenn der Beamte aus allen bäuerlichen und kölmischen Dörfern das
               beste Gesinde mit Gewalt zum Amtsdienst zwingt? Die Kammer geht jetzt so weit, dass
               man behauptet, es könne kein Gesinde von Kölmern oder Bauern sich in ein kölmisches
               oder adeliches Gut vermieten ohne Erlaubnisschein oder Attest des Amtes, welche das
               Gesinde exclusive des vom Wirt zu gebenden Dienstscheins nachzusuchen verbunden sei.
               Dieses will man erzwingen aus der Gesindeordnung Cap. 2. § 1 und Cap. 3 § 8, wo es
               kumulativ heißt Dienstschein und Attest. In beiden §§ aber ist die Rede vom Gesinde
               und von den Instleuten und Gärtnern. Das Gesinde muss gedruckte Dienstscheine haben,
               die der Wirt ausstellt, aber keine anderen Atteste, der Instmann und Gärtner dagegen
               muss ein Attest von dem Grundherrn haben, unter dem er gewohnt hat, und keinen
               Dienstschein. Beides wird Cap. 2 § 3 deutlich unterschieden. <lb/>Die Ämter maßen
               sich hierdurch das Recht an, alles Gesinde, welches in dem Umkreise des Adels auch
               bei Kölmern dient, gehöre gleichsam zum Kanton des Amtes, woraus sich der Beamte
               auswählen könne soviel er will. Man stellt also hierdurch eine strengere
               Amtsuntertänigkeit wieder her, als ehemals irgend existiert hat, welche auch nur auf
               die Kinder der königlichen Bauern eingeschränkt war. <lb/>Übrigens kann man nicht
               ohnbemerkt lassen, dass, wenn der Bauer zu Schaken in der v. Buddenbrockschen Sache
               sich damit loshalftern wollen, dass er die Mägde quaest. nicht als Amtsuntertanen
               angesehen habe, dieser Einwand dem Behaupten der Kammer, von der er doch seine
               Erlaubnis erhalten zu haben vorschützt, entgegen sei, dann diese sagt in ihrer
               Resolution vom 8. Octobr. 1787 an den Baron von Buddenbrock: </p>
            <p rendition="#et">„wie die von Beamten aus Schaken ihm gemachte Anzeige, dass er zu
                    Mietung der 3 Mägde <persName key="ed_qm1_4cn_y5b">Hirt</persName>, <persName key="ed_t1j_lcn_y5b">Glaser</persName> und <persName key="ed_g33_scn_y5b">Böhm</persName> autorisiert worden, völlig gegründet ist, und ihm solches
                    so wenig untersagt werden kann, als gedachte Personen wirkliche Amtsuntertanen
                    und nach dieser Qualität zum Vorwerksdienst verpflichtet sind.‟</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>