<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_agy_vmy_j5b" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Graf von Dönhoff instruiert den Administrator Neumann wegen der Feuerversicherung
               in den Gütern. </title><title>Schönberg, 5. März 1789</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsherrliche Pflichten</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerliche Lebenswelten-Varia</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 385 Familienarchiv Finckenstein, Nr. 573, Bl. 108-113</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_egt_tfg_fwb">DönhoffI, Graf von (-)</persName>
               <persName key="ed_qwb_kc3_3rb">Neumann, M. (-)</persName>
                           </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName/>
            </correspAction>
            <correspAction type="sent">
               <placeName key="ed_z2w_q2s_kfb">Schönberg</placeName>
               <date when="1789-03-05" cert="high"/>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_agy_vmy_j5b"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Schönberg, d. 5. März 1789</dateline>
               <salute/>
            </opener>
            <p>Da ich bei meinem jetzigen Hiersein mit vielem Missvergnügen wahrgenommen, dass die
                  <gap reason="illegible"/> und Widerspenstigkeiten der Gutseinsassen mit ihrer
               Herrschaft bei Einforderung der Feuer-Sozietäts-Beiträge noch immer stattfinden, so
               habe ich für dienlich erachtet, dem Administrator Neumann nach Lage der Sache und zum
               Gebrauch des nächsten Gerichtstages folgende Instruktiones zu erteilen. <lb/>Obgleich
               aus den alten Hausbüchern erhellet, dass wenigstens seit Anno 1764 in allen von der
               Herrschaft gegebenen Pächter- und Bauernkontrakten einer gewissen Feuer-Sozietät
               gedacht worden, woselbst es immer geheißen, dass der Pächter N. N. oder die Bauern
               des Dorfes N. N. der errichteten Feuer-Sozietät gemäß nach der Repartition beitragen
               sollen, so ist, und unerachet bis in anno 84 keine Spur von Widersetzlichkeit gegen
               diese Einrichtung zu finden, dennoch nicht zu leugnen, dass dieser Punkt nicht
               deutlich genug auseinandergesetzt und dadurch zu denen Beschwerden der Pächter
                  <persName key="ed_wvg_ybg_fwb">Michael Collmann</persName>, <persName key="ed_u4x_1cg_fwb">Ernst Rogusch</persName> und <persName key="ed_cbc_dcg_fwb">Michael Bendig</persName> in anno 84 bei einer Königlichen Regierung und anno 87
               bei der Vormundschaft von denen Pächtern <persName key="ed_kqv_fcg_fwb">Adam
                  Gutzke</persName>, <persName key="ed_kzq_hcg_fwb">Christian Hintz</persName>,
                  <persName key="ed_vfj_jcg_fwb">Peter Gutzke</persName>, <persName key="ed_mm1_lcg_fwb">Martin Winkelowski</persName>, <persName key="ed_q5n_mcg_fwb">Johann Salewski</persName> und <persName key="ed_ps2_4cg_fwb">Anna
                  Sawitzki</persName> Gelegenheit gegeben. Da nun der ersteren Klage zufolge auf
               Anordnung einer Königlichen Regierung bei dem Erb-Hauptamte Schönberg d. 29. Junii 84
               ein Vergleich tendieret, auch wirklich zustande gekommen und nach den Grundsätzen
               desselben laut denen ihm, Administrator <persName key="ed_qwb_kc3_3rb">Neumann</persName>, gegebenen Instruktionen, der Feuer-Sozietäts-Beitrag der
               Pächter Adam Gutzke, Christian Hintz, Peter Gutzke, Martin Winkelowski, Johann
               Salewski, Anna Sawitzki ebenmäßig auf 1/3 reguliert und verglichen worden, so ist es
               wohl der Billigkeit vollkommen angemessen, dass denen Beschwerden der Bauern in
               Betreff der Feuer-Sozietäts-Beiträge ebenmäßig abgeholfen werde. <lb/>Damit demnach
               diese Sache gründlich applaniert und beendigt werden möge, so erhält Administrator
               Neumann hierdurch Instruktion und Befugnis, sich wegen der Feuer-Beitrags-Reste mit
               denen Bauern dahin, und zwar gerichtlich, zu vergleichen, dass selbige nur die Hälfte
               der ihnen treffenden Quanti zu bezahlen schuldig bleiben. Diese Mäßigung fällt umso
               mehr in die Augen, da die Pächter bereits sich zu 2/3 des Beitrags willig verstanden,
               die Herrschaft auch darum, dass der Punkt der Feuer-Sozietäts-Beiträge nicht deutlich
               genug bestimmt worden, den ganzen Nutzen desselben unmöglich verlieren kann, so wie
               die Dorfschaft <placeName key="ed_pfm_4dy_j5b">Sommerau</placeName>, wie ich höre,
               mit Hilfe ihrer Konsulenten zu tun vermeint, und bei dieser Gelegenheit sowie bei
               einer jeden anderen in den letzten Jahren der seligen Gutsherrschaft an der Spitze
               der Aufwiegler steht. Wenn ich auch dieser traurigen Lage gemäß durch ihn,
               Administrator Neumann, vernommen, dass die Dorfschaft Sommerau gewiss wieder Vermuten
               und Erwarten gegen das neue, unter dem 28. Febr. 83 sämtlichen Pächtern und
               Deputierten der Dorfschaften bekannt gemachte und von ihnen unterschriebene
               Feuer-Katastrum und, ohnerachtet selbiges als eine <seg type="comment"><orig>Conditio
                     sine qua non</orig><note xml:id="nlrj_2dg_fwb">unabdingbare
                     Voraussetzung</note></seg> bei Abhaltung derer in Johanni 88 zu erteilenden
               neuen Kontrakte zum Grunde gelegt worden, protestiert, er, Neumann, auch sowohl als
               der H. Amtmann <persName key="ed_nft_fdg_fwb">Brand</persName>, welcher selbige nach
               Grundsätzen der Billigkeit und regelmäßig veranstalteten Taxe angefertigt,
               erforderlichenfalls beteuern wollen und können, dass sämtlichen Bauern-Dörfer diese
               neue Feuer-Beitrags-Einrichtung wiederholentlich und deutlich bekannt gemacht worden,
               so hat der Administrator Neumann zwar den Fehler begangen, dass selbiger (bei der
               Neigung zum Querulieren, welche in diesen Gütern, und vorzüglich in der Dorfschaft
               Sommerau zu Hause gehört und welche ihm, Neumann, nicht unbekannt sein kann) nicht
               die Vorsicht gebraucht, die neuen Kontrakte coram Justitiario denen Bauern zu
               erteilen und diese Handlung gerichtlich verschreiben zu lassen. Ob aber dieses
               Versehen die Gültigkeit dieser hiernächst von mir qua Vormund konfirmierten Kontrakte
               aufhebe, lasse ich der Entscheidung der Jurisdiktion zwischen ihm und denen
               Gutsleuten anheimgestellt. Das große Übel, was durch Anullierung diese Kontrakte etwa
               entstehen könnte, wäre dieses, dass diejenigen Bauern, welche sich der neuen
               Feuer-Beitrags-Einrichtung nicht unterwerfen wollen, in allen Stücken vor das Jahr
               von <seg type="comment"><orig>Johanni</orig><note xml:id="nej1_vsf_vxb">24.
                     Juni</note></seg> 1788/9 nach Inhalt des alten Kontrakts zu behandeln wären und
               pro futuro eine neue Licitation im Monat April oder Mai dieses Jahres anzustellen
               sei, als bei welcher dafür zu sorgen ist, dass alles bündig wird und vollkommen
               rechtsbeständig abgefasst werde. Ich bin <gap reason="illegible"/> erst zum Voraus
               versichert, dass wenige abziehen würden und dass bei dieser Gelegenheit die
               Haupt-Querulanten, welchen sogleich ein Abzugs-Attest zu erteilen ist, sich selbst
               würden bekannt machen. Wenn aber diese Sache durch vernünftige Vorstellung in der
               Güte reguliert werden kann, so soll ein selbiges um so angenehmer sein. Auch bin ich
               in diesem Falle nicht abgeneigt, die geäußerte schreckenvolle Vorstellung der
               Einäscherung eines ganzen Dorfes durch Erlegung verhältnismäßiger Beiträge zu
               besorgenden Ruines der Dorfschaft Sommerau damit zu nehmen, dass ich vermöge des
               ihnen unter dem 28. Febr. 88 publizierten Feuer-Katastri in eine der großen
               Feuer-Sozietäten des Landes eintrete und dadurch ihren Besorgnissen zu Hilfe komme.
               Dabei aber müsste ihnen handgreiflich dargestellt werden, dass auf diesem Falle
               jährliche Beiträge unausbleiblich, in den Gütern hingegen 2 und 3 Jahre vergehen
               könnten, ehe ihnen ein Feuer-Sozietäts-Beitrag lästig werden dürfte. Auf alle Fälle
               müssten auch die zu repartierenden Fuhren und Handdienste auf das besondere
               Güterverhältnis haften bleiben. <lb/>Auf welche Weise nun auf Administrator Neumann
               coram Justitiario dieser Instruktion gemäß die Sache zur Endschaft bringen kann, so
               hat selbiger das hierüber abgehaltene Verhör alsobald nach <placeName key="ed_nmn_d1h_ldb">Hohendorf</placeName> zu schicken und fernere Instruktion zu
               erwarten.</p>
            <closer>
               <salute/>
               <signed>Graf von Dönhoff</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>