<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_dfg_p5j_srb" type="baeuerliche-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Soldatenfrau Grabowski berichtet ihrem Mann über einen Streit, der vor dem
               Patrimonialgericht geendet war. 15. Mai 1791 </title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2021" to="2023">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2021" to="2023">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2021" to="2023">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2021" to="2023">Projektentwicklung und Konzeption</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-6587-3353"><forename>Lou</forename><surname>Klappenbach</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2023" to="2023">DH Koordination</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Die Spiegelung neuzeitlich-bäuerlicher Lebenswelten in den Akten ostpreußischer Gutsarchive. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2021-2023. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2021 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Bäuerlicher Alltag</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gerichtliche Auseinandersetzungen/ Patrimonialgericht</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
               <msIdentifier>
                  <institution>APO</institution>
                  <idno>Bestand 385 Familienarchiv Finckenstein, Nr. 595, Bl. 29-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_jzw_znr_vsb">GrabowskiF, (-)</persName>
               <placeName key="ed_kyg_snr_vsb">Schwalge</placeName>
               <date when="1791-05-15" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_dbz_ynr_vsb">GrabowskiM, (-)</persName>
            </correspAction>
            <note>Da die Grabowskischen Eheleute der deutschen Sprache nicht mächtig waren, hatte
               das Schreiben ein Notar aufgenommen. Bombal war nicht nur der Jäger, sondern zugleich
               der Schulze des Ortes. In der Verhandlung am 9. Juli gab er an, der Verwalter Neumann
               hätte ihn beauftragt, den Streit zu schlichten, „beide Weiber hätten sich aber noch
               tagelang beständig gezankt‟, weshalb er sich keinen anderen Rat gewusst, als beide zu
               bestrafen, die Grzanin durch die <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Halsgeige">„Spanische Fidel‟ </ref>und die
               Grabowski durch die dazu gehörigen Hörner. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://olsztyn.ap.gov.pl/baza/skany.php?z=385&amp;s=595"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Kl. Schwalge b. Deutsch Eylau, den 15. Mai 1791</dateline>
               <salute>Mein lieber Mann!</salute>
            </opener>
            <p>Dein Schreiben habe richtig erhalten und freue mich sehr über deine Gesundheit; was mich
                    anbetrifft, befinde ich mich Gottlob mit unserer lieben Tochter frisch und
                    gesund, was mein Schreiben weiter anbetrifft, so muss dir leider melden und
                    anzeigen, mir dieser Tage der allergrößte Spektakel von Seiten des Jägers
                        <persName key="ed_x5j_y4r_vsb">Bombal</persName> widerfahren ist; der ganze
                    Vorfall ist dieser:</p>
            <p>Ich habe vor acht Tagen meine Kartoffeln ausgegraben, und da ich damit nicht recht
               sicher, wie dir bekannt, und öfters schon von den Grzaninschen Eheleuten in meiner
               Armut verkürzt worden, so habe ich die ausgegrabenen Kartoffeln zu meiner Schwester,
               der Musketier-Frau Rettkowskin, in sichere Verwahrung gebracht.</p>
            <p>Hierauf wurde die <persName key="ed_dnp_f4r_vsb">Grzansche</persName> aufgebracht und
               sagte zu mir, wo du die Kartoffeln hast hingetragen, so packe dich den Augenblick aus
               meiner Kate, so ich auch getan, und musste ich ihr, der Grzanschen, zwei junge
               Schweine für die Wohnung hingeben, dieses schien mir zuviel, auch das umso mehr,
               weilen sie mir aus der Kate halb ausgeschmissen, so wollte ich das eine Schwein
               zurückhaben oder sie sollte mir das zweite Schwein bezahlen, hierauf kam das boshafte
               Weib mir nach, fiel mir in die Haare, ohrfeigte mir tüchtig und blutig ab, zugleich
               wollte mir auch die Augen auskratzen, zum Glück, dass ich an den Augen keinen
               Schaden, wohl aber nur das Gesicht zerkratzt habe. Ich wurde darüber bei dem
               Verwalter <persName key="ed_qwb_kc3_3rb">Neumann</persName> in <placeName key="ed_z2w_q2s_kfb">Schönberg</placeName> klagbar, dieser versprach mir
               hinlängliche Satisfaktion bei dem ersten zu haltenden Gerichtstage zu geben, indessen
               ehe ich mich versah, nahm der <persName key="ed_x5j_y4r_vsb">Bombal</persName> sich
               meiner Gegnerin an, ritt nach Schönberg, brachte den Gerichtsdiener <persName key="ed_vvz_kpr_vsb">Glitza</persName> mit sich, welcher zugleich die eisernen
               Hörner mit sich brachte, selbige ließ er mich mit Gewalt aufsetzen und ließ mich
               längst dem Dorfe als eine allerniedrigste Diebin oder Hure pp. zum Schauspiel
               herumführen.</p>
            <p>In Ansehung der mir allergrößten Schande, welche mir von Seiten des Jägern Bombal als
               eine Königl. Soldaten-Frau widerfahren kann, unmöglich auch bis in mein Grab
               verschmerzen, vielmehr auf eine nachdrückliche Satisfaktion zu dringen, du wirst
               dahero, mein lieber Mann, bei deinem gnädigen Chef mit diesem Brief <gap reason="illegible"/>gehen und untertänigst antragen, dass diese ganze Sache
               gerichtlich durch H. adelichen Gerichtsschreiber <persName key="ed_zyh_cbn_vsb">Peter</persName> als Justitiarium untersucht und dem Befinden nach rechtlich
               erkannt werde, damit ich wegen der erlittenen Schläge sowohl als auch wegen des
               Spektakels, welches unerhört, dass ein Unschuldiger ohne Recht und Erkenntnis, ja
               ohne vorhero eine Sache zu untersuchen in dergleichen schändlicher Weise, welche mir
               mit den Hörnern zu tragen geschah. Ich beziehe mich zugleich auf Gezeugnis H.
               Verwalters Neumann, welchem ich mein zerkratztes Gesicht gezeigt und gebeten, dass
               ich beim ersten besten Gerichtstage mit meiner Gegnerin vernommen werden möchte,</p>
            <closer>
               <salute>bin übrigens deine getreue Frau</salute>
               <signed>Elisabeth verehel. Musketier-Frau Grabowski</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>NB. Wie dergleichen <seg type="comment">
                  <orig>eiserne Hörner-Strafe</orig>
                  <note xml:id="nbnx_zqr_vsb">Die eisernen Hörner waren an einem Halseisen
                     befestigt. Sie ragten hoch über den Kopf hinaus und erschwerten das Schlafen.
                        <ref target="https://www.justiz.sachsen.de/download/Zur_Entwicklung_des_Strafvollzuges_in_Sachsen_im_18._Jahrhundert.pdf">Zu Srafen siehe hier</ref>. </note>
               </seg> zu tragen hat man in ganzen christlichen Ländern nicht gehört und möglich,
               dass es vielleicht in der Türkei die Mode ist, und wo in der Welt möglich, so komm
               herüber auf eine kurze Zeit auf Urlaub, damit du selber bei der Untersuchung
               persönlich sein wirst und ich eine hinlängliche Satisfaktion bekommen.</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>