<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" type="adlige-welt" xml:id="lehndorff_zhm_12w_h1b">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Walter Hentschel an das Landratsamt Döbeln. Dresden, 26. Juli 1946</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution>StA L</institution>
                  <idno>Bestand 20232 Kreistag/Kreisrat Döbeln, Nr. 2147, Bl. 183; Abschrift in:
                     StA L, Bestand 20232 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 9 und in HStA
                     Dresden, Bestand 11401 Landesregierung Sachsen, Ministerium für Volksbildung,
                     Nr. 2434, Bl. 79. </idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_zc1_nyk_gbb">Hentschel, Dr. (-)</persName>
               <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>
               <date when="1946-07-26" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName key="ed_lfn_4yk_gbb">Landratsamt Döbeln</orgName>
            </correspAction>
            <note>Burg Kriebstein war zu keiner Zeit von russischen Truppen besetzt gewesen und auch
               Plünderungen entgangen, so der Bericht des Landrats des Kreises Döbeln vom 10.
               Dezember 1945, in: HStA Dresden, Bestand 11401 Landesregierung Sachsen, Ministerum
               für Volksbildung, Nr. 320/25, Bl. 67-67v. Nach der Verordnung über die
               landwirtschaftliche Bodenreform vom 11. September 1945, Art. 2, Abs. 3 wurde Burg und
               Rittergut, Besitz der Familie von <persName key="ed_bpc_kw5_12b">Arnim</persName>,
               beschlagnahmt. Vom 3. bis 7. Dezember sollte Kriebstein mit weiteren Rittergüter und
               Schlössern im Zuge der von der Landesverwaltung Sachsen begonnenen Sicherung und
               Erfassung des Inventars („Schlösser-Aktion‟) durch die Sachverständigen für die
               Kreise Döbeln und Rochlitz, Dr. phil. Gottfried <persName key="ed_hmp_pw5_12b">Reimer</persName> (Döbeln, Grimmaische Str. 24), Dr. Walter Karl <persName key="ed_wgc_5w5_12b">Zülch</persName> (Dresden, Elsa-Brandström-Str. 5) und Paul
               Friedrich <persName key="ed_cpq_vw5_12b">Gerhard</persName> (Dresden, Ermelstr. 28)
               besichtigt werden. Nach ihrem Bericht vom 14. Dezember 1945 (vollständig in: LASA,
               StA L, Bestand 1315 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 1-5) konnte Kriebstein <quote>bei
                  der gemeinsamen Autofahrt nicht mit besichtigt werden, da der Schlüsselverwahrer
                  Forstmeister <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulitzsch</persName> (sic!) abwesend
                  war. Feststellungen werden von Dr. Reimer bei Besuch an Ort und Stelle
                  nachgeholt.</quote> Etwa acht Rittergüter im Landkreis Döbeln waren zu diesem
               Zeitpunkt noch zu besichtigen, mit <quote>bemerkenswerte Ausbeute</quote> sei nicht
               zu rechnen. Reimer, der am 4. April 1946 der Landesverwaltung Sachsen alle wertvollen
               Kunstgegenstände in den enteigneten Schlössern mit Schätzung des Wertes zu melden
               hatte, teilte für Kriebstein mit: <quote>Inventarisierung und Abschätzung unmöglich,
                  da sowjetischer Militärkommandant von Waldheim auch für die Landesverwaltung
                  ausdrücklich Zutritt zur Burg verboten hat. Soviel von einem früheren Besuch
                  bekannt, waren hauptsächlich Gemälde und zahlreiche, jedoch nicht kostbare
                  Kunstgewerbe vorhanden. Möbelbestand nicht erheblich. Summe: 175000.--RM.</quote>
               (StA L, Bestand 1315 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 16). Am 15. Dezember 1945
               berichtete Reimer, der mit Zülch und Friedrich vom 3. bis 7. Dezember die Objekte im
               Landratsamt Döbeln besucht hatte. Dabei hatten sie festgestellt, dass bemerkenswertes
               Inventar hier <quote>zumeist auch bereits unter Verschluss und dadurch
                  geschützt</quote> sei, wodurch es für <quote>später beabsichtigte
                  Verwertungsmaßnahmen</quote> sichergestellt sei. Die in Reimers Schreiben an
               Kretzschmer vom 15.12.1945 angekündigte Anlage - der eigentliche Bericht - fehlt,
               ebenso der hier angekündigte Ergänzungsbericht und der Bericht für das Landratsamt
               Rochlitz (bearbeitet von Zülch und Friedrich) im HStA Dresden, Bestand 11401, Nr.
               2421 (das Schreiben Bl. 309-309v). Auch in den Akten der Kreisverwaltung Döbeln, die
               nachweislich ein Exemplar erhalten hatte, fehlt das
               „Schlossbergungs-Inventarverzeichnis‟ für <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>. Am 17./18. Mai 1946 wurde eine Schätzung der Kunstgüter
               aus dem Besitz Lehndorff - Lorck vorgenommen worden, dabei hatte man Kunstwerke für
               die Staatlichen Kunstsammlungen „beiseite‟ gestellt. Hentschel hatte die Liste der
               Kunstgüter an die Landesverwaltung Sachsen, Abteilung Reparationen, weitergeleitet
               und einen Wert von 981.300 RM angegeben. Zwischen der Schätzung im Mai und vor dem
               26. Juli 1946 muss der Abtransport der als Reparationsleistung ausgewählten
               Gegenstände erfolgt sein, HStA Dresden, Bestand 11401 Landesregierung Sachsen,
               Ministerium für Volksbildung, Nr. 2434, Bl. 77-96. Am 19. Februar 1947 wurde
               Kriebstein dem Ministerium für Volksbildung unterstellt, 1949 wurde die Burg als
               „Kreismuseum‟ eröffnet. - Siehe hierzu: StA L, Bestand 20232: Kreistag/Kreisrat
               Döbeln, Nr. 2147 und Nr. 2134; HStA Dresden, Bestand 11394 Landesregierung Sachsen,
               Ministerium für Land- und Forstwirtschaft, Nr. 292 und Bestand 11402 Hauptverwaltung
               der Staatlichen Museen, Schlösser und Gärten, Nr. 58. - Die Schlossbergungsaktion
               sollte bis zum 1. August 1947 beendet sein, mit der beschleunigten Abwicklung wurde
               Gruve am 27. März 1947 beauftragt, vgl. HStA Dresden, Bestand 11401 Landesregierung
               Sachsen, Ministerium für Volksbildung, Nr. 2422, Bl. 186. </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Dresden, 26. Juli 1946</dateline>
            </opener>
            <p><ref target="lehndorff_jp2_zyw_wvb">Die in Schloss <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> eingelagerten Kunstgüter aus dem Besitz des <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Grafen Lehndorff</persName> wurden von der Besatzungsmacht
                  – Osorbtorg – für Reparationen in Anspruch genommen.</ref> Leider sind dabei trotz
               des erhobenen Einspruchs auch der Gobelin und der Teppich einbezogen worden, die zur
               Einrichtung des Schlosses Kriebstein gehörten. Man wird sich leider damit abfinden
               müssen. </p>
            <p>Der Befehl Nr. 177 der SMA sieht u. a. auch die baldige Wiedereröffnung von Museen vor, die im
                    Laufe der Bodenreform Privatpersonen abgenommen worden sind. <seg type="comment">
                  <orig>Dieses darf auch auf Schloss Kriebstein bezogen werden, welches
                            vor dem Krieg stets als Sehenswürdigkeit gezeigt und sehr stark besucht
                            worden ist. </orig>
                  <note xml:id="nurv_ycc_p2b">Vgl. StA L, Bestand
                            20232 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 6 und 8. Demnach war bereits im
                            September 1946 die Nutzung als Kreismuseum beschlossen worden. Am 14.
                            September 1946 wurde das Landratsamt Döbeln mit der
                                <quote>Sicherstellung des Inventars, besonders der Sicherstellung
                                der etwa vorhandenen künstlerischen Werte und der Bibliothek</quote>
                            und der <quote>Aufstellung des gesamten Inventars der Wertobjekte und
                                des Bücherbestandes</quote> durch die Landesverwaltung Sachsen,
                            Referat Verwaltung der sächsischen Schlösser beauftragt. </note>
               </seg>
                    Auch jetzt bietet das Schloss an baulichen Werten und Einrichtungsgegenständen –
                    die evtl. durch solche aus anderen Schlössern zu ergänzen wären – noch viel
                    Sehenswertes dar, dass sich die Wiederingangsetzung des Führungsbetriebes lohnt.
                    Durch die Nachbarschaft der Talsperre und die Nähe großer Industrieorte mit
                    zahlreicher Bevölkerung – <placeName key="ed_zwl_qvk_gbb">Chemnitz</placeName>,
                        <placeName key="ed_x5f_r5t_sdb">Döbeln</placeName>, <placeName key="ed_ylj_rbv_12b">Mittweida</placeName> – ist ein reger Besuch
                    gewährleistet. Die kalten und unwohnlichen Räume der Burg gestatten zudem keine
                    andere Verwendung. Die Erträgnisse der Führungen, der Mietertrag der vier ins
                    Schloss verlegten Arbeiterwohnungen und bei Bedarf Zubussen aus den
                    Forsteinnahmen dürften die bauliche Instandhaltung des Schlosses vollauf
                    ermöglichen. Der Ort Kriebstein, der durch die Demontage des Niethammerwerkes
                    vor größten Schwierigkeiten steht, dürfte an den sich aus dem Fremdenverkehr
                    ergebenden wirtschaftlichen Möglichkeiten ebenfalls stark interessiert sein. </p>
            <p>Da erhebliche wirtschaftliche und kulturelle Gründe für die
                    Wiederinstandsetzung der Schlossbesichtigungen sprechen, denen sich das
                    Landratsamt kaum verschließen dürfte, bitte ich, sich möglichst umgehend bei der
                    Abteilung Bodenreform dafür einzusetzen, nachdem bereits ein entsprechender
                    Antrag für Kriebstein und andere Schlösser vor einigen Tagen von hier aus
                    gestellt worden ist. Des Weiteren wäre bei der Kommandantur Waldheim die
                    Freigabe des Schlosses zu erbitten, sobald die für Reparationszwecke
                    beschlagnahmten Güter abtransportiert worden sind.</p>
            <p>Für die Wiedereinrichtung des Schlosses, die Vorbereitung der Führungen usw.
                    stelle ich meine Beratung gern zur Verfügung.</p>
            <closer>
               <signed>Der Landesmuseumspfleger  <lb/>gez. Dr. Hentschel</signed>
            </closer>
         </div>
         <postscript>
            <p>Verteiler <list>
                  <item>1. Herrn Landrat Kränkel</item>
                  <item>2. Herrn Manneberg m. d. Bitte um Bearbeitung</item>
                  <item>3. dem Amt für Bodenordnung m. d. Bitte um Bearbeitung</item>
                  <item>4. Herrn Schuster (NA) z. K.</item>
               </list>
            </p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>