<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter" xml:id="lehndorff_otv_jql_qrb" type="adlige-welt">
   <teiHeader>
      <fileDesc><titleStmt><title>Gottliebe von Lehndorff an Eva Puschke. Fichtenhof, 4. Januar 1947</title><editor><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><surname>Huch</surname><forename>Gaby</forename></persName></editor><respStmt><persName><forename>Bärbel</forename><surname>Holtz</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/project-administration/" from="2017" to="2019">Projektleiterin</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-9384-2028"><forename>Gaby</forename><surname>Huch</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/conceptualization/" from="2017" to="2019">Projektentwicklung und Konzeption</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Datenaquise</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Datenaufbereitung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/investigation/" from="2017" to="2019">Forschungsarbeit</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6923-0950"><forename>Stefan</forename><surname>Dumont</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2017" to="2018">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2018">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2017" to="2018">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0000-0001-8279-9298"><forename>Frederike</forename><surname>Neuber</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/supervision/" from="2018" to="2019">DH Koordination</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2018" to="2019">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2018" to="2019">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2018" to="2019">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt><respStmt><persName><forename>Philipp</forename><surname>Linß</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2017" to="2019">Qualitätsicherung/Datenbearbeitung</resp></respStmt><respStmt><persName ref="https://orcid.org/0009-0008-3678-9070"><forename>Ruth</forename><surname>Sander</surname></persName><orgName ref="https://www.bbaw.de/bbaw-digital/telota">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (TELOTA)</orgName><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/methodology/" from="2021" to="2023">Datenmodellierung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/data-curation/" from="2021" to="2023">Datenqualitätsicherung</resp><resp ref="https://credit.niso.org/contributor-roles/software/" from="2021" to="2023">Digitale Entwicklung (Webseite, Anpassung der Arbeitsumgebung ediarum)</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><title>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2017-2019. URL: https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de</title></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><email>telota@bbaw.de</email><orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName><address><addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine><country>Germany</country></address></publisher><pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><date type="publication">2017 ff.</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p></licence></availability></publicationStmt><notesStmt>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
         </notesStmt><sourceDesc>
            <msDesc rend="officialCopy">
               <msIdentifier>
                  <institution/>
                  <idno>Private Briefsammlung Fam. Puschke</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc></fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="ed_y31_rl1_dy">Lehndorff, Gottliebe Marianne Alexandrine Nancy
                        Gräfin von (Königsberg, 18.7.1913-16.4.1993)</persName>
               <date when="1947-01-04" cert="high"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ed_xfh_y5l_qrb">Puschke, Eva (-)</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/jquery/digicat.html?fn=projects/lebenswelten/lehndorff_otv_jql_qrb"/>
   </facsimile>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <opener>
               <dateline>Fichtenhof den 4.1.47</dateline>
               <salute>Liebes Frl. Puschke,</salute>
            </opener>
            <p>leider komme ich erst heute dazu, Ihnen auf Ihren Brief vom 17.10. zu antworten. Bitte seien
                    Sie nicht böse, dass dadurch auch die beigefügten Abschriften erst jetzt wieder
                    zu Ihnen zurückgehen. Haben Sie herzlichen Dank dafür. Alles, was über
                        <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> geschrieben ist,
                    erschüttert einen tief, wie ja leider alles, was man aus unserer geliebten
                    Heimat hört. Sie ist für immer für uns verschwunden und wir werden uns nur noch
                    wie an ein früheres Leben daran erinnern können. Nie wieder wird es - solange
                    wir leben - in deutschen Besitz zurückkommen. Es wird Sie aber vielleicht
                    interessieren, dass ich von einem poln[ischen] Freund von uns, einem Grafen <seg type="comment">
                  <orig>Krachiki</orig>
                  <note xml:id="nrfy_tbj_2tb">Krasiński?</note>
               </seg>, gehört habe, dass <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> poln[isch] staatl[iches] Gestüt
                    geworden ist, wahrscheinlich für Araberpferde, und auch ein ganz vernünftiger
                    Leiter dort sein soll. Wenn es wirklich stimmt, was ich nach dieser Nachricht
                    von diesem Herrn annehme, ist es noch nicht das Schlechteste, da es wenigstens
                    in seiner Ganzheit bestehen bleibt und nicht völlig zerschlagen wird. Es ist mir
                    auch ein angenehmer Gedanke, dort edle Pferde zu wissen, besser als grauenhafte
                    Menschen in Massen. <lb/>Ihnen und Ihrer Mutter und Ihren Geschwistern möchte
                    ich nun erstmal nachträglich ein recht gesundes neues Jahr wünschen. Die
                    Gesundheit ist heute das Wichtigste, und alles andere ist sehr schwer zu
                    wünschen, da wohl kaum etwas in Erfüllung gehen wird. Aber wenn man seine
                    Knochen einigermaßen beieinander hat, dann kann man schon viel vertragen.
                    Allerdings muss auch die Seele gesund sein, und auch dieses wünsche ich Ihnen
                    von ganzem Herzen. <seg type="comment">
                  <orig>Ich rechne ja noch immer im Stillen
                            mit Ihnen und baue meine Pläne damit auf.</orig>
                  <note xml:id="nu1q_zvl_qrb">Eva Puschke hatte es nach Breiholz, Krs.
                            Rendsburg, verschlagen. Sie war - wie viele Puschkes - Lehrerin
                            geworden.</note>
               </seg> Bislang ist allerdings schon einer, der
                    eigentlich so gut wie fertig war, in die Brüche gegangen. Mein langes Schweigen
                    rührte auch daher, dass ich eigentlich seit Anfang Oktober nicht hier war und
                    mir die Briefe immer nachreisten. Ich hatte von der Mil[itär-]Reg[ierung] schon
                    die Erlaubnis in der Tasche, den Stadthof der Stadt <placeName key="ed_dff_cbn_zcb">Düsseldorf</placeName> zu pachten, und wollte ihn am 4.
                    Dez[ember] übernehmen, was mein Schwager für mich tun wollte. Es war eine sehr
                    schöne Sache, vor allem seit Jahren bestens bewirtschaftet. Ca. 500 Morgen und
                    alles sehr gut und modern eingerichtet. Am Tage der Übernahme zerschlug es sich
                    wieder, d. h. der Fall war nicht ganz klar, und ich zog mich erst einmal zurück,
                    da ich nicht in ungeklärte Verhältnisse hereinbrechen möchte, was nur immer Zank
                    und Streit mit sich bringt, und darauf ruht niemals Segen. Ich will nur eine
                    ganz einwandfreie Sache übernehmen. Nun fühlt sich die Mil[itär-]Reg[ierung]
                    sehr in meiner Schuld, und da ich ganz gute Beziehungen habe, hoffe ich, dass
                    bald etwas anderes klappen wird. Jedenfalls hat man es mir versprochen und ist
                    stehe dort - in Bonn - auf der Liste als Erste. <lb/>Jedenfalls rechne ich
                    bestimmt damit, bis Anfang April Boden unter den Füßen zu haben. Ich bin weiter
                    fest entschlossen, eine gute Lehrkraft in mein Haus für die Kinder zu nehmen,
                    und glaube dann auch bestimmt mehr Platz zu haben als z. B. jetzt. Die Kinder
                    lernen in der Schule absolut gar nichts, da sie viel zu voll sind und
                    augenblicklich ja auch keinerlei H[e]izmaterial vorhanden ist. Alles Dinge, die
                    sich natürlich nicht abstellen lassen in absehbarer Zeit, aber trotzdem möchte
                    ich, dass meine Kinder etwas lernen, und jeder Tag jetzt wird ihnen später
                    fehlen, und es ist schließlich das Einzige, was man ihnen mitgeben kann. Der
                    Brief Ihrer Tante hat mich sehr interessiert, aber ich möchte keinen alten
                    Menschen zu mir nehmen, kann auch leider keinen Anhang mit dazu nehmen, da das
                    immer mit dem Platz nicht zu machen ist. Solange ich hier lebe, ist es sowieso
                    unmöglich, da wir sehr mit dem Platz beschränkt sind. Bitte schreiben Sie mir
                    bitte weiter Ihre Pläne und ich werde Sie ebenfalls auf dem Laufenden halten.
                    Ich sehe mich natürlich auch nach einer anderen Kraft um, bevor Sie, Frl.
                    Puschke, mir nicht fest zugesagt haben. Vorläufig habe ich aber noch nichts
                    gefunden. <lb/>Uns geht es weiter ganz gut. Meine Älteste, Nona, geht jetzt für
                    3 Monate in die Schweiz, wohin sie eingeladen ist, d. h. eigentlich alle vier
                    Kinder in Familien, Freunde von meinem Mann und mir. Die drei Kleinen sind mir
                    aber noch zu klein. Nona wird es sehr gut tun, da sie enorm gewachsen ist und
                    rasend dünn und anfällig. Das Leben wird leider von Monat zu Monat schwerer,
                    aber wir können noch nicht klagen, verglichen mit Millionen von anderen
                    Menschen. Bislang sind wir immer noch so einigermaßen satt geworden und habe[n]
                    auch warme Stuben, da das Haus mir Öl geheizt wird, was allerdings nie ganz warm
                    macht, aber doch immer sehr gut temperiert. <lb/>Nun musss ich Schluss machen,
                    die Zeit und Arbeit drängt. Ich hatte übrigens in diesen Tagen eine Karte von
                    Frau Klatt, was mich besonders freute, dass sie wirklich noch am Leben ist. </p>
            <closer>
               <salute>Nochmals alles Gute Ihrer Familie und Ihnen, liebes Fräulein Puschke, von uns allen
                        herzliche Grüße <lb/>Ihre</salute>
               <signed>Gottliebe Lehndorff</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>